Le livre de l’Ecclésiaste

[1] [2] [3] [4] [5] [6] [7] [8] [9] [10] [11] [12]

CHAPITRE I

01 Paroles de l’Ecclésiaste, fils de David, roi de Jérusalem.

02 Vanité des vanités, dit l’Ecclésiaste ; vanité des vanités, et tout est vanité.

03 Quel profit revient-il à l’homme de tout le travail qui l’occupe sous le soleil ?

04 Une génération passe, et une génération vient ; mais la terre subsiste à jamais.

05 Le soleil se lève et se couche, et il revient à son point de départ ; et là, renaissant

06 Il tourne vers le midi, et se dirige vers le nord. Parcourant tous les lieux, le vent s’élance en tournant, et il revient sur ses circuits.

07 Tous les fleuves entrent dans la mer, et la mer ne déborde pas ; les fleuves retournent au lieu d’où ils étaient sortis, pour couler de nouveau.

08 Toutes choses sont difficiles ; l’homme ne peut les expliquer par la parole. L’œil ne se rassasie pas de voir, et l’oreille ne se lasse pas d’entendre.

09 Qu’est-ce qui a été ? C’est ce qui sera plus tard. Qu’est-ce qui s’est fait ? C’est ce qui doit se faire encore.

10 Il n’y a rien de nouveau sous le soleil, et nul ne peut dire : Voici une chose nouvelle ; car elle a déjà existé dans les siècles qui étaient avant nous.

11 On ne se souvient pas des choses anciennes, et ce qui arrivera dans la suite ne laissera pas non plus de souvenir chez ceux qui vivront plus tard.

12 Moi l’Ecclésiaste, j’ai été roi d’Israël à Jérusalem ;

13 et je résolus en moi-même de chercher et d’examiner avec sagesse tout ce qui se passe sous le soleil. Dieu a donné aux fils des hommes cette fâcheuse occupation, afin qu’ils s’y exercent.

14 J’ai vu tout ce qui se fait sous le soleil, et voici que tout est vanité et affliction d’esprit.

15 Les pervers se corrigent difficilement, et le nombre des insensés est infini.

16 J’ai dit dans mon cœur : Voici que je suis devenu grand, et j’ai surpassé en sagesse tous ceux qui ont été avant moi à Jérusalem, et mon esprit a contemplé beaucoup de choses avec sagesse, et je me suis instruit.

17 Et j’ai appliqué mon cœur à connaître la prudence et la doctrine, les erreurs et la folie, et j’ai reconnu qu’en cela aussi il y a peine et affliction d’esprit,

18 car avec beaucoup de sagesse il y a beaucoup d’indignation, et celui qui augmente sa science augmente aussi sa peine.

CHAPITRE II

01 J’ai dit en mon cœur : J’irai, et je regorgerai de délices, et je jouirai des biens ; et j’ai vu que cela aussi était une vanité.

02 J’ai regardé le rire comme une folie, et j’ai dit à la joie : Pourquoi te trompes-tu vainement ?

03 Je résolus en mon cœeur de retirer ma chair du vin, pour porter mon esprit à la sagesse, et pour éviter la folie, jusqu’à ce que je visse ce qui est utile aux fils des hommes, et ce qu’ils doivent faire sous le soleil pendant les jours de leur vie.

04 J’exécutai de grands ouvrages, je me bâtis des maisons, et je plantai des vignes ;

05 je fis des jardins et des vergers, et j’y plantai toutes sortes d’arbres,

06 et je me construisis des réservoirs d’eaux, pour arroser la forêt où croissaient les arbres ;

07 j’achetai des serviteurs et des servantes, et j’eus de nombreux esclaves nés à la maison, et des troupeaux de bœufs, et de grands troupeaux de brebis, plus que tous ceux qui ont été avant moi dans Jérusalem.

08 Je m’amassai de l’argent et de l’or, et les richesses des rois et des provinces ; je me procurai des chanteurs et des chanteuses, et les délices des fils des hommes, et des coupes pour servir à verser le vin ;

09 et je surpassai en richesses tous ceux qui ont été avant moi dans Jérusalem ; la sagesse aussi demeura avec moi.

10 Je n’ai rien refusé à mes yeux de tout ce qu’ils ont désiré, et j’ai permis à mon cœur de jouir de tous les plaisirs, et de prendre ses délices dans tout ce que j’avais préparé, et j’ai cru que mon partage était de jouir de mes travaux.

11 Puis, m’étant retourné vers tous les ouvrages que mes mains avaient faits, et vers les travaux où j’avais pris une peine inutile, j’ai vu en tout vanité et affliction d’esprit, et j’ai reconnu que rien n’est stable sous le soleil.

12 J’ai passé à la contemplation de la sagesse, et des erreurs, et de la folie. Qu’est l’homme, dis-je, pour qu’il puisse suivre le Roi qui l’a créé ?

13 Et j’ai vu que la sagesse a autant d’avantage sur la folie que la lumière diffère des ténèbres.

14 Les yeux du sage sont à sa tête ; l’insensé marche dans les ténèbres ; et j’ai reconnu qu’ils meurent tous deux l’un comme l’autre.

15 Et j’ai dit en mon cœur : Si moi et l’insensé devons mourir également, que me sert de m’être appliqué davantage à la sagesse ? Et me parlant à moi-même, j’ai reconnu que cela aussi était vanité.

16 Car la mémoire du sage n’est pas plus éternelle que celle de l’insensé, et les temps à venir enseveliront tout pareillement dans l’oubli ; le savant meurt aussi bien que l’ignorant.

17 C’est pourquoi j’ai été las de la vie, en voyant que tout est mauvais sous le soleil, et que tout est vanité et affliction d’esprit.

18 J’ai ensuite détesté toute l’application si grande avec laquelle j’avais tant travaillé sous le soleil, devant laisser après moi un héritier,

19 au sujet duquel j’ignore s’il sera sage ou insensé, et pourtant il sera maître de tous mes travaux auxquels je me suis appliqué avec tant de peine ; et y a-t-il rien de si vain ?

20 C’est pourquoi j’ai cessé d’agir, et mon cœur a renoncé à travailler davantage sous le soleil.

21 Car après qu’un homme a travaillé avec sagesse, et avec science et sollicitude, il laisse ce qu’il a acquis à un être oisif. Cela aussi est donc une vanité et un grand mal.

22 Car quel profit aura l’homme de tout son travail, et de l’affliction d’esprit dont il a été tourmenté sous le soleil ?

23 Tous ses jours sont pleins de douleurs et de misères, et son âme n’a pas même de repos pendant la nuit. Et n’est-ce pas là une vanité ?

24 Ne vaut-il pas mieux manger et boire, et montrer le bonheur à son âme du fruit de ses travaux ? Et cela vient de la main de Dieu.

25 Qui se rassasiera et jouira de toutes sortes de délices autant que moi ?

26 À l’homme qui lui est agréable, Dieu a donné la sagesse, et la science, et la joie ; mais au pécheur il a donné l’affliction et les soins inutiles, afin qu’il amasse et accumule, et qu’il laisse ses biens à celui qui est agréable à Dieu. Mais cela aussi est une vanité et un stérile tourment d’esprit.

CHAPITRE III

01 Toutes choses ont leur temps, et tout passe sous le ciel dans les délais qui lui ont été fixés.

02 Il y a un temps pour naître, et un temps pour mourir ; un temps pour planter, et un temps pour arracher ce qui a été planté.

03 Il y a un temps pour tuer, et un temps pour guérir ; un temps pour abattre, et un temps pour bâtir.

04 Il y a un temps pour pleurer, et un temps pour rire ; un temps pour s’affliger, et un temps pour danser.

05 Il y a un temps pour jeter des pierres, et un temps pour les ramasser ; un temps pour embrasser, et un temps pous s’éloigner des embrassements.

06 Il y a un temps pour acquérir, et un temps pour perdre ; un temps pour conserver, et un temps pour rejeter.

07 Il y a un temps pour déchirer, et un temps pour coudre ; un temps pour se taire, et un temps pour parler.

08 Il y a un temps pour aimer, et un temps pour haïr ; un temps pour la guerre, et un temps pour la paix.

09 Quel profit l’homme a-t-il de tout son travail ?

10 J’ai vu l’affliction que Dieu a donnée aux fils des hommes, pour qu’ils soient tourmentés par elle.

11 Il a fait toutes choses bonnes en leur temps, et il a livré le monde à leurs disputes, sans que l’homme puisse découvrir l’œuvre que Dieu a faite depuis le commencement jusqu’à la fin.

12 Et j’ai reconnu qu’il n’y a rien de meilleur que de se réjouir et de bien faire pendant sa vie ;

13 car tout homme qui mange et qui boit, et qui retire du bien de son travail, a cela par un don de Dieu.

14 J’ai appris que toutes les œuvres que Dieu a créées demeurent à perpétuité ; nous ne pouvons rien y ajouter, ni rien retrancher à ce que Dieu a fait afin qu’on le craigne.

15 Ce qui a été subsiste encore ; ce qui doit être a déjà été, et Dieu ramène ce qui est passé.

16 J’ai vu sous le soleil l’impiété dans le lieu établi pour le jugement, et l’iniquité dans le lieu de la justice ;

17 et j’ai dit en mon cœur : Dieu jugera le juste et l’injuste ; et alors ce sera le temps de toute chose.

18 J’ai dit en mon cœur touchant les fils des hommes, que Dieu les éprouve, et qu’il montre qu’ils sont semblables aux bêtes.

19 C’est pourquoi les hommes meurent comme les bêtes, et ils ont les uns et les autres un même sort. Comme l’homme meurt, ainsi meurent les bêtes. Ils respirent tous de la même manière, et l’homme n’a rien de plus que la bête ; tout est soumis à la vanité,

20 et tout va dans un même lieu. Ils ont été tirés de la terre, et ils retournent tous dans la terre.

21 Qui sait si le souffle des fils de l’homme monte en haut, et si le souffle des bêtes descend en bas ?

22 Et j’ai reconnu qu’il n’y a rien de meilleur pour l’homme que de se réjouir dans ses œuvres, et que c’est là sa part. Car qui le mettra en état de connaître ce qui doit arriver après lui ?

CHAPITRE IV

01 Je me suis tourné vers d’autres choses, et j’ai vu les oppressions qui se font sous le soleil, et les larmes des innocents, qui n’ont pas de consolateur, et qui ne peuvent résister à la violence, abandonnés qu’ils sont de tout secours ;

02 et j’ai félicité les morts plus que les vivants ;

03 et j’ai estimé plus heureux que les uns et les autres celui qui n’est pas encore né, et qui n’a pas vu les maux qui se font sous le soleil.

04 J’ai aussi contemplé tous les travaux des hommes, et j’ai reconnu que leur industrie est exposée à l’envie des autres ; cela aussi est donc une vanité et une inquiétude inutile.

05 L’insensé se croise les mains, et il mange sa propre chair, en disant :

06 Mieux vaut une main pleine avec du repos, que plein les deux mains avec travail et affliction d’esprit.

07 En considérant, j’ai trouvé encore une autre vanité sous le soleil.

08 Tel est seul et n’a personne avec lui, ni fils, ni frère, et cependant il ne cesse pas de travailler, et ses yeux ne sont jamais rassasiés de richesses ; et il ne réfléchit pas, en disant : Pour qui est-ce que je travaille, et que je prive mon âme de biens ? C’est là encore une vanité, et une affliction très fâcheuse.

09 Il vaut donc mieux être deux ensemble que d’être seul, car ils retirent du profit de leur société.

10 Si l’un tombe, l’autre le soutient. Malheur à celui qui est seul ; car lorsqu’il sera tombé, il n’a personne pour le relever.

11 Et si deux dorment ensemble, ils s’échauffent l’un l’autre ; mais comment un seul s’échauffera-t-il ?

12 Et si quelqu’un est plus fort qu’un seul, les deux lui résistent ; un triple cordon se rompt difficilement.

13 Mieux vaut un enfant pauvre et sage, qu’un roi vieux et insensé, qui ne sait prévoir l’avenir.

14 Car parfois tel sort de la prison et des chaînes pour régner, et tel est né roi qui tombe dans une extrême pauvreté.

15 J’ai vu tous les vivants qui marchent sous le soleil avec le second jeune homme qui doit se lever à la place de l’autre.

16 Tous ceux qui ont été avant lui sont un peuple infini en nombre, et ceux qui viendront après ne se réjouiront point en lui ; mais cela aussi est une vanité et une affliction d’esprit.

17 Prends garde à ton pied, lorsque tu entres dans la maison de Dieu, et approche-toi pour écouter. Car l’obéissance vaut beaucoup mieux que les victimes des insensés, qui ne savent pas le mal qu’ils font.

CHAPITRE V

01 Ne dis rien à la légère, et que ton cœur ne se hâte pas de proférer des paroles devant Dieu. Car Dieu est au ciel, et toi sur la terre ; c’est pourquoi que tes paroles soient peu nombreuses.

02 La multitude des soucis produit les songes, et la folie se trouve dans l’abondance des paroles.

03 Si tu as fait un vœu à Dieu, ne tarde pas à l’accomplir ; car la promesse infidéle et insensée lui déplaît ; mais accomplis tous les vœux que tu as faits.

04 Il vaut beaucoup mieux ne pas faire de vœux, que d’en faire et de ne pas les accomplir.

05 Ne permets pas â ta bouche de faire pécher ta chair, et ne dis pas devant l’Ange : Il n’y a point de providence ; de peur que Dieu, irrité contre tes paroles, ne détruise toutes les œuvres de tes mains.

06 Où il y a beaucoup de songes, il y a aussi beaucoup de vanités et de discours sans fin ; mais toi, crains Dieu.

07 Si tu vois l’oppression des pauvres, et la violence dans les jugements, et le renversement de la justice dans une province, que cela ne t’étonne pas ; car celui qui est élevé en a un autre au-dessus de lui ; et il y en a encore d’autres qui sont élevés au-dessus d’eux ;

08 et de plus, le roi commande à tout le pays qui lui est assujetti.

09 L’avare n’est point rassasié par l’argent, et celui qui aime les richesses n’en recueillera pas de fruit ; c’est donc là encore une vanité.

10 Quand le bien abonde, il y a aussi beaucoup de gens pour le manger. De quoi donc sert-il à celui qui le possède, sinon qu’il voit de ses yeux ses richesses ?

11 Le sommeil est doux au travailleur, soit qu’il ait peu ou beaucoup mangé ; mais le rassasiement du riche ne le laisse pas dormir.

12 Il est encore un autre mal très fâcheux que j’ai vu sous le soleil : des richesses conservées pour le malheur de celui qui les possède.

13 Car il les voit périr avec une extrême affliction ; il a engendré un fils qui sera réduit à la dernière indigence.

14 Comme il est sorti nu du sein de sa mère, il retournera de même, et il n’emportera rien avec lui de son travail.

15 C’est là un mal tout à fait digne de compassion : il s’en retournera comme il est venu. De quoi lui sert-il donc d’avoir travaillé pour le vent ?

16 Tous les jours de sa vie il a mangé dans les ténèbres, et parmi des soucis nombreux, dans la misère et le chagrin.

17 Il m’a donc semblé qu’il est bon pour l’homme de manger et de boire, et de se réjouir du fruit de son travail qu’il a fait sous le soleil, pendant le nombre des jours de sa vie que Dieu lui a donnés ; et c’est là sa part.

18 Et quand Dieu a donné à un homme des richesses et des biens, et le pouvoir d’en manger, et de jouir de sa part, et de trouver sa joie dans son travail, c’est là un don de Dieu.

19 Car il ne se souviendra pas beaucoup des jours de sa vie, parce que Dieu occupe son cœur de délices.

CHAPITRE V

01 Il y a encore un autre mal que j’ai vu sous le soleil, et qui est fréquent parmi les hommes :

02 Un homme à qui Dieu a donné des richesses, et des biens, et de l’honneur, et qui ne manque pour son âme d’aucune de toutes les choses qu’il désire ; et Dieu ne lui a pas donné le pouvoir d’en manger, mais c’est un étranger qui dévorera tout : c’est là une vanité et une grande misère.

03 Quand un homme aurait eu cent fils, qu’il aurait vécu beaucoup d’années, et qu’il aurait de nombreux jours de vie, si son âme n’use point des biens qu’il posséde, et s’il est même privé de la sépulture, j’affirme de cet homme qu’un avorton vaut mieux que lui.

04 Car il est venu au monde en vain, et il s’en va dans les ténèbres, et son nom sera effacé par l’oubli.

05 Il n’a pas vu le soleil, et il n’a pas connu la différence du bien et du mal.

06 Quand il aurait vécu deux mille ans, s’il n’a pas joui de ses biens, tous ne vont-ils pas dans un même lieu ?

07 Tout le travail de l’homme est pour sa bouche ; mais son âme ne sera pas rassasiée.

08 Qu’a le sage de plus que l’insensé ? et qu’a le pauvre, sinon qu’il va au lieu où est la vie ?

09 Il vaut mieux voir ce qu’on désire, que de souhaiter ce qu’on ignore. Mais cela même est une vanité et une présomption d’esprit.

10 Celui qui doit être a déjà été appelé par son nom ; et l’on sait qu’il est homme, et qu’il ne peut disputer en jugement contre un plus puissant que lui.

11 On se répand en beaucoup de paroles de discussion, et il y a là une grande vanité.

CHAPITRE VII

01 Qu’est-il nécessaire à l’homme de rechercher ce qui est au-dessus de lui, puisqu’il ignore ce qui lui est avantageux en sa vie, pendant le nombre des jours de sa pérégrination, et durant le temps qui passe comme une ombre ? Ou qui pourra lui indiquer ce qui doit étre après lui sous le soleil ?

02 La bonne réputation vaut mieux que les parfums précieux, et le jour de la mort que le jour de la naissance.

03 Il vaut mieux aller à une maison de deuil qu’à une maison de festin ; car dans celle-là on est averti de la fin de tous les hommes, et celui qui vit pense à ce qui doit lui arriver.

04 La colère vaut mieux que le rire, car le cœur de celui qui pèche est corrigé par le visage triste.

05 Le cœur des sages est où se trouve la tristesse, et le cœur des insensés où se trouve la joie.

06 Mieux vaut être repris par un sage, que d’être trompé par la flatterie des insensés ;

07 car comme le bruit des épines qui brûlent sous une chaudière, ainsi est le rire de l’insensé ; mais cela aussi est une vanité.

08 La calomnie trouble le sage, et elle abat la force de son cœur.

09 Mieux vaut la fin d’un discours que le commencement. Mieux vaut l’homme patient que l’arrogant.

10 Ne sois pas prompt à t’irriter, car la colère repose dans le sein de l’insensé.

11 Ne dis point : D’où vient que les temps passés ont été meilleurs que ceux d’aujourd’hui ? car cette demande est insensée.

12 La sagesse est plus utile avec les richesses, et elle sert davantage à ceux qui voient le soleil.

13 Car comme la sagesse protège, l’argent protège aussi ; mais la science et la sagesse ont cela de plus, qu’elles donnent la vie à celui qui les possède.

14 Considère les œuvres de Dieu, et que personne ne peut corriger celui qu’il méprise.

15 Jouis des biens au jour heureux, et tiens-toi prêt pour le mauvais jour ; car Dieu a fait l’un comme l’autre, afin que l’homme ne trouve pas de justes plaintes contre lui.

16 J’ai vu encore ceci aux jours de ma vanité : Le juste périt dans sa justice, et l’impie vit longtemps dans sa malice.

17 Ne sois pas trop juste, et ne sois pas plus sage qu’il n’est nécessaire, de peur que tu ne perdes la raison.

18 N’agis point avec trop d’impiété, et ne sois pas insensé, de peur que tu ne meures avant le temps.

19 Il est bon que tu soutiennes le juste ; mais ne retire pas ta main de celui qui ne l’est point, car celui qui craint Dieu ne néglige rien.

20 La sagesse rend le sage plus fort que dix princes d’une ville ;

21 car il n’y a pas d’homme juste sur la terre qui fasse le bien et ne pèche point.

22 Que ton cœur ne fasse pas attention à toutes les paroles qui se disent, de peur que tu n’entendes ton serviteur te maudire ;

23 car ta conscience sait que toi aussi tu as souvent maudit les autres.

24 J’ai tout tenté avec sagesse. J’ai dit : Je deviendrai sage ; et la sagesse s’est retirée loin de moi,

25 beaucoup plus qu’elle n’était auparavant. Sa profondeur est grande ; qui la trouvera ?

26 J’ai examiné toutes choses dans mon esprit, pour savoir, et pour consider, et pour chercher la sagesse et la raison de tout, et pour connaître la malice des insensés et l’erreur des imprudents ;

27 et j’ai trouvé plus amère que la mort la femme, qui est un filet de chasseurs, et dont le cœur est un rets, et dont les mains sont des liens. Celui qui est agréable à Dieu lui échappe ; mais le pécheur sera pris par elle.

28 Voici ce que j’ai trouvé, dit l’Ecclésiaste, après avoir comparé les choses une à une pour en trouver la raison,

29 que mon âme cherche encore sans l’avoir découverte. J’ai trouvé un homme entre mille ; mais parmi toutes les femmes je n’en ai pas trouvé une seule.

30 J’ai trouvé seulement cela, c’est que Dieu a créé l’homme droit, et qu’il s’est lui-même embarrassé dans des questions sans fin. Qui est comme le sage ? et qui connaît l’explication des choses ?

CHAPITRE VIII

01 La sagesse de l’homme luit sur son visage, et le Tout-Puissant le lui change a son gré.

02 Pour moi j’observe la bouche du roi et les préceptes, à cause du serment fait à Dieu.

03 Ne te hâte pas de te retirer d’auprès de lui, et ne persiste pas dans une œuvre mauvaise, car il fera tout ce qu’il voudra.

04 Sa parole est pleine de puissance, et nul ne peut lui dire : Pourquoi faites-vous ainsi ?

05 Celui qui garde le précepte ne ressentira aucun mal. Le cœur du sage connaît le temps et la réponse.

06 Pour toute chose il y a un temps et un moment favorable, et c’est une grande affliction pour l’homme

07 d’ignorer le passé, et d’être dans l’impuissance de recevoir aucune nouvelle de l’avenir.

08 Il n’est pas au pouvoir de l’homme de retenir son souffle vital, et il n’a pas de puissance sur le jour de la mort ; il ne lui est pas permis de se reposer quand la guerre le menace, et l’impiété ne sauvera pas l’impie.

09 J’ai considéré toutes ces choses, et j’ai appliqué mon cœur à toutes les choses qui se font sous le soleil. Quelquefois un homme en domine un autre pour son propre malheur.

10 J’ai vu porter au sépulcre des impies, qui, lorsqu’ils vivaient encore, étaient dans le lieu saint, et qu’on louait dans la cité, comme si leurs œuvres eussent été justes. Mais cela aussi est une vanité.

11 Car parce qu’une sentence n’est pas immédiatement prononcée contre les méchants, les fils des hommes commettent le crime sans aucune crainte.

12 Cependant, quoique le pécheur fasse cent fois le mal, et qu’il soit supporté avec patience, j’ai reconnu qu’il y aura du bonheur pour ceux qui craignent Dieu et qui révèrent sa face.

13 Puisse-t-il ne pas y avoir de bonheur pour l’impie, et que ses jours ne soient pas prolongés, et que ceux qui ne craignent point la face du Seigneur passent comme l’ombre !

14 Il est encore une autre vanité sur la terre. Il y a des justes à qui des malheurs arrivent, comme s’ils avaient fait les actions des impies ; et il y a des impies qui vivent dans l’assurance comme s’ils avaient fait les œuvres des justes. Mais j’affirme que c’est encore là une très grande vanité.

15 J’ai donc loué la joie, parce qu’il n’y a de bonheur pour l’homme sous le soleil qu’à manger, et à boire, et à se réjouir, et qu’il n’emporte que cela avec lui de son travail, pendant les jours de sa vie que Dieu lui a donnés sous le soleil.

16 J’ai aussi appliqué mon cœur à connaître la sagesse, et à considérer les occupations qui ont lieu sur la terre. Il est des hommes dont les yeux ne goûtent le sommeil ni jour ni nuit.

17 Et j’ai compris que l’homme ne peut trouver aucune raison de toutes les œuvres de Dieu qui se font sous le soleil ; et que plus il se fatigue à chercher, moins il trouve ; et même quand le sage dit qu’il a cette connaissance, il ne peut pas la trouver.

CHAPITRE IX

01 J’ai agité toutes ces choses dans mon cœur, pour en chercher avec soin l’intelligence. Il y a des justes et des sages, et leurs œuvres sont dans la main de Dieu, et néanmoins l’homme ne sait s’il est digne d’amour ou de haine.

02 Mais tout est réservé pour l’avenir et demeure incertain, parce que tout arrrive également au juste et à l’impie, au bon et au méchant, au pur et à l’impur, à celui qui immole des victimes et à celui qui méprise les sacrifices. L’innocent est traité comme le pécheur, et le parjure comme celui qui jure dans la vérité.

03 C’est là ce qu’il y a de pire parmi tout ce qui se fait sous le soleil ; les mêmes choses arrivent à tous. Aussi les cœurs des fils des hommes sont-ls remplis de malice et de mépris pendant leur vie, et après cela ils sont conduits au séjour des morts.

04 Il n’y a personne qui vive toujours, ni qui ait cette espérance. Un chien vivant vaut mieux qu’un lion mort.

05 Les vivants, en effet, savent qu’ils mourront ; mais les morts ne connaissent plus rien, et il n’y a plus pour eux de récompense, car leur mémoire est livrée à l’oubli.

06 Et l’amour, et la haine, et l’envie ont péri avec eux, et ils n’ont plus de part à ce siècle, ni à tout ce qui se fait sous le soleil.

07 Va donc, et mange ton pain avec joie, et bois ton vin avec allégresse, car tes œuvres sont agréables à Dieu.

08 Qu’en tout temps tes vêtements soient blancs, et que l’huile ne manque point sur ta tête.

09 Jouis de la vie avec la femme que tu aimes, pendant tous les jours de ta vie passagère, qui t’ont été donnés sous le soleil pendant tout le temps de ta vanité ; car c’est là ta part dans la vie et dans le travail que tu fais sous le soleil.

10 Tout ce que ta main peut faire, fais-le promptement, car il n’y a ni œuvre, ni raison, ni sagesse, ni science dans le séjour des morts où tu te précipites.

11 J’ai tourné mes pensées ailleurs, et j’ai vu que, sous le soleil, la course n’est point aux agiles, ni la guerre aux vaillants, ni le pain aux sages, ni les richesses aux habiles, ni la faveur aux meilleurs artisans ; mais que tout dépend du temps et des circonstances.

12 L’homme ignore quelle sera sa fin : mais, comme les poissons sont pris à l’hameçon, et comme les oiseaux sont pris au filet, ainsi les hommes sont saisis au temps du malheur, lorsque tout d’un coup il fond sur eux.

13 J’ai vu aussi sous le soleil une action qui m’a paru d’une très grande sagesse :

14 Il y avait une petite ville, et peu d’hommes dans ses murs ; un grand roi vint contre elle, et l’investit, et dressa des forts tout autour, et l’assiégea de tous côtés.

15 Or il s’y trouvait un homme pauvre et sage, qui délivra la ville par sa sagesse, et ensuite personne ne s’est souvenu de cet homme pauvre.

16 Et j’ai dit que la sagesse vaut mieux que la force. Comment donc la sagesse du pauvre a-t-elle été méprisée, et comment ses paroles n’ont-elles pas été écoutées ?

17 Les paroles des sages s’entendent dans le calme, plus que les cris du prince parmi les insensés.

18 La sagesse vaut mieux que les armes de guerre, et celui qui pèche en une seule chose perdra de grands biens.

CHAPITRE X

01 Les mouches mortes gâtent la bonne odeur du parfum ; une folie légère et de peu de durée l’emporte sur la sagesse et sur la gloire.

02 Le cœur du sage est dans sa main droite, et le cœur de l’insensé dans sa main gauche.

03 Quand l’insensé marche dans un chemin, il croit que tous les autres sont fous comme il l’est lui-même.

04 Si l’esprit de celui qui a la puissance s’élève contre toi, ne quitte pas ta place, car cette précaution arrêtera de très grands péchés.

05 Il est un mal que j’ai vu sous le soleil, et qui semble provenir de l’erreur du prince :

06 l’insensé élevé à une sublime dignité et les riches assis en bas.

07 J’ai vu des esclaves à cheval, et des princes marcher à pied comme des esclaves.

08 Celui qui creuse une fosse y tombera, et celui qui renverse une haie sera mordu par le serpent.

09 Celui qui transporte des pierres en sera meurtri, et celui qui fend du bois en sera blessé.

10 Si le fer s’est émoussé et n’a plus son premier mordant, on aura beaucoup de peine à l’aiguiser ; ainsi la sagesse ne s’acquiert que par un long travail.

11 Comme un serpent qui mord sans bruit, tel est celui qui médit en secret.

12 Les paroles de la bouche du sage sont pleines de grâce, mais les lèvres de l’insensé le feront tomber dans le précipice ;

13 le commencement de ses paroles est folie, et la fin de son discours est une erreur très maligne.

14 L’insensé multiplie les paroles. L’homme ignore ce qui a été avant lui, et qui pourra lui indiquer ce qui doit arriver après lui ?

15 Le travail des insensés les accablera, eux qui ne savent pas aller à la ville.

16 Malheur à toi, terre dont le roi est un enfant, et dont les princes mangent dès le matin.

17 Heureuse est la terre dont le roi est de race illustre, et dont les princes mangent au temps convenable, pour se nourrir, et non pour se livrer à la débauche.

18 Par la paresse la charpente s’affaissera, et à cause des mains lâches la maison aura des gouttières.

19 Les hommes emploient le pain et le vin à se divertir et à faire des festins, et tout obéit à l’argent.

20 Ne médis pas du roi, même dans dans ta pensée, et ne maudis pas le riche dans le secret de ta chambre ; car les oiseaux du ciel emporteront ta voix, et ceux qui ont des ailes publieront tes paroles.

CHAPITRE XI

01 Jette ton pain sur les eaux qui passent, car après un long temps tu le retrouveras.

02 Donnes-en une part à sept et même à huit personnes, car tu ignores quel malheur peut arriver sur la terre.

03 Lorsque les nuées se seront remplies, elles répandront la pluie sur la terre. Si l’arbre tombe au midi ou au nord, en quelque lieu qu’il sera tombé il y demeurera.

04 Celui qui observe le vent ne sème pas, et celui qui considère les nuages ne moissonnera jamais.

05 Comme tu ignores quel est le chemin du vent, et de quelle manière les os se lient dans le sein d’une femme grosse, tu ne connais pas non plus les œuvres de Dieu, qui est le Créateur de toutes choses.

06 Dès le matin sème ton grain, et que le soir ta main ne cesse pas de semer ; car tu ne sais pas lequel des deux lèvera, celui-ci on celui-là ; que si l’un et l’autre lèvent, ce sera mieux encore.

07 La lumière est douce, et il est délicieux pour les yeux de voir le soleil.

08 Si un homme vit beaucoup d’années, et qu’il se réjouisse pendant toutes ces années, il doit se souvenir du temps de ténèbres, et des jours nombreux qui, lorsqu’ils seront venus, convaincront de vanité tout le passé.

09 Réjouis-toi donc, jeune homme, dans ta jeunesse, et que ton cœur soit dans la joie pendant les jours de ta jeunesse ; marche dans les voies de ton cœur et selon les regards de tes yeux, et sache que pour tout cela Dieu t’amènera en jugement.

10 Bannis la colère de ton cœur, et éloigne le mal de ta chair ; car la jeunesse et le plaisir sont vanité.

CHAPITRE XII

01 Souviens-toi de ton Créateur pendant les jours de ta jeunesse, avant que vienne le temps de l’affliction, et que s’approchent les années dont tu diras : Elles ne me plaisent pas ;

02 avant que s’obscurcissent le soleil, la lumière, la lune et les étoiles, et que les nuages reviennent après la pluie ;

03 lorsque les gardiens de la maison commenceront à trembler, que les hommes forts chancelleront, que celles qui moulent seront oisives et en petit nombre, et que ceux qui regardent par les ouvertures seront dans les ténèbres ;

04 quand on fermera les portes sur la rue, quand la voix de celle qui moud sera faible, et qu’on se lèvera au chant de l’oiseau, et que les filles de l’harmonie deviendront sourdes.

05 On redoutera aussi les lieux élevés, et l’on aura des terreurs en chemin. L’amandier fleurira, la sauterelle s’engraissera, et la câpre n’aura plus d’effet ; car l’homme s’en ira dans la maison de son éternité, et on parcourra les rues en pleurant.

06 Avant que la chaîne d’argent soit rompue, que la bandelette d’or se retire, que la cruche se brise sur la fontaine, et que la roue se casse sur la citerne,

07 et que la poussière retourne à la terre d’où elle a été tirée, et que l’esprit retourne à Dieu qui l’a donné.

08 Vanité des vanités, dit l’Ecclésiaste, et tout est vanité.

09 L’Ecclésiaste, étant très sage, enseigna le peuplee, et raconta ce qu’il avait fait ; et après un mûr examen il composa de nombreuses paraboles.

10 Il rechercha des paroles utiles, et il écrivit des discours pleins de droiture et de vérité.

11 Les paroles des sages sont comme des aiguillons, et comme des clous enfoncés profondément, que le pasteur unique a donnés par le conseil des maîtres.

12 Ne recherche rien de plus, mon fils. Il n’y a point de fin à multiplier les livres, et la fréquente méditation est une fatigue pour le corps.

13 Écoutons tous ensemble la fin de ce discours : Crains Dieu et observe ses commandements ; car c’est là tout l’homme.

14 Et Dieu amènera en jugement tout ce qui se fait, au sujet de toute faute, soit le bien soit le mal.

Le livre de la Sagesse

[1] [2] [3] [4] [5] [6] [7] [8] [9] [10] [11] [12] [13] [14] [15] [16] [17] [18] [19]

CHAPITRE I

01 Aimez la justice, vous qui jugez la terre. ayez du Seigneur des sentiments dignes de lui, et cherchez-le dans la simplicité du cœur ;

02 car ceux qui ne le tentent pas le trouvent, et il se manifeste à ceux qui ont confiance en lui.

03 Car les pensées perverses séparent de Dieu, et sa puissance convainc de folie ceux qui la mettent à l’épreuve.

04 Aussi la sagesse n’entrera-t-elle pas dans une âme maligne, et elle n’habitera pas dans un corps assujetti au péché.

05 Car le saint Esprit de sagesse fuit le déguisement, et s’éloigne des pensées qui sont sans intelligence, et l’iniquité survenant le bannit.

06 Car l’esprit de sagesse est plein de bonté ; cependant il ne laissera pas impunies les lèvres du médisant, car Dieu sonde ses reins, pénètre jusqu’au fond de son cœur, et entend les paroles de sa langue.

07 Car l’Esprit du Seigneur remplit l’univers ; et comme il contient tout, il connaît tout ce qui se dit.

08 C’est pourquoi celui qui profère des paroles impies ne peut se cacher, et il n’échappera point au jugement qui châtie.

09 Car l’impie sera interrogé sur ses pensées ; et ses discours iront jusqu’à Dieu, qui les entendra pour le punir de ses iniquités.

10 Car l’oreille jalouse entend tout, et le tumulte des murmures ne lui sera point caché.

11 Gardez-vous donc des murmures qui ne servent de rien, et écartez de votre langue la médisance ; car la parole la plus secrète ne tombera pas dans le vide, et la bouche qui ment tuera l’âme.

12 Ne cherchez pas la mort d’une manière jalouse par les égarements de votre vie, et n’achetez pas la perdition au prix des œuvres de vos mains.

13 Car ce n’est pas Dieu qui a fait la mort, et il ne se réjouit pas de la perte des vivants.

14 Mais il a créé toutes choses pour la vie, et toutes les créatures étaient saines à leur origine, et il n’y avait pas de poison d’anéantissement en elles, et le séjour des morts ne régnait pas sur la terre.

15 Car la justice est stable et immortelle.

16 Mais les méchants ont appelé la mort par leurs œuvres et par leurs paroles, et, la croyant amie, ils en ont été consumés, et ils ont fait alliance avec elle, parce qu’ils étaient dignes d’une telle société.

CHAPITRE II

01 Car ils se sont dit, dans l’égarement de leurs pensées : Le temps de notre vie est court et plein d’ennui ; l’homme n’a plus de bien à attendre après sa mort, et on ne connaît personne qui soit revenu des enfers.

02 Nous sommes nés du néant, et, après cette vie, nous serons comme si nous n’avions jamais été. Le souffle de nos narines est comme une fumée, et la raison n’est qu’une étincelle qui remue notre cœur.

03 Lorsqu’elle sera éteinte, notre corps sera réduit en cendres, et l’esprit se dissipera comme un air subtil ; et notre vie disparaîtra comme une nuée qui passe, et s’évanouira comme un brouillard que les rayons du soleil mettent en fuite, et que sa chaleur abat.

04 Notre nom même s’oubliera avec le temps, et personne ne se souviendra de nos œuvres.

05 Car notre vie est le passage d’une ombre, et après la mort il n’y a plus de retour : le sceau est apposé, et nul ne revient.

06 Venez donc, jouissons des biens présents, et hâtons-nous d’user des créatures comme pendant la jeunesse.

07 Prenons à profusion le vin précieux et les parfums, et ne laissons point passer les fleurs de la saison.

08 Couronnons-nous de roses avant qu’elles se flétrissent ; qu’il n’y ait pas de prairie où ne se signale notre débauche.

09 Qu’aucun de nous ne manque à nos orgies. Laissons partout des marques de réjouissance, car c’est là notre partage et notre lot.

10 Opprimons le juste qui est pauvre, n’épargnons point la veuve, et n’ayons aucun respect pour la vieillesse et les cheveux blancs.

11 Que notre force soit la loi de justice ; car ce qui est faible n’est bon à rien.

12 Assaillons donc le juste, car il nous est inutile, et il est opposé à notre manière de vivre, et il nous reproche de violer la loi, et il nous déshonore en décriant les fautes de notre conduite.

13 Il assure qu’il possède la science divine, et il se nomme fils de Dieu.

14 Il s’est fait le censeur de nos pensées mêmes.

15 Sa seule vue nous est insupportable, car sa vie n’est pas semblable à celle des autres, et il suit une conduite tout différente.

16 Il nous considère comme des hommes de futilités ; il s’abstient de notre genre de vie comme d’une chose immonde ; il préfère la fin des justes, et il se glorifie d’avoir Dieu pour père.

17 Voyons donc si ses paroles sont véritables, faisons l’expérience de ce qui lui arrivera, et nous verrons quelle sera sa fin.

18 Car, s’il est véritablement fils de Dieu, Dieu prendra sa défense, et le délivrera des mains de ses ennemis.

19 Eprouvons-le par les outrages et les tourments, et nous saurons quel cas il faut faire de lui, et nous apprécierons sa patience.

20 Condamnons-le à la mort la plus infâme, et l’on verra le résultat de ses paroles.

21 Ils ont en ces pensées, et ils se sont égarés, car leur malice les aveuglait.

22 Ils ont ignoré les secrets de Dieu ; ils n’ont point espéré la récompense de la justice, et ils n’ont fait nul état de la gloire des âmes saintes.

23 Car Dieu a créé l’homme immortel, et il l’a fait à l’image de sa ressemblance.

24 Mais la mort est entrée dans le monde par l’envie du diable ;

25 et ceux-là l’imitent, qui sont de son parti.

CHAPITRE III

01 Mais les âmes des justes sont dans la main de Dieu, et le tourment de la mort ne les touchera pas.

02 Aux yeux des insensés ils ont paru mourir, et leur sortie de ce monde a été regardée comme une affliction,

03 et leur séparation d’avec nous comme un anéantissement, et cependant ils sont en paix ;

04 et s’ils ont souffert des tourments devant les hommes, leur espérance est pleine d’immortalité.

05 Leur tribulation a été légère, et leur récompense sera grande, car Dieu les a éprouvés, et les a trouvés dignes de lui.

06 Il les a mis à l’épreuve comme l’or dans la fournaise, il les a agréés comme une hostie d’holocauste, et quand leur temps sera venu, il les regardera favorablement.

07 Les justes brilleront, et ils étincelleront comme les feux qui courent à travers les roseaux.

08 Ils jugeront les nations, et ils domineront les peuples, et leur Seigneur régnera éternellement.

09 Ceux qui se confient en lui auront l’intelligence de la vérité, et ceux qui lui sont fidèles adhèreront à lui par l’amour, car le don et la paix sont pour ses élus.

10 Mais les impies seront punis selon l’iniquité de leurs pensées, eux qui ont négligé le juste, et qui se sont éloignés du Seigneur.

11 Car celui qui rejette la sagesse et l’instruction est malheureux ; l’espérance de ces méchants est vaine, leurs travaux sont sans fruit et leurs œuvres inutiles.

12 Leurs femmes sont insensées, et leurs enfants pleins de malice.

13 Leur postérité est maudite ; aussi, heureuse celle qui est stérile et sans tache, et dont la couche n’a pas connu le crime ; elle portera son fruit, lorsque Dieu regardera favorablement les âmes saintes.

14 Heureux aussi l’eunuque dont les mains n’ont pas commis l’iniquité, et qui n’a pas eu de pensées criminelles contre Dieu, car il recevra le don précieux dû à la fidélité et un sort très heureux dans le temple de Dieu.

15 Car le fruit des bons travaux est plein de gloire, et la racine de la sagesse ne dépérit pas.

16 Mais les enfants des adultères verront leurs jours abrégés, et la race issue d’une couche criminelle sera exterminée.

17 Quand même ils vivraient longtemps, ils seront comptés pour rien, et leur vieillesse la plus avancée sera sans honneur.

18 S’ils meurent plus tôt, ils seront sans espérance, et au jour où tout sera connu, ils n’auront personne qui les console.

19 Car la race injuste a toujours une fin funeste.

CHAPITRE II

01 Oh ! combien belle est la race chaste avec son éclat ! Sa mémoire est immortelle, et elle est en honneur devant Dieu et devant les hommes.

02 Lorsqu’elle est présente on l’imite, et on la regrette lorsqu’elle s’est retirée ; couronnée à jamais, elle triomphe victorieuse, après avoir remporté le prix de combats sans souillure.

03 Mais la race des méchants, quelque multipliée qu’elle soit, ne réussira pas ; les rejetons bâtards ne pousseront pas de profondes racines et ne s’établiront pas sur une base solide.

04 Et si, avec le temps, ils produisent quelques branches, comme ils ne sont point fermes, ils seront ébranlés par le vent, et déracinés par la violence des tempêtes.

05 Leurs branches seront brisées avant d’avoir pris leur accroissement ; leurs fruits seront inutiles, âpres au goût, et impropres à tout usage.

06 Car les enfants nés d’une couche illégitime, lorsqu’on les interroge, sont des témoins qui déposent contre le crime de leurs parents.

07 Mais le juste, alors même qu’il mourrait d’une mort précipitée, sera dans le repos ;

08 car ce qui rend la vieillesse vénérable, ce n’est ni la longueur de la vie, ni le nombre des années ;

09 mais la prudence de l’homme lui tient lieu de cheveux blancs, et la longue vieillesse, c’est une vie sans tache.

10 Le juste a plu à Dieu et en a été aimé, et il a été enlevé du milieu des pécheurs parmi lesquels il vivait.

11 Il a été enlevé, de peur que la malice ne transformât son esprit, et que les apparences trompeuses ne séduisissent son âme.

12 Car la fascination des frivolités obscurcit le bien, et l’inconstance de la passion renverse même l’esprit éloigné du mal.

13 Quoiqu’il ait peu vécu, il a fourni une longue carrière ;

14 car son âme était agréable à Dieu : c’est pourquoi il s’est hâté de le tirer du milieu de l’iniquité. Les peuples, voyant cela, ne le comprennent pas, et il ne leur vient pas à la pensée

15 que Dieu répand sa grâce et sa miséricorde sur ses saints, et que ses regards favorables sont sur ses élus.

16 Mais le juste mort condamne les méchants qui survivent, et sa jeunesse si promptement consommée condamne la longue vie de l’injuste.

17 Car ils verront la fin du sage, et ils ne comprendront pas le dessein de Dieu sur lui, ni pourquoi le Seigneur l’a mis en sûreté.

18 Ils verront et ils le mépriseront, mais le Seigneur se rira d’eux.

19 Et après cela ils tomberont sans honneur, et seront parmi les morts dans une ignominie éternelle ; car Dieu les brisera, il réduira ces orgueilleux au silence, et il les ébranlera de leurs fondements, et ils seront plongés dans la dernière désolation. Et ils gémiront, et leur mémoire périra.

20 Ils viendront, pleins d’effroi à la pensée de leurs péchés, et leurs iniquités deviendront contre eux des accusatrices.

CHAPITRE V

01 Alors les justes se lèveront avec une grande assurance contre ceux qui les auront mis dans l’angoisse, et qui auront ravi le fruit de leurs travaux.

02 À cette vue les méchants seront troublés par une horrible frayeur, et ils seront stupéfaits en voyant tout à coup ceux dont ils n’attendaient pas le salut ;

03 ils diront en eux-mêmes, saisis de remords, et gémissant dans l’angoisse de leur cœur : Voici ceux dont nous avons fait autrefois un objet de risée, et un thème d’outrages.

04 Insensés que nous étions, nous regardions leur vie comme une folie, et leur mort comme une honte ;

05 et voilà qu’ils sont comptés parmi les fils de Dieu, et que leur partage est avec les saints.

06 Nous nous sommes donc égarés de la voie de la vérité, et la lumière de la justice n’a pas lui pour nous, et le soleil de l’intelligence ne s’est pas levé sur nous.

07 Nous nous sommes lassés dans la voie de l’iniquité et de la perdition, et nous avons marché par des chemins difficiles, et nous avons ignoré la voie du Seigneur.

08 De quoi nous a servi l’orgueil ? De quel profit nous a été la vaine ostentation de nos richesses ?

09 Toutes ces choses ont passé comme l’ombre, et comme le messager qui court,

10 ou comme le vaisseau qui fend les flots agités, et dont on ne trouve pas de trace après qu’il a passé, ni la marque de sa carène sur les flots ;

11 ou comme l’oiseau qui vole à travers les airs, sans qu’on puisse trouver aucun vestige de sa route : on n’entend que le bruit de ses ailes qui frappent l’air léger et qui s’y ouvrent une route avec effort, et après qu’en les agitant il s’est envolé, on ne trouve plus aucune trace de son passage ;

12 ou comme la flèche lancée vers son but : l’air qu’elle a divisé s’est aussitôt rejoint, et l’on ignore par où elle a passé.

13 Ainsi nous-mêmes, à peine nés, nous avons cessé d’être, et nous n’avons pu montrer aucune trace de vertu ; mais nous avons été consumés par notre malice.

14 Voilâ ce que les pécheurs diront dans l’enfer ;

15 car l’espérance de l’impie est comme le duvet des plantes que le vent emporte, ou comme l’écume légère qui est dispersée par la tempête, ou comme la fumée que le vent dissipe, ou comme le souvenir de l’hôte qui est reparti après un jour.

16 Mais les justes vivront éternellement, et le Seigneur leur réserve leur récompense, et le Très-Haut pense à eux.

17 C’est pourquoi ils recevront de la main du Seigneur un royaume de gloire et un diadème éclatant ; car il les protégera de sa droite, et les défendra de son saint bras.

18 Son zèle se munira d’une armure, et il armera les créatures pour se venger de ses emmemis.

19 Il revêtira la justice pour cuirasse, et il prendra pour casque l’intégrité de son jugement ;

20 Il se couvrira de l’équité comme d’un bouclier impénétrable.

21 Il aiguisera comme une lance sa colère inflexible, et tout l’univers combattra avec lui contre les insensés.

22 Les éclats de la fondre iront droit sur eux ; ils seront lancés des nuées comme les flèches d’un arc bien tendu, et ils fondront au lieu marqué.

23 Une colère sans pitié les accablera de grêles ; l’eau de la mer bouillonnera contre eux, et les fleuves déborderont avec furie.

24 Un vent violent s’élèvera contre eux et les dispersera comme un tourbillon ; leur iniquité réduira toute la terre en un désert, et leur malice renversera les trônes des puissants.

CHAPITRE VI

01 Mieux vaut la sagesse que la force, et l’homme prudent que l’homme puissant.

02 Écoutez donc, ô rois, et comprenez ; apprenez, juges des confins de la terre.

03 Prêtez l’oreille, vous qui gouvernez les multitudes, et vous qui vous complaisez dans les foules des nations.

04 Car la puissance vous a été donnée par le Seigneur, et la force par le Très-Haut, qui interrogera vos œuvres et qui sondera vos pensées ;

05 parce qu’étant les ministres de son royaume, vous n’avez pas jugé équitablement, ni gardé la loi de la justice, ni marché selon la volonté de Dieu.

06 Il vous apparaîtra d’une manière effroyable et soudaine, car ceux qui commandent seront jugés avec une extrême rigueur.

07 Car les petits sont traités avec miséricorde ; mais les puissants seront puissamment tourmentés.

08 En effet, Dieu n’exceptera personne, et il ne respectera la grandeur de qui que ce soit ; car il a fait les grands comme les petits, et il a également soin de tous.

09 Mais les plus grands sont menacés de plus grands supplices.

10 C’est donc à vous, ô rois, que s’adressent mes discours, afin que vous appreniez la sagesse, et que vous ne tombiez pas.

11 Car ceux qui auront observé justement les choses justes seront justifiés, et ceux qui auront appris ce que j’enseigne trouveront de quoi répondre.

12 Désirez donc ardemment mes paroles ; aimez-les, et vous y trouverez votre instruction.

13 La sagesse est brillante et ne se flétrit point ; ceux qui l’aiment la découvrent aisément, et ceux qui la cherchent la trouvent.

14 Elle prévient ceux qui la désirent, et elle se montre à eux la première.

15 Celui qui veille dès le matin pour la chercher n’aura pas de peine, car il la trouvera assise à sa porte.

16 Ainsi, penser à elle, c’est la parfaite prudence, et celui qui veillera pour l’acquérir sera bientôt en repos.

17 Car elle se tourne de tous côtés, cherchant ceux qui sont dignes d’elle ; elle se montre joyeusement à eux sur les chemins, et elle va au-devant d’eux avec une admirable providence.

18 Son commencement est donc un désir très sincère de l’instruction.

19 La recherche de l’instruction est l’amour ; l’amour est l’observation de ses lois ; l’obéissance aux lois est l’affermissement de l’immortalité,

20 et l’immortalité rapproche l’homme de Dieu.

21 C’est ainsi que le désir de la sagesse conduit au royaume éternel.

22 Si donc vous vous complaisez dans les trônes et les sceptres, ô rois des peuples, aimez la sagesse, afin que vous régniez éternellement.

23 Aimez la lumière de la sagesse, vous tous qui commandez aux peuples.

24 J’exposerai maintenant ce qu’est la sagesse, et quelle a été son origine ; je ne vous cacherai pas les secrets de Dieu, mais je remonterai jusqu’au commencement de sa naissance ; je mettrai en lumière ce qu’on sait d’elle, et je ne cacherai pas la vérité.

25 Je n’imiterai point celui qui est desséché d’envie, car un tel homme n’aura aucune part à la sagesse.

26 Or la multitude des sages est le salut du monde, et un roi sage est le soutien de son peuple.

27 Recevez donc l’instruction par mes paroles, et elle vous sera avantageuse.

CHAPITRE VII

01 Je suis, moi aussi, un homme mortel, semblable à tous les autres, et de la race de celui qui le premier fut formé de terre ; mon corps a pris sa forme dans le sein de ma mère ;

02 pendant dix mois j’ai été formé d’un sang épaissi, à l’aide de la substance de l’homme, dans le repos propice du sommeil.

03 Après ma naissance, j’ai respiré l’air commun à tous, et je suis tombé sur la même terre, et c’est par des pleurs que je me suis fait d’abord entendre, comme tous les autres.

04 J’ai été élevé dans les langes, et avec de grands soins.

05 Car il n’y a pas de roi qui ait eu un autre genre de naissance.

06 Il n’y a pour tous qu’une manière d’ntrer dans la vie, et qu’une manière d’en sortir.

07 C’est pourquoi j’ai désiré l’intelligence, et elle m’a été donné ; j’ai invoqué le Seigneur, et l’esprit de sagesse est venu en moi ;

08 et je l’ai préférée aux royaumes et aux trônes, et j’ai estimé que les richesses n’étaient rien auprès d’elle.

09 Je ne lui ai pas comparé les pierres précieuses, car tout l’or n’est auprès d’elle qu’un peu de sable, et devant elle l’argent sera considéré comme de la boue.

10 Je l’ai plus aimée que la santé et la beauté, et j’ai résolu de la prendre pour ma lumière, car sa clarté ne peut s’éteindre.

11 Tous les biens me sont venus avec elle, et j’ai reçu de ses mains des richessses innombrables ;

12 et je me suis réjoui en toutes choses, parce que cette sagesse marchait devant moi, et j’ignorais qu’elle était la mère de tous ces biens.

13 Je l’ai apprise sans arrière-pensée, et je la communique sans envie, et je ne cache pas ses richesses.

14 Car elle est un trésor infini pour les hommes ; ceux qui en ont usé ont eu part à l’amitié de Dieu, et se sont rendus recommandables par les dons de l’instruction.

15 Dieu m’a donné de parler selon mes sentiments, et d’avoir des pensées dignes des dons que j’ai reçus, car il est lui-même le guide de la sagesse, et il redresse les sages.

16 Nous sommes dans sa main, nous et nos discours, et toute la sagesse, et la science d’agir, et l’instruction.

17 C’est lui qui m’a donné la vraie connaissance de ce qui est, et qui m’a fait savoir la disposition du monde et les vertus des éléments,

18 le commencement, la fin et le milieu des temps, les changements des soltices et la vicissitude des saisons,

19 les révolutions des années, les dispositions des étoiles,

20 la nature des animaux et les instincts des bêtes, la force des vents et les pensées des hommes, la variété des plantes et les vertus des racines.

21 J’ai appris tout ce qui était caché et inconnu, car la sagesse qui a tout créé me l’a enseigné.

22 En effet, il y a en elle un esprit d’intelligence, qui est saint, unique, multiple, subtil, disert, agile, sans tache, clair, suave, ami du bien, pénétrant, que rien ne peut empêcher d’agir, bienfaisant,

23 humain, plein de bonté, stable, infaillible, sûr, qui peut tout, qui voit tout, qui renferme tous les esprits, intelligent, pur et subtil.

24 Car la sagesse est plus active que tous les êtres agiles, et elle atteint partout à cause de sa pureté.

25 Elle est la vapeur de la puissance de Dieu, et la pure émanation de la clarté du Dieu tout-puissant : c’est pourquoi la moindre impureté ne peut se trouver en elle,

26 car elle est la splendeur de la lumière éternelle, le miroir sans tache de la majesté de Dieu, et l’image de sa bonté.

27 Elle est unique et elle peut tout ; demeurant immuable, elle renouvelle toutes choses ; elle se répand à travers les générations dans les âmes saintes, et elle forme les amis de Dieu et les prophètes.

28 Car Dieu n’aime que celui qui habite avec la sagesse.

29 Elle est plus belle que le soleil et que toutes les constellations des étoiles ; si on la compare avec la lumière, elle l’emportera.

30 Car à celle-ci succède la nuit ; mais la malignité ne peut prévaloir contre la sagesse.

CHAPITRE VIII

01 La sagesse atteint donc avec force depuis une extrémité jusqu’à l’autre, et elle dispose tout avec suavité.

02 Je l’ai aimée, je l’ai recherchée dès ma jeunesse, et j’ai tâché de l’avoir pour épouse, et je me suis épris de sa beauté.

03 Elle manifeste la gloire de son origine, car elle habite avec Dieu, et le Seigneur de toutes choses la chérit.

04 C’est elle qui enseigne la science de Dieu, et qui est la directrice de ses œuvres.

05 Si l’on souhaite les richesses dans cette vie, qu’y a-t-il de plus riche que la sagesse qui fait toutes choses ?

06 Si la prudence peut agir, qui a plus de part que la sagesse à tout ce qui se fait ?

07 Et si quelqu’un aime la justice, les grandes vertus sont son ouvrage : car c’est elle qui enseigne la tempérance, et la prudence, et la justice, et la force, qui sont les choses les plus utiles à l’homme dans cette vie.

08 Et si quelqu’un désire l’étendue de la science, elle connaît le passé, et juge de l’avenir ; elle pénètre les subtilités des discours et les solutions des arguments ; elle connaît les signes et les prodiges avant qu’ils paraissent, et les événements des temps et des siècles.

09 J’ai donc résolu de la prendre avec moi pour compagne de ma vie, sachant qu’elle me fera part de ses biens, et qu’elle sera ma consolation dans mes peines et dans mes ennuis.

10 J’aurai, grâce à elle, de la gloire auprès des foules, et, quoique jeune, de l’honneur auprès des vieillards ;

11 on reconnaîtra ma pénétration dans les jugemeents, je paraîtrai admirable en présence des puissants, et les princes témoigneront leur étonnement sur leurs visages.

12 Quand je me tairai, ils attendront que je parle ; quand je parlerai, ils me regarderont attentivement, et si je prolonge mes discours, ils mettront la main sur leur bouche.

13 C’est par elle aussi que j’aurai l’immortalité, et que je laisserai un souvenir à ceux qui vivront après moi.

14 Je gouvernerai les peuples, et les nations me seront soumises.

15 Les rois redoutables craindront lorsqu’ils entendront parler de moi. Je me montrerai bon pour mon peuple, et vaillant à la guerre.

16 En rentrant dans ma maison, je me reposeerai avec elle ; car il n’y a pas d’amertume à converser avec elle, ni d’ennui à vivre auprès d’elle, mais seulement de la satisfaction et de la joie.

17 Je pensais donc à ces choses, et je considérais dans mon cœur que l’immortalité est dans l’union avec la sagesse,

18 qu’il y a un saint bonheur dans son amitié, des richesses inépuisables dans les œuvres de ses mains, et qu’on trouve l’intelligence dans ses entretiens, et la gloire dans la communication de ses discours ; je cherchais de tous côtés, afin de la prendre pour ma compagne.

19 J’étais un enfant d’une excellente nature, et j’avais reçu en partage une bonne âme.

20 Et plutôt, comme j’étais bon, je suis venu dans un corps sans souillure.

21 Et comme je savais que je ne pouvais avoir la continence si Dieu ne me la donnait, et c’était déjà un effet de la sagesse de savoir de qui venait ce don, je m’adressai au Seigneur, et je l’implorai, et je lui dis de tout mon cœur :

CHAPITRE IX

01 Dieu de mes pères et Seigneur de miséricorde, qui avez tout fait par votre parole,

02 et qui par votre sagesse avez établi l’homme, pour qu’il dominât sur les créatures que vous avez faites,

03 pour qu’il gouvernât le monde dans l’équité et la justice, et qu’il formulât ses jugements avec un cœur droit :

04 donnez-moi cette sagesse qui est assise avec vous sur votre trône, et ne me rejetez pas du nombre de vos enfants,

05 car je suis votre serviteur, et le fils de votre servante, un homme faible, à la vie rapide, et peu capable de comprendre la justice et les lois.

06 Car, quelqu’un semblât-il parfait parmi les fils des hommes, si votre sagesse n’est pas avec lui, il sera considéré comme rien.

07 Vous m’avez choisi comme le roi de votre peuple, et comme juge de vos fils et de vos filles ;

08 et vous m’avez dit de bâtir un temple sur votre montagne sainte, et un autel dans la cité où vous habitez, sur le modèle de votre tabernacle saint que vous avez préparé dès le commencement ;

09 et vous avez avec vous votre sagesse, qui connaît vos œuvres, et qui était présente lorsque vous formiez l’univers ; elle savait ce qui est agréable à vos yeux, et quelle est la rectitude de vos préceptes.

10 Envoyez-la du ciel, votre sanctuaire, et du trône de votre grandeur, afin qu’elle soit avec moi et qu’elle travaille avec moi, et que je sache ce qui vous est agréable ;

11 car elle a la science et l’intelligence de toutes choses, et elle me conduira dans mes œuvres avec circonspection, et me protégera par sa puissance.

12 Ainsi mes actions vous seront agréables ; et je conduirai votre peuple avec justice, et je serai digne du trône de mon père.

13 Car quel est l’homme qui puisse connaître les desseins de Dieu ? ou qui pourra pénétrer les Volontés divines ?

14 En effet, les pensées des mortels sont timides, et nos prévoyances sont incertaines ;

15 car le corps qui se corrompt appesantit l’âme, et cette demeure terrestre accable l’esprit aux pensées multiples.

16 Nous comprenons difficilement ce qui est sur la terre, et nous trouvons avec peine ce qui est sous nos yeux : qui donc découvrira ce qui est dans le ciel ?

17 Et qui connaîtra votre pensée, si vous ne donnez vous-même la sagesse, et si vous n’envoyez votre Esprit saint du plus haut des cieux,

18 afin que les sentiers de ceux qui sont sur la terre soient ainsi redressés, et que les hommes apprennent ce qui vous est agréable ?

19 Car c’est par la sagesse, Seigneur, qu’ont été guéris tous ceux qui vous ont plu dès le commencement.

CHAPITRE X

01 C’est elle qui garda celui que Dieu avait formé le premier pour être le père du monde, et qui avait d’abord été créé seul ;

02 c’est elle aussi qui le tira de son péché, et qui lui donna la force de gouverner toutes choses.

03 Lorsque l’injuste, dans sa colère, se sépara d’elle, il périt par la fureur qui le rendit meurtrier de son frère.

04 Et lorsque, à cause de lui, l’eau inonda la terre, le salut vint encore de la sagesse, qui dirigea le juste par un bois méprisable.

05 Et lorsque les nations conspirèrent ensemble pour se livrer au mal, c’est elle qui connut le juste, qui le conserva irrépréhensible devant Dieu, et qui le rendit fort dans sa tendresse pour son fils.

06 C’est elle qui délivra le juste, lorsqu’il fuyait du milieu des impies, qui périrent par le feu tombé sur la Pentapole.

07 En témoignage de leur malice, cette terre fume encore, demeurée déserte ; les arbres portent des fruits qui ne mûrissent pas, et l’on voit debout une statue de sel, monument d’une âme incrédule.

08 Car ceux qui ont négligé la sagesse ne sont pas seulement tombés dans l’ignorance du bien, mais ils ont en outre laissé aux hommes le souvenir de leur folie, sans que leurs fautes aient pu demeurer cachées.

09 Mais la sagesse a délivré de tous les maux ceux qui l’ont révérée.

10 C’est elle qui a conduit le juste par des voies droites, lorsqu’il fuyait la colère de son frère ; elle lui a montré le royaume de Dieu, lui a donné la science des saints, l’a enrichi dans ses travaux, et a fait fructifier ses labeurs.

11 Elle l’a aidé contre ceux qui voulaient le tromper par leurs ruses, et elle l’a enrichi.

12 Elle l’a protégé contre ses ennemis, l’a défendu contre les séducteurs, et l’a engagé dans un rude combat, afin qu’il fût victorieux, et qu’il sût que la sagesse est plus puissante que toutes choses.

13 C’est elle qui n’a pas abandonné le juste lorsqu’il fut vendu, mais qui l’a délivré des pécheurs ; elle est descendue avec lui dans la fosse, 14. et ne l’a pas quitté dans les chaînes, jusqu’à ce qu’elle lui eût apporté le sceptre royal et la puissance contre ceux qui l’humiliaient ; elle a convaincu de mensonge ceux qui l’avaient déshonoré, et lui a donné une gloire éternelle.

14 et ne l’a pas quitté dans les chaînes, jusqu’à ce qu’elle lui eeût apporté le sceptre royal et la puissance contre ceux qui l’humiliaient ; elle a convaincu de mensonge ceux qui l’avaient déshonoré, et lui a donné une gloire éternelle.

15 C’est elle qui a délivré le peuple juste et la race irréprochable des nations qui l’opprimaient.

16 Elle est entrée dans l’âme du serviteur de Dieu, et s’est élevée avec des signes et des prodiges contre les rois redoutables.

17 Elle a rendu aux justes la récompense de leurs travaux, les a conduits par une voie admirable, et leur a tenu lieu d’ombre pendant le jour, et de la lumière des étoiles pendant la nuit.

18 Elle les a conduits à travers la mer Rouge, et les a fait passer au milieu des eaux profondes.

19 Elle a submergé leurs ennemis dans la mer, et elle les a retirés du fond des abîmes. Ainsi les justes ont enlevé les dépouilles des impies ;

20 ils ont chanté, Seigneur, votre saint nom, et ils ont loué tous ensemble votre main victorieuse :

21 car la sagesse a ouvert la bouche des muets, et a rendu éloquentes les langues des enfants.

CHAPITRE XI

01 C’est elle qui a dirigé leurs œuvres par les mains d’un saint prophète.

02 Ils ont marché par des lieux inhabités, et ont dressé leurs tentes dans les déserts.

03 Ils ont tenu bon contre les ennemis, et se sont vengés de leurs adversaires.

04 Ils ont eu soif, et ils vous ont invoqué, et vous leur avez donné de l’eau d’un rocher élevé, et vous avez désaltéré leur soif au moyen d’une pierre dure.

05 Car, de même que leurs ennemis avaient été punis en ne trouvant pas d’eau, alors que les enfants d’Israël étaient dans l’abondance et dans la joie,

06 au contraire, ceux-ci furent privilégiés lorsqu’ils se trouvèrent dans le besoin.

07 En effet, au lieu des eaux d’un fleuve intarissable, vous avez donné du sang humain aux méchants.

08 Et tandis que leur nombre diminuait, en punition du meurtre des enfants, vous donniez à votre peuple une eau abondante, d’une manière inespérée,

09 montrant, par la soif qu’il endura alors, comment vous relevez ceux qui sont à vous, et vous faites périr leurs adversaires.

10 Car après avoir été éprouvés, mais par un châtiment mêlé de miséricorde, il surent de quelle manière sont tourmentés les impies quand vous les jugez avec colère.

11 Vous avez éprouvé les uns comme un père qui avertit ; et vous avez condamné les autres comme un roi sévère qui demande des comptes.

12 Soit absents, soit présents, ils étaient également tourmentés.

13 Car, au souvenir du passé, ils trouvaient un double sujet d’ennui et de gémissement.

14 En apprenant que ce qui avait fait leur tourment était devenu un bien pour les autres, ils se ressouvinrent du Seigneur, et admirèrent l’issue des choses.

15 Car celui qui avait été le sujet de leurs railleries, à cause de la cruelle exposition à laquelle il avait été abandonné, fut à la fin l’occasion de leur étonnement, quand leur soif fut si différente de celle des justes.

16 Pour punir les pensées extravagantes de leur iniquité, et l’égarement qui leur faisait adorer des serpents muets et des bêtes méprisables, vous avez envoyé contre eux, par vengeance, une multitude d’animaux muets,

17 afin qu’ils sussent que l’on est tourmenté par où l’on a péché.

18 Car il n’était pas difficile à votre main toute-puissante, qui a créé l’univers d’une matière informe, d’envoyer contre eux une multitude d’ours, ou des lions féroces,

19 ou des bêtes d’une espèce nouvelle et inconnue, pleines de fureur, respirant une vapeur de feu, ou répandant une fumée infecte, ou lançant par leurs yeux d’horribles étincelles,

20 capables non seulement de les exterminer par leur morsure, mais de les faire mourir de frayeur par leur seul aspect.

21 Et même sans cela ils pouvaient périr d’un seul souffle, poursuivis par leurs propres crimes et renversés par le souffle de votre puissance ; mais vous avez réglé toutes choses avec mesure, et avec nombre, et avec poids.

22 Car la souveraine puissance est à vous seul, et vous demeure toujours ; et qui pourra résister à la force de votre bras ?

23 Car le monde est devant vous comme le grain qui fait incliner la balance, et comme la goutte de rosée qui tombe sur la terre avant l’aurore.

24 Mais vous avez pitié de tous, parce que vous pouvez tout ; et vous dissimulez les péchés des hommes, pour qu’ils fassent pénitence.

25 Vous aimez tout ce qui est, et vous ne haïssez rien de tout ce que vous avez fait ; car, si vous l’aviez haï, vous ne l’auriez point établi ni créé.

26 Comment une chose pourrait-elle subsister, si vous ne le vouliez pas ? ou comment ce que vous n’auriez pas appelé à la vie serait-il conservé ?

27 Mais vous pardonnez à tous parce que tout est à vous, Seigneur, qui aimez les âmes.

CHAPITRE XII

01 Ô Seigneur, que votre esprit est bon et suave en toutes choses !

02 C’est pourquoi vous ne châtiez que peu à peu ceux qui s’égarent ; vous les avertissez et vous les exhortez au sujet des péchés qu’ils commettent, afin que, se séparant du mal, ils croient en vous, Seigneur.

03 Vous aviez en horreur ces anciens habitants de votre terre sainte,

04 parce qu’ils faisaient des œuvres détestables à vos yeux, par des enchantements et des sacrifices impies,

05 tuant sans pitié leurs propres enfants, mangeant des entrailles humaines, et dévorant le sang malgré votre ordonnance sacrée,

06 tout ensemble pères et parricides d’âmes sans défense ; aussi vous avez voulu les perdre par les mains de nos ancêtres,

07 afin que cette terre, qui vous était la plus chère de toutes, devînt le digne héritage des enfants de Dieu.

08 Et néanmoins vous les avez épargnés parce qu’ils étaient hommes, et vous leur avez envoyé des guêpes comme avant-coureurs de votre armée, afin qu’elles les exterminassent peu à peu.

09 Ce n’est pas que vous fussiez incapable d’assujettir par la guerre les impies aux justes, ou de les faire périr tout d’un coup par les bêtes cruelles, ou par une parole sévère ;

10 mais, en exerçant vos jugements par degrés, vous leur donniez le temps de faire pénitence, quoique vous n’ignorassiez pas que leur race était méchante, que la malice leur était naturelle, et que leurs sentiments ne pourraient jamais changer.

11 Car c’était une race maudite dès le commencement, et aucune crainte ne vous portait à pardonner leurs péchés.

12 Car qui vous dira : Qu’avez-vous fait ? Ou qui s’élèvera contre votre jugement ? Ou qui viendra devant vous pour défendre les hommes injustes ? Ou qui vous accusera si vous faites périr les nations que vous avez créées ?

13 Car il n’y a pas d’autre Dieu que vous, qui prenez soin de toutes choses, et vous n’avez pas à prouver qu’il n’y a rien d’injuste dans vos jugements.

14 Il n’y a ni roi ni prince qui puisse vous demander compte, à votre face, de ceux que vous avez fait périr.

15 Étant donc juste, vous réglez tout avec justice, et vous regardez comme une chose indigne de votre puissance de condamner celui qui ne mérite pas d’être puni.

16 Car votre puissance est le principe de la justice, et vous êtes indulgent envers tous, parce que vous êtes le Seigneur de tous.

17 Mais vous manifestez votre puissance, lorsqu’on ne vous croit pas souverainement puissant, et vous confondez l’audace de ceux qui ne vous connaissent pas.

18 Maître de votre force, vous jugez avec calme, et vous nous traitez avec une grande réserve ; car, lorsque vous le Voudrez, vous pourrez toujours user de votre puissance.

19 Vous avez appris à votre peuple, par cette conduite, qu’il faut être juste et bon, et vous avez donné à vos fils cette bonne espérance, que, dans vos jugements, vous donnez le temps de faire pénitence après le péché.

20 Car si vous avez puni avec tant de précaution les ennemis de vos serviteurs, qui avaient si bien mérité la mort, et si vous leur avez donné le temps et l’occasion, afin qu’ils pussent se convertir de leur malice,

21 avec quelle circonspection ne jugez-vous pas vos enfants, aux pères desquels vous avez donné des serments et de si excellentes promesses !

22 Lors donc que vous nous infligez quelque châtiment, vous flagellez nos ennemis de mille manières, afin que, dans nos jugements, nous pensions à votre bonté, et que, lorsqu’on nous juge nous-mêmes, nous espérions en votre miséricorde.

23 C’est pourquoi vous avez fait souffrir d’horribles tourments à ceux qui avaient mené une vie injuste et insensée, au moyen des choses mêmes qu’ils adoraient.

24 Car ils s’étaient égarés longtemps dans la voie de l’erreur, prenant pour des dieux les plus vils d’entre les animaux, et vivant comme des enfants sans raison.

25 C’est pourquoi vous Vous êtes joué d’eux, en les punissant comme des enfants insensés.

26 Mais comme ils n’avaient pas été corrigés par cette moquerie et ces reproches, ils ont éprouvé une condamnation digne de Dieu.

27 Car ayant la douleur d’être tourmentés par les choses mêmes qu’ils prenaient pour des dieux, et voyant qu’on s’en servait pour les perdre, ils reconnurent le vrai Dieu, qu’ils prétendaient autrefois ne pas connaître ; et enfin le comble de la condamnation tomba sur eux.

CHAPITRE XIII

01 Tous les hommes en qui n’est pas la connaissance de Dieu sont vanité ; et par les biens visibles ils n’ont pu comprendre Celui qui est, et ils n’ont pas reconnu le Créateur par la contemplation de ses œuvres ;

02 mais ils ont pensé que le feu, ou le vent, ou l’air subtil, ou le cercle des étoiles, ou l’abîme des eaux, ou le soleil et la lune, étaient les dieux qui gouvernent l’univers.

03 S’ils les ont cru des dieux, parce qu’ils étaient ravis de leur beauté, qu’ils sachent combien leur Dominateur est encore plus beau ; car c’est l’Auteur de la beauté qui a établi toutes ces choses.

04 S’ils ont admiré le pouvoir et les effets de ces créatures, qu’ils comprennent par là combien Celui qui les a créées est encore plus puissant ;

05 car par la grandeur et la beauté de la créature on peut connaître et voir le Créateur.

06 Et cependant ces hommes méritent moins de reproches ; car, s’ils tombent dans l’erreur, c’est peut-être en cherchant Dieu et en voulant le trouver.

07 En effet, ils le cherchent par l’examen de ses œuvres, et ils sont séduits par la beauté des choses qu’ils voient.

08 Mais d’ailleurs ils ne méritent eux-mêmes aucun pardon.

09 Car, s’ils ont eu assez de science pour apprécier l’univers, comment n’ont-ils pas plus facilement découvert Celui qui en est le maître ?

10 Mais ils sont bien malheureux, et n’ont d’espérance que parmi les morts, ceux qui ont donné le nom de dieux aux œuvres de la main des hommes, à l’or, à l’argent, aux inventions de l’art, aux figures des animaux, et à une pierre inutile, travaillée par une main antique.

11 Voici qu’un ouvrier habile coupe dans la forêt un arbre bien droit ; il en ôte adroitement toute l’écorce, et à l’aide de son art il en fabrique avec soin un meuble utile pour l’usage de la vie ;

12 ce qui reste après son travail, il l’emploie pour préparer ses aliments ;

13 quant aux derniers éclats, dont il ne peut faire aucun usage, bois tordu et plein de nœuds, il le travaille avec soin dans ses loisirs, il lui donne une figure par la science de son art, et il le fait ressembler à un homme,

14 ou bien il en fait l’image de quelque animal ; il le frotte avec du vermillon, le revêt de couleur rouge, et recouvre toutes les taches qui s’y trouvent ;

15 puis il lui prépare une habitation convenable, le place dans une muraille, et l’assujettit avec du fer,

16 de peur qu’il ne tombe ; et il use de cette précaution, sachant que le dieu ne peut s’aider lui-même, car ce n’est qu’une statue, qui a besoin d’un secours étranger.

17 Il lui fait ensuite des vœux et il l’implore au sujet de ses biens, de ses enfants, ou d’un mariage. Il ne rougit pas de parler à un bois sans âme ;

18 il prie pour sa santé celui qui n’est que faiblesse ; il demande la vie à un mort, et il appelle à son secours un être inutile ;

19 il s’adresse pour son voyage à celui qui ne peut marcher ; et pour ses achats, ses entreprises et tout ce qui le concerne, il implore celui qui est incapable de tout.

CHAPITRE XIV

01 Un autre encore, pensant à se mettre en mer, et commençant à voyager sur les flots impétueux, invoque un bois plus fragile que le bois qui le porte.

02 Car le désir de gagner a inventé le navire, et l’ouvrier l’a construit par son adresse.

03 Mais, ô Père, c’est votre providence qui gouverne ; car c’est vous qui avez ouvert un chemin à travers la mer, et une route très sûre au milieu des flots,

04 pour montrer que vous pouvez sauver de tous les périls celui-là même qui s’engagerait sur la mer sans le secours d’aucun art.

05 Mais afin que les œuvres de votre sagesse ne fussent point inutiles, les hommes confient leur vie à un morceau de bois, et, traversant la mer, ils arrivent sains et saufs sur un vaisseau.

06 Aussi, dès l’origine, lorsque les géants superbes périssaient, l’espérance de l’univers, réfugiée sur un vaisseau, conserva au monde la semence de la postérité, grâce à votre main qui la gouvernait.

07 Car béni est le bois qui sert à la justice ;

08 mais l’idole fabriquée de main d’homme est maudite, elle et celui qui l’a faite ; car celui-ci l’a faite, et celle-là, n’étant qu’un bois fragile, a reçu le nom de Dieu.

09 Car Dieu a également en horreur l’impie et son impiété ;

10 et l’ouvrage souffrira la même peine que celui qui l’a fait.

11 C’est pourquoi les idoles des nations ne seront pas épargnées, parce que les créatures de Dieu sont devenues des objets d’abomination, une cause de tentation pour les âmes des hommes, et un filet sous les pieds des insensés.

12 Le commencement de la fornication, c’est la recherche des idoles, et leur invention est la corruption de la vie ;

13 car elles n’existaient pas au commencement, et elles ne dureront pas à jamais.

14 C’est la vanité des hommes qui les a introduites dans le monde ; aussi en trouvera-t-on bientôt la fin.

15 Un père, accablé d’une douleur amère, a fait l’image du fils qui lui avait été prématurément ravi, et il s’est mis à adorer comme dieu celui qui était mort peu auparavant comme un homme, et il lui établit parmi ses serviteurs un culte et des sacrifices.

16 Puis, le temps s’écoulant, cette coutume criminelle s’affermit, et l’erreur fut observée comme une loi, et les idoles furent adorées sur l’ordre des princes.

17 Et lorsque les hommes ne pouvaient honorer en face ceux qui étaient loin d’eux, ils faisaient apporter de loin leur portrait, ou bien ils faisaient faire l’image visible du roi qu’ils voulaient honorer, afin de rendre à celui qui était absent un culte aussi zélé que s’il eût été présent.

18 L’adresse admirable du sculpteur augmenta encore ce culte dans l’esprit des ignorants aux-mêmes.

19 Car l’artiste, voulant plaire à celui qui l’employait, épuisa tout son art à embellir la ressemblance du portrait.

20 Et la foule des hommes, séduite par la beauté de l’œuvre, regarda comme un dieu celui qui auparavant était honoré comme un homme.

21 Telle fut l’illusion de la vie humaine, provenant de ce que les hommes, devenus esclaves de leurs affections ou des rois, donnèrent à des pierres et à du bois le nom incommunicable.

22 Et il n’a pas suffi aux hommes d’être dans l’erreur touchant la connaissance de Dieu ; mais, vivant dans la grande confusion que crée l’ignorance, ils donnent le nom de paix à des maux si nombreux et si grands.

23 Car, ou bien ils immolent leurs propres enfants, ou ils offrent des sacrifices clandestins, ou ils célèbrent des veilles pleines de folie :

24 aussi ne gardent-ils aucune pudeur, ni dans leur vie, ni dans leurs mariages ; mais l’un tue l’autre par envie, ou l’outrage par l’adultère ;

25 tout est affreusement mêlé, le sang, le meurtre, le vol et la tromperie, la corruption et l’infidélité, le tumulte et le parjure, le trouble des gens de bien,

26 l’oubli de Dieu, la souillure des âmes, l’avortement, l’inconstance des mariages, les excès de l’adultère et de l’impudicité.

27 Car le culte des idoles abominables est la cause, le principe et la fin de tout mal.

28 Car ou bien ils s’abandonnent à la folie dans leurs divertissements, ou ils font des prédictions pleines de mensonge, ou ils vivent dans l’injustice, ou ils se parjurent aussitôt.

29 Car, ayant mis leur confiance en des idoles qui n’ont pas d’âme, ils espèrent n’être pas punis de leurs parjures.

30 Mais ils seront à bon droit punis de ce double crime, pour avoir eu de Dieu des sentiments impies en révérant les idoles, et pour avoir fait de faux serments en méprisant la justice par leur perfidie.

31 Car ce n’est pas la puissance de ceux par qui ils ont juré, mais la peine due aux pécheurs, qui punit toujours la prévarication des hommes injustes.

CHAPITRE XV

01 Mais vous, notre Dieu, vous êtes doux, fidèle et patient, et vous gouvernez tout avec miséricorde.

02 Car, si nous péchons, nous sommes à vous, nous qui connaissons votre grandeur ; et si nous ne péchons pas, nous savons que nous sommes comptés au nombre des vôtres.

03 Vous connaître, c’est la parfaite justice ; et comprendre votre équité et votre puissance, c’est la racine de l’immortalité.

04 Aussi n’avons-nous pas été induits en erreur par les inventions de l’art pernicieux des hommes, ni par le vain travail des ombres de la peinture, ni par une figure sculptée et peinte en diverses couleurs,

05 dont la vue excite la passion d’un insensé, et lui fait aimer le fantôme sans vie d’une image morte.

06 Ceux qui aiment le mal sont dignes de mettre leur espérance en de tels dieux, et aussi ceux qui les font, ceux qui les aiment, et ceux qui les adorent.

07 Un potier qui manie la terre molle en fait par son travail toute sorte de vases pour notre usage, et, de la même argile, il en forme qui sont destinés à des emplois honnêtes, et d’autres pour des emplois contraires ; et le potier est le juge de l’usage de ces vases.

08 Puis par un vain travail il forme un dieu avec la même boue, lui qui peu de temps auparavant a été fait de terre, et qui doit bientôt retourner au lieu de son origine, lorsqu’on lui redemandera l’âme qu’il avait reçue en dépôt.

09 Toutefois il ne s’inquiète pas de ce malheur futur, ni de la brièveté de sa vie, mais il rivalise avec les ouvriers en or et en argent ; il imite aussi ceux qui travaillent l’airain, et il met sa gloire à exécuter des ouvrages inutiles.

10 Son cœur n’est que cendre, une terre vile est son espérance, et sa vie est plus méprisable que la boue,

11 car il ignore Celui qui l’a formé, qui lui a inspiré une âme agissante, et qui a soufflé en lui l’esprit de vie.

12 Ils se sont en outre imaginé que notre vie est un jeu, et qu’il n’y a d’autre but de l’existence que le gain, et qu’il faut acquérir par tous les moyens, même par le mal.

13 Celui-là sait bien qu’il est plus coupable que tous les autres, qui forme d’une même terre des vases fragiles et des idoles.

14 Mais ils sont tous insensés, et malheureux plus qu’on ne peut le dire, ces orgueilleux, qui sont les ennemis de votre peuple et qui le dominent ;

15 car ils ont pris pour des dieux toutes les idoles des nations, qui ne peuvent ni se servir de leurs yeux pour voir, ni de leurs narines pour respirer, ni de leurs oreilles pour entendre, ni des doigts de leurs mains pour toucher, ni de leurs pieds qui sont paresseux pour marcher.

16 Car c’est un homme qui les a faits et celui qui les a formés n’avait qu’un esprit d’emprunt. En effet, il n’est pas d’homme qui puisse faire un dieu semblable à lui.

17 Étant lui-même mortel, de ses mains criminelles il ne forme qu’une œuvre morte. Ainsi lui-même il vaut mieux que ceux qu’il adore, car il vit quelque temps, quoiqu’il soit mortel, et eux n’ont jamais vécu.

18 Ils adorent les plus vils animaux, qui, comparés aux autres bêtes sans raison, sont au-dessous d’elles.

19 La vue même de ces animaux ne montre rien de bon en eux, car ils se sont souscrits à la louange de Dieu et à sa bénédiction.

CHAPITRE XVI

01 C’est pourquoi ils ont été tourmentés comme ils le méritaient par des êtres semblables à ceux-là, et ils ont été exterminés par une multitude de bêtes.

02 Mais, au lieu de ces tourments, vous avez eu des faveurs pour votre peuple, et vous lui avez donné la nourriture délicieuse qu’il désirait, les cailles que vous lui aviez préparées comme un mets d’un goût nouveau ;

03 de sorte que les uns, quoique pressés de manger, virent se changer en aversion même leur appétit nécessaire, à cause de ce que vous leur montriez et que vous envoyiez contre eux, tandis que les autres, après n’avoir été dans le besoin que peu de temps, goûtèrent une nourriture nouvelle.

04 Car il fallait qu’une ruine inévitable fondît sur les premiers, qui exerçaient la tyrannie, et que vous fissiez seulement voir aux autres de quelle manière vous exterminiez leurs ennemis.

05 Il est vrai que la fureur des bêtes cruelles attaqua aussi vos enfants, et que la morsure des serpents venimeux les fit périr.

06 Mais votre colère ne dura pas toujours ; ils ne furent que peu de temps dans le trouble, en vue de leur correction, et ils eurent un signe de salut, pour leur rappeler les commandements de votre loi.

07 Car celui qui se retournait de ce côté n’était pas guéri par ce qu’il voyait, mais par vous, qui êtes le Sauveur de tous.

08 En cela vous avez montré à nos ennemis que c’est vous qui délivrez de tout mal.

09 Car, pour eux, ils furent tués par la morsure des sauterelles et des mouches, sans trouver de remède pour sauver leur vie, car ils méritaient de périr ainsi.

10 Quant à vos enfants, les dents mêmes empoisonnées des dragons ne purent les vaincre, parce que votre miséricorde était là pour les guérir.

11 Ils étaient éprouvés, afin qu’ils se souvinssent de vos préceptes, et ils étaient promptement sauvés, de peur que, tombant dans un profond oubli de votre loi, ils ne missent un obstacle à votre secours.

12 Aussi n’est-ce point une herbe, ni un émollient qui les a guéris, mais votre parole, ô Seigneur, qui guérit toutes choses.

13 Car c’est vous, Seigneur, qui avez la puissance de la vie et de la mort, et qui menez aux portes de la mort et qui en ramenez.

14 Mais quand l’homme a tué par malice, et que l’esprit a quitté le corps, il ne l’y fera pas revenir, et il ne rappellera point l’âme lorsqu’elle se sera retirée.

15 Il est impossible d’échapper à votre main.

16 C’est pourquoi, lorsque les impies ont prétendu ne pas vous connaître, ils ont été flagellés par la force de votre bras, ils ont été tourmentés par des pluies extraordinaires, par des grêles et des orages, et consumés par le feu.

17 Ce qui était le plus admirable, c’est que le feu brûlait davantage dans l’eau, qui éteint tout, car l’univers est le vengeur des justes.

18 Parfois le feu s’adoucissait, pour ne pas brûler les animaux qui avaient été envoyés contre les impies ; afin qu’à cette vue ils reconnussent que c’était par un jugement de Dieu qu’ils souffraient ces maux.

19 Parfois aussi ce feu, surpassant ses propres forces, redoublait d’ardeur au milieu des eaux, pour détruire ce qu’avait produit une terre impie.

20 Vous avez au contraire nourri votre peuple de la nourriture des Anges, et vous leur avez donné du ciel un pain préparé sans travail, ayant en lui toutes les douceurs et tous les goûts exquis.

21 Car la substance créée par vous montrait la douceur que vous avez envers vos enfants, puisque, s’accommodant à la volonté de chacun d’eux, elle se changeait en tout ce qu’il voulait.

22 La neige et la glace soutenaient, sans se fondre, la violence du feu, et vos enfants savaient que les fruits de leurs ennemis étaient détruits par un feu qui brûlait dans la grêle, et qui étincelait dans la pluie,

23 mais qui oublia ensuite sa propre force pour la nourriture des justes.

24 Car la créature, qui vous est soumise comme à son Créateur, devient violente pour tourmenter les méchants, et s’adoucit pour contribuer au bien de ceux qui se confient en vous.

25 C’est pourquoi, se transformant alors en toutes sortes de goûts, elle obéissait à votre grâce, qui est la nourricière de tous, selon la volonté de ceux qui vous exprimaient leurs désirs ;

26 afin que vos enfants, que vous aimiez, Signeur, connussent que ce ne sont point les fruits naturels qui nourrissent les hommes, mais que votre parole conserve ceux qui croient en vous.

27 Car ce qui ne pouvait être consumé par le feu se fondait aussitôt par la chaleur du moindre rayon de soleil,

28 pour faire savoir à tous qu’il faut prévenir le soleil pour vous bénir, et vous adorer dès le point du jour.

29 Car l’espérance de l’ingrat fondra comme la glace de l’hiver, et s’écoulera comme une eau inutile.

CHAPITRE XVII

01 Vos jugements sont grands, Seigneur, et vos paroles sont ineffables. C’est pourquoi les âmes sans instruction se sont égarées.

02 Car les méchants, persuadés qu’ils pourraient dominer la nation sainte, ont été liés par les chaînes des ténèbres et d’une longue nuit ; et enfermés sous leurs toits, ils sont restés couchés, se soustrayant à votre providence, qui ne cesse jamais d’agir.

03 S’imaginant qu’ils demeuraient cachés dans l’obscurité de leurs péchés, ils ont été dispersés sous le voile ténébreux de l’oubli, et, saisis d’un horrible effroi, ils ont été frappés d’un profond étonnement.

04 Car la caverne où ils s’étaient retirés ne les défendait pas de la crainte ; en effet, le bruit qui descendait les effrayait, et ils voyaient paraître des spectres affreux qui les remplissaient d’épouvante.

05 Et il n’y avait pas de feu assez ardent pour leur fournir de la lumière, et les flammes brillantes des étoiles ne pouvaient éclairer cette nuit horrible.

06 Ils voyaient apparaître une lueur soudaine, pleine d’effroi, et épouvantés par ces fantômes qu’ils ne faisaient qu’entrevoir, ils croyaient ces apparitions encore plus terribles.

07 Le recours à l’art des magiciens ne fut qu’une dérision, et la sagesse dont ils faisaient gloire fut convaincue honteusement de fausseté.

08 Car ceux qui promettaient de bannir les craintes et les troubles de l’âme languissante languissaient eux-mêmes ridiculement, pleins d’épouvante.

09 Car alors même que rien de terrible ne les troublait, terrifiés par le passage des bêtes et par le sifflement des serpents, ils mouraient de peur, et ils refusaient de voir l’air auquel on ne pouvait échapper en aucune manière.

10 Car, comme la méchanceté est timide, elle se condamne par son propre témoignage ; troublée par la conscience, elle s’attend toujours à de grands maux.

11 En effet, la crainte n’est autre chose que le trouble de l’âme qui se croit abandonnée de tout secours.

12 Et moins elle attend du dedans d’elle-même, plus elle grossit, sans les bien connaître, les sujets qu’elle a de se tourmenter.

13 Pour eux, pendant cette nuit tout à fait impuissante, sortie du plus profond abîme des enfers, dormant le même sommeil,

14 ils étaient tantôt troublés par la crainte des spectres, et tantôt abattus parce que le cœur leur manquait, car un effroi soudain et inattendu s’était emparé d’eux.

15 Si quelqu’un d’eux était tombé, il demeurait enfermé sans chaînes dans cette sorte de prison.

16 Que l’homme ainsi surpris fût un laboureur, ou un berger, ou un ouvrier occupé aux travaux des champs, il était soumis à une nécessité inévitable ;

17 car ils étaient tous liés par une même chaîne de ténèbres. Le vent qui sifflait, le suave concert des oiseaux parmi les branches touffues des arbres, la violence de l’eau qui courait avec impétuosité,

18 le grand bruit des pierres qui se précipitaient, les mouvements invisibles des animaux qui jouaient ensemble, la voix puissante des bêtes qui hurlaient, ou l’écho qui retentissait du creux des montagnes,tout les faisait mourir d’effroi.

19 Car tout l’univers était éclairé par une lumière limpide, et s’occupait de ses travaux sans obstacle.

20 Sur eux seuls pesait une nuit profonde, image des ténèbres qui leur étaient réservées, et ils étaient plus insupportables à eux-mêmes que les ténèbres.

CHAPITRE XVIII

01 Cependant, Seigneur, une grande lumière éclairait vos saints, et les Égyptiens entendaient leur voix, mais ne voyaient pas leur visage. Pour eux, ils vous glorifiaient de ce qu’ils ne souffraient pas les mêmes peines ;

02 et après avoir été maltraités auparavant, ils vous rendaient grâces maintenant qu’on avait cessé de leur nuire, et ils vous priaient de continuer à faire cette différence entre eux et leurs ennemis.

03 C’est pourquoi ils eurent une colonne ardente de feu pour guide dans un chemin inconnu, et vous leur avez donné un soleil qui, sans les incommoder, les accompagnait heureusement.

04 Quant aux autres, ils méritaient bien d’être privés de lumière, et d’endurer une prison de ténèbres, eux qui tenaient enfermés vos fils, par qui la lumière incorruptible de votre loi commençait à être donnée au monde.

05 Ils avaient résolu de faire mourir les enfants des justes ; l’un de ces enfants, qui avait été exposé, fut sauvé pour leur punition, et vous avez enlevé un grand nombre de leurs enfants, et vous les avez perdus eux-mêmes dans l’abîme des eaux.

06 Cette nuit avait été connue d’avance par nos pères, afin que, sachant parfaitement à quelles promesses ils avaient cru, ils en demeurassent plus assurés.

07 Ainsi votre peuple contempla le salut des justes et la ruine des impies.

08 Car, de même que vous avez châtié nos adversaires, ainsi vous nous avez glorifiés en nous unissant à vous.

09 Cependant les justes enfants des bons offraient leur sacrifice en secret, et ils établissaient d’un commun accord cette loi de justice, qu’ils participeraient également aux biens et aux maux, et ils chantaient déjà les cantiques de louanges de leurs pères.

10 Mais en même temps retentissaient les voix confuses des ennemis, et l’on entendait des cris lamentables au sujet des enfants que l’on pleurait.

11 L’esclave était puni de la même peine que le maître, et l’homme du peuple souffrait les mêmes choses que le roi.

12 Ainsi donc, tous avaient semblablement des morts sans nombre, frappés de la même mort. Les vivants ne suffisaient pas aux sépultures, parce qu’en un instant la partie la plus noble de la nation avait été exterminée.

13 Ils n’avaient cru à rien, à cause des magiciens ; mais, aussitôt après l’extermination des premiers-nés, ils confessèrent que c’était le peuple de Dieu.

14 Car tandis que tout reposait dans un paisible silence, et que la nuit, dans sa course, était au milieu de son chemin,

15 Votre parole toute-puissante s’élança du Ciel, du trône royal, comme un guerrier impitoyable, sur cette terre destinée à la perdition ;

16 comme un glaive tranchant, elle portait votre irrévocable arrêt, elle était là, remplissant tout de meurtre, et, se tenant sur la terre, elle atteignait jusqu’au Ciel.

17 Ils furent aussitôt troublés par des songes et des visions horribles, et des frayeurs inattendues les saisirent.

18 Renversés de côté et d’autre, à demi morts, ils déclaraient le motif pour lequel ils mouraient.

19 Car les visions qui les troublaient les en avaient avertis, de peur qu’ils ne périssent sans savoir la cause des maux qu’ils souffraient.

20 L’épreuve de la mort frappa aussi alors les justes, et le peuple ressentit une vive secousse dans le désert ; mais votre colère ne dura pas longtemps.

21 Car un homme irrépréhensible se hâta d’intercéder pour le peuple ; il vous opposa le bouclier de son ministère, et, vous adressant sa prière et sa supplication avec l’encens, il résista à votre colère et fit cesser le fléau, montrant qu’il était votre serviteur.

22 Il ne domina pas le trouble par la force du corps, ni par la puissance des armes ; mais il arrêta l’exterminatieur par sa parole, en alléguant les serments faits aux patriarches et l’alliance.

23 Il y avait déjà des monceaux de morts, tombés les uns sur les autres, lorsqu’il s’interposa, arrêta la vengeance, et coupa la route qui conduisait aux survivants.

24 Car le monde entier était représenté par la longue robe qu’il portait ; les noms glorieux des ancêtres étaient gravés sur les quatre rangs de pierres, et votre magnificence était gravée sur le diadème de sa tête.

25 L’exterminateur céda devant ces choses, et il en fut effrayé ; car l’expérience qu’on avait faite de votre colère suffisait.

CHAPITRE XIX

01 Quant aux impies, la colère de Dieu fondit sur eux sans miséricorde et y demeura jusqu’à la fin, parce qu’il prévoyait ce qui devait leur arriver ;

02 car après avoir permis aux Israélites de s’en aller, et les avoir renvoyés avec un grand empressement, ils en eurent du regret, et se mirent à leur poursuite.

03 Tandis qu’ils avaient encore le deuil, pour ainsi dire, entre les mains, et qu’ils pleuraient aux tombeaux de leurs morts, ils conçurent follement une autre pensée, et ils se mirent à poursuivre comme des fugitifs ceux qu’ils avaient renvoyés avec des supplications.

04 Car une juste nécessité les conduisait à cette fin, et ils perdaient le souvenir de ce qui leur était arrivé, afin que la punition mît le comble à ce qui manquait à leurs supplices,

05 et que votre peuple passât merveilleusement, alors qu’ils trouvaient eux-mêmes un nouveau genre de mort.

06 Toutes les créatures prenaient comme à l’origine, chacune en son genre, une nouvelle forme, obéissant à vos ordres, afin que vos serviteurs n’éprouvassent aucun mal.

07 En effet, une nuée couvrait leur camp de son ombre, et là où l’eau était auparavant, apparut la terre sèche ; il y eut un libre passage au milieu de la mer Rouge, et un champ couvert d’herbes dans ses profonds abîmes.

08 Là passa tout le peuple que vous protégiez de votre main, et il contempla vos merveilles et vos prodiges.

09 Ils se réjouirent comme des coursiers dans de gras pâturages, et ils bondirent comme des agneaux, en vous glorifiant, vous, Seigneur, qui les aviez délivrés.

10 Ils se rappelaient encore ce qui était arrivé au lieu de leur exil, comment la terre, au lieu d’autres animaux, n’avait produit que des mouches, et comment le fleuve, au lieu de poissons, avait vomi une multitude de grenouilles.

11 En dernier lieu, ils virent une nouvelle sorte d’oiseaux, lorsque, entraînés par la convoitise, ils demandèrent une nourriture exquise.

12 Pour satisfaire leur désir, les cailles se levèrent pour eux du côté de la mer, et le châtiment ne tomba pas sur les pécheurs sans qu’ils eussent été avertis par de violents tonnerres ; car ils souffraient justemeent ce que leurs crimes avaient mérité.

13 En effet, ils avaient été inhospitaliers d’une manière plus détestable que d’autres : ceux-là n’avaient pas voulu recevoir des étrangers inconnus ; mais ceux-ci avaient réduit en servitude des hôtes bienfaisants.

14 Bien plus, ceux-là avaient été punis pour avoir reçu à contre-cœur des étrangers ;

15 mais ceux-ci, après avoir recueilli avec joie des hommes qui jouissaient des mêmes droits qu’eux, les tourmentaient très cruellement,

16 Aussi furent-ils frappés d’aveuglement, comme les premiers l’avaient été à la porte du juste, lorsque, couverts de ténèbres soudaines, ils cherchaient chacun la porte de leur maison.

17 Lorsque les éléments changent d’ordre entre eux, il arrive comme dans un instrument de musique où la qualité des sons est transformée, sans que rien perde l’harmonie qui lui est propre ; c’est ce qu’on peut voir clairement par ce qui arriva alors.

18 Car les animaux terrestres devenaient aquatiques, et tous ceux qui nagent passaient sur la terre.

19 Le feu surpassait dans l’eau sa propre puissance, et l’eau oubliait sa vertu d’éteindre.

20 D’un autre côté, les flammes épargnaient la chair fragile des animaux répandus en tous lieux, et elles ne faisaient pas fondre ce mets délicieux, qui néanmoins fondait aussi aisément que la glace. Car en toutes choses vous avez glorifié votre peuple, Seigneur ; vous l’avez honoré et vous ne l’avez pas méprisé, l’assistant en tout temps et en tout lieu.

Le livre d’Isaïe

[1] [2] [3] [4] [5] [6] [7] [8] [9] [10] [11] [12] [13] [14] [15] [16] [17] [18] [19] [20] [21] [22] [23] [24] [25] [26] [27] [28] [29] [30] [31] [32] [33] [34] [35] [36] [37] [38] [39] [40] [41] [42] [43] [44] [45] [46] [47] [48] [49] [50] [51] [52] [53] [54] [55] [56] [57] [58] [59] [60] [61] [62] [63] [64] [65] [66]

CHAPITRE I

01 Vision d’Isaïe, fils d’Amos, qu’il a vue sur Juda et Jérusalem, aux jours d’Ozias, de Joathan, d’Achaz et d’Ézéchias, rois de Juda.

02 Cieux, écoutez, et terre, prête l’oreille, car le Seigneur a parlé. J’ai nourri des enfants, et je les ai élevés ; mais ils m’ont méprisé.

03 Le bœuf connaît son possesseur, et l’âne l’étable de son maître ; mais Israël ne m’a point connu, et mon peuple n’a pas eu d’intelligence.

04 Malheur à la nation pécheresse, au peuple chargé d’iniquité, à la race corrompue, aux enfants scélérats. Ils ont abandonné le Seigneur, ils ont blasphémé le Saint d’Israël, ils se sont tournés en arrière.

05 Où vous frapperai-je encore, vous qui multipliez les prévarications ? Toute tête est languissante, et tout cœur est abattu.

06 Depuis la plante des pieds jusqu’au sommet de la tête il n’y a rien de sain en lui ; ce n’est que blessure, et contusion, et plaie enflammée, qui n’a pas été bandée, à qui l’on n’a pas appliqué de remède, et qu’on n’a point adoucie avec l’huile.

07 Votre terre est déserte, vos villes sont brûlées par le feu, les étrangers dévorent votre pays devant vous, et il sera désolé comme une terre ravagée par l’ennemi.

08 Et la fille de Sion demeurera comme une cabane dans une vigne, et comme une hutte dans un champ de concombres, et comme une ville livrée au pillage.

09 Si le Seigneur des armées ne nous avait laissé un reste, nous aurions été comme Sodome, et nous serions semblables à Gomorrhe.

10 Écoutez la parole du Seigneur, princes de Sodome ; prêtez l’oreille à la loi de notre Dieu, peuple de Gomorrhe.

11 Qu’ai-je affaire de la multitude de vos victimes ? dit le Seigneur. J’en suis rassasié. Je ne veux ni des holocaustes de béliers, ni de la graisse des troupeaux, ni du sang des veaux, des agneaux et des boucs.

12 Lorsque vous veniez devant moi pour vous promener dans mes parvis, qui a demandé ces offrandes à vos mains ?

13 Ne m’offrez plus de vain sacrifice ; l’encens m’est en abomination. Je ne puis souffrir les néoménies, les sabbats et les autres fêtes ; l’iniquité règne dans vos assemblées.

14 Mon âme hait vos nouvelles lunes et vos fêtes ; elles me sont devenues à charge, je suis las de les supporter.

15 Lorsque vous étendrez vos mains, je détournerai mes yeux de vous ; et lorsque vous multiplierez les prières, je n’écouterai point, parce que vos mains sont pleines de sang.

16 Lavez-vous, purifiez-vous, ôtez de devant mes yeux la malice de vos pensées, cessez de faire le mal,

17 apprenez à faire le bien, recherchez la justice, assistez l’opprimé, faites droit à l’orphelin, défendez la veuve.

18 Et venez et attaquez-moi, dit le Seigneur ; et si vos péchés sont comme l’écarlate, ils deviendront blancs comme la neige ; et s’ils sont rouges comme le vermillon, ils seront blancs comme la laine.

19 Si vous voulez et si vous m’écoutez, vous mangerez les biens de la terre.

20 Que si vous ne voulez pas, et si vous provoquez ma colère, l’épée vous dévorera, car c’est la bouche du Seigneur qui a parlé.

21 Comment la cité fidèle, pleine d’équité, est-elle devenue une prostituée ? La justice habitait en elle, et maintenant il y a des meurtriers.

22 Ton argent s’est changé en scories, ton vin a été mêlé d’eau.

23 Tes princes sont infidèles, complices des voleurs. Tous ils aiment les présents, ils recherchent les récompenses. Ils ne font pas droit à l’orphelin, et la cause de la veuve n’a pas d’accès auprès d’eux.

24 C’est pourquoi voici ce que dit le Seigneur, le Dieu des armées, le fort d’Israël : Ah ! Je me consolerai par la perte de mes adversaires, et je me vengerai de mes ennemis.

25 Et j’étendrai ma main sur toi, et je te purifierai par le feu de tes scories, et j’enlèverai tout l’étain qui est en toi.

26 Et je rétablirai tes juges comme ils étaient autrefois, et tes conseillers comme ils étaient à l’origine ; après cela tu seras appelée cité du juste, ville fidèle.

27 Sion sera rachetée par le jugement, et on la rétablira par la justice.

28 Mais les scélérats et les pécheurs périront tous ensemble, et ceux qui auront abandonné le Seigneur seront consumés.

29 Car ils seront confondus par les idoles auxquelles ils ont sacrifié, et vous rougirez à cause des jardins que vous aviez choisis ;

30 lorsque vous serez devenus comme un chêne dont les feuilles tombent, et comme un jardin sans eau.

31 Votre force sera comme de l’étoupe sêche, et votre œuvre comme une étincelle ; et l’une et l’autre s’embrasera, et il n’y aura personne pour l’éteindre.

CHAPITRE II

01 Vision d’Isaïe, fils d’Amos, sur Juda et Jérusalem.

02 Il arrivera, dans les derniers temps, que la montagne de la maison du Seigneur sera fondée sur le sommet des montagnes, et qu’elle s’élèvera au-dessus des collines ; et toutes les nations y afflueront,

03 et des peuples nombreux y viendront, et diront : Venez, et montons à la montagne du Seigneur, et à la maison du Dieu de Jacob ; et il nous enseignera ses voies, et nous marcherons dans ses sentiers, car de Sion sortira la loi,et la parole du Seigneur de Jérusalem.

04 Et il jugera les nations, et il convaincra d’erreur des peuples nombreux ; et ils forgeront de leurs glaives des socs de charrue, et de leurs lances des faux. Un peuple ne tirera plus l’épée contre un autre, et on ne s’exercera plus au combat.

05 Maison de Jacob, venez, et marchons à la lumière du Seigneur.

06 Car vous avez rejeté votre peuple, la maison de Jacob, parce qu’ils ont été remplis de superstitions comme autrefois, qu’ils ont eu des augures comme les Philistins, et qu’ils se sont attachés aux fils des étrangers.

07 Leur terre est remplie d’or et d’argent, et il n’y a pas de fin à leurs trésors.

08 Leur pays est plein de chevaux, et leurs chars sont innombrables. Et leur pays est rempli d’idoles ; ils ont adoré l’œuvre de leurs mains, qu’ils avaient formée de leurs doigts.

09 L’homme du peuple s’est abaissé, et les grands se sont humiliés : ne leur pardonnez donc pas.

10 Entre dans les rochers, et cache-toi dans les creux de la terre, pour éviter la terreur du Seigneur et la gloire de sa majesté.

11 Les yeux altiers de l’homme seront humiliés, la hauteur des grands sera abaissée, et le Seigneur seul sera élevé en ce jour-là.

12 Car voici le jour du Seigneur des armées contre tous les superbes, sur les hautains, et sur tous les insolents, et ils seront humiliés ;

13 contre tous les cèdres du Liban, hauts et élevés, contre tous les chênes de Basan,

14 contre toutes les hautes montagnes, et contre toutes les collines élevées,

15 contre toutes les hautes tours, et contre toute muraille fortifiée,

16 contre tous les vaisseaux de Tharsis, et contre tout ce qui est beau et plaît à la vue.

17 Et l’élévation des hommes sera abaissée, la hauteur des grands sera humiliée, et le Seigneur seul sera élevé en ce jour-là ;

18 et les idoles seront entièrement brisées :

19 Et on entrera dans les cavernes des rochers, et dans les gouffres de la terre, pour éviter la terreur du Seigneur et la gloire de sa majesté, lorsqu’il se lèvera pour frapper la terre.

20 En ce jour-là l’homme jettera ses idoles d’argent et ses statues d’or, qu’il s’était faites pour les adorer, les images des taupes et des chauves-souris ;

21 et il entrera dans les fentes des rochers et dans les creux des pierres, pour éviter la terreur du Seigneur et la gloire de sa majesté, lorsqu’il se lèvera pour frapper la terre.

22 Cessez donc de vous confier en l’homme, dans les narines duquel il n’y a qu’un souffle, car c’est Dieu seul qui est le Très-Haut.

CHAPITRE III

01 Voici que le dominateur, le Seigneur des armées, va ôter de Jérusalem et de Juda l’homme valide et l’homme fort, toute la force du pain et toute la force de l’eau,

02 l’homme fort et l’homme de guerre, le juge et le prophète, le devin et le vieillard,

03 le chef de cinquante et l’homme au visage vénérable, le conseiller, les plus sages d’entre les architectes, et ceux qui ont l’intelligence des paroles mystiques.

04 Je leur donnerai des enfants pour princes, et des efféminés domineront sur eux.

05 Et le peuple se précipitera, homme contre homme, et l’ami contre l’ami ; l’enfant se soulèvera contre le vieillard, et l’homme de rien contre le noble.

06 Et l’on saisira son frère, né dans la maison paternelle : Tu as un vêtement, sois notre prince, et que cette ruine soit sous ta main.

07 En ce jour il répondra : Je ne suis pas médecin, et dans ma maison il n’y a ni pain ni vêtement ; ne m’établissez pas prince du peuple.

08 Car Jérusalem chancelle et Juda va tomber, parce que leurs paroles et leurs œuvres sont contre le Seigneur, pour provoquer les yeux de sa majesté.

09 L’aspect de leur visage témoigne contre eux, et ils ont publié hautement leur péché comme Sodome, et ils ne l’ont point caché. Malheur à leur âme, parce que des maux sont tombés sur eux !

10 Dites au juste qu’il prospérera, qu’il se nourrira du fruit de ses œuvres.

11 Malheur à l’impie, pour sa ruine, car il lui sera fait selon l’œuvre de ses mains.

12 Mon peuple a été dépouillé par ses oppresseurs, et des femmes ont dominé sur lui. Mon peuple, ceux qui te disent bienheureux te trompent, et ils détruisent le chemin par où tu dois marcher.

13 Le Seigneur se tient debout pour juger, il se tient debout pour juger les peuples.

14 Le Seigneur entrera en jugement avec les anciens et les princes de son peuple, car vous avez dévoré la vigne, et la dépouille du pauvre est dans vos maisons.

15 Pourquoi foulez-vous aux pieds mon peuple et broyez-vous le visage des pauvres ? dit le Seigneur, le Dieu des armées.

16 Et le Seigneur dit : Parce que les filles de Sion se sont élevées, qu’elles ont marché le cou tendu, en faisant des signes des yeux et en s’applaudissant, et qu’elles ont mesuré leurs pas et étudié leur démarche,

17 le Seigneur rendra chauve la tête des filles de Sion, et il découvrira leur nudité.

18 En ce jour, le Seigneur ôtera l’ornement de leurs chaussures, et les croissants,

19 et les colliers, et les filets de perles, et les bracelets, et les mitres,

20 les rubans de cheveux, et les chaînettes des pieds, et les chaînes d’or, et les boîtes de senteur, et les pendants d’oreilles,

21 et les anneaux, et les pierreries qui leur pendent sur le front,

22 et les vêtements précieux, et les écharpes, et les voiles, et les riches épingles,

23 et les miroirs, et les chemises de prix, et les bandeaux, et les voiles légers.

24 Et au lieu de parfum il y aura la puanteur ; au lieu de ceinture, une corde ; au lieu de cheveux frisés, une tête chauve, et au lieu de riches corps de jupes, un cilice.

25 Tes hommes les plus beaux tomberont sous le glaive, et tes héros dans le combat.

26 Les portes de Sion seront dans le deuil et dans les larmes, et elle s’assiéra à terre désolée.

CHAPITRE IV

01 Et sept femmes saisiront un même homme en ce jour-là, et elles lui diront : Nous mangerons notre pain, et nous nous couvrirons de vêtements à nos frais ; agrée seulement que nous portions ton nom, enlève notre opprobre.

02 En ce jour-là, le Germe du Seigneur sera dans la magnificence et dans la gloire, et le fruit de la terre sera élevé en honneur, et une cause d’allégresse pour ceux d’Israël qui auront été sauvés.

03 Alors tous ceux qui seront restés dans Sion et qui seront demeurés dans Jérusalem seront appelés saints, tous ceux qui auront été écrits dans Jérusalem au nombre des vivants.

04 Alors le Seigneur purifiera les souillures des filles de Sion, et il lavera Jérusalem du sang qui est au milieu d’elle, par un esprit de justice et par un esprit d’ardeur.

05 Et le Seigneur établira sur toute l’étendue de la montagne de Sion, et au lieu où il aura été invoqué, une nuée obscure pendant le jour, et l’éclat d’une flamme ardente pendant la nuit ; car tout ce qui est glorieux sera protégé.

06 Et il y aura une tente pour donner de l’ombre contre la chaleur pendant le jour, et pour servir de retraite assurée et d’asile contre l’orage et la pluie.

CHAPITRE V

01 Je chanterai à mon bien-aimé le cantique de mon proche parent pour sa vigne. Mon bien-aimé avait une vigne sur une colline fertile.

02 Il l’entoura d’une haie, il en ôta les pierres, et y mit un plant excellent ; il bâtit une tour au milieu, et il y construisit un pressoir ; et il attendit qu’elle produisît de bons raisins, et elle en a produit de sauvages.

03 Maintenant donc, habitants de Jérusalem et hommes de Juda, soyez juges entre moi et ma vigne.

04 Qu’ai-je dû faire de plus à ma vigne que je n’aie point fait ? Ai-je eu tort d’attendre qu’elle portât de bons raisins, tandis qu’elle en a produit de sauvages ?

05 Et maintenant je vous montrerai ce que je vais faire à ma vigne. J’en arracherai la haie, et elle sera exposée au pillage ; je détruirai son mur, et elle sera foulée aux pieds.

06 Je la rendrai déserte ; elle ne sera ni taillée ni labourée ; les ronces et les épines y grandiront, et je commanderai aux nuées de ne plus pleuvoir sur elle.

07 La vigne du Seigneur des armées c’est la maison d’Israël, et les hommes de Juda sont le plant auquel il prenait ses délices ; et j’ai attendu qu’ils pratiquassent la droiture, et je ne vois qu’iniquité ; et qu’ils portassent des fruits de justice, et je n’entends que des cris de détresse.

08 Malheur à vous qui joignez maison à maison, et qui ajoutez terres à terres, jusqu’à ce que l’espace vous manque ! Serez-vous donc les seuls à habiter sur la terre ?

09 J’ai appris ce que vous faites, dit le Seigneur des armées ; certainement ces maisons nombreuses, grandes et belles, seront désertes, sans habitant.

10 Car dix arpents de vignes ne rempliront qu’une petite bouteille, et trente boisseaux de semence n’en rendront que trois.

11 Malheur à vous, qui vous levez dès le matin pour vous livrer à l’orgie et pour boire jusqu’au soir, jusqu’à ce que vous soyez échauffés par le vin.

12 La harpe et le luth, le tambourin et la flûte, et le vin, se trouvent dans vos festins ; et vous ne prenez pas garde à l’œuvre du Seigneur, et vous ne considérez pas les ouvrages de ses mains.

13 C’est pour cela que mon peuple a été emmené captif, parce qu’il n’a pas eu de science ; ses nobles sont morts de faim, et sa multitude a séché de soif.

14 C’est pour cela que le séjour des morts a dilaté son âme, et qu’il a ouvert sa bouche sans mesure, et les héros d’Israël, et son peuple, et ses hommes illustres et glorieux y descendront.

15 Et l’homme du peuple devra se courber, et les grands seront humiliés, et les yeux des superbes seront abaissés.

16 Et le Seigneur des armées sera exalté par le jugement, et le Dieu saint sera sanctifié par la justice.

17 Alors les agneaux paîtront selon leur coutume, et les étrangers viendront se nourrir dans les déserts devenus fertiles.

18 Malheur à vous, qui traînez l’iniquité avec les cordes du mensonge, et le péché avec les traits d’un chariot ;

19 vous qui dites : Qu’il se hâte, et que son œuvre arrive bientôt, afin que nous la voyons ; que le décret du Saint d’Israël s’approche et s’accomplisse, afin que nous le connaissions.

20 Malheur à vous, qui dites que le mal est bien, et que le bien est mal ; qui changez les ténèbres en lumière, et la lumière en ténèbres ; qui changez l’amertume en douceur, et la douceur en amertume.

21 Malheur à vous, qui êtes sages à vos propres yeux, et qui êtes prudents selon vous-mêmes.

22 Malheur à vous, qui êtes puissants à boire le vin, et vaillants pour faire des mélanges enivrants ;

23 qui justifiez l’impie pour des présents, et qui ravissez au juste sa justice.

24 C’est pourquoi, comme la langue du feu dévore la paille, et comme la chaleur de la flamme la consume, ainsi leur racine sera comme de la cendre, et leur tige se dissipera comme de la poussière, car ils ont rejeté la loi du Seigneur des armées, et ils ont blasphémé la parole du Saint d’Israël.

25 C’est pourquoi la fureur du Seigneur s’est allumée contre son peuple, et il a étendu sa main sur lui, et il l’a frappé ; et les montagnes ont été ébranlées, et les cadavres ont été comme de l’ordure au milieu des places publiques. Malgré tout cela, sa fureur n’est point apaisée, et sa main est encore étendue.

26 Il élèvera un étendard pour les peuples lointains ; il en appellera un d’un coup de sifflet des extrémités de la terre, et il accourra aussitôt avec une vitesse prodigieuse.

27 Nul, dans ses rangs, ne sentira la lassitude et la fatigue ; personne ne sommeillera ni ne dormira ; aucun n’aura la ceinture de ses reins détachée, ni la courroie de ses chaussures rompue.

28 Ses flèches sont acérées, et tous ses arcs bandés. Les sabots de ses chevaux sont comme des cailloux, et les roues de ses chars ont la rapidité de la tempête.

29 Son rugissement est comme celui d’un lion, il rugira comme des lionceaux ; il frémira et saisira sa proie, et il l’emportera, et personne ne viendra la lui enlever.

30 En ce jour, un bruit semblable à celui de la mer retentira sur lui ; nous regarderons sur la terre, et il n’y aura que les ténèbres de la tribulation, et la lumière disparaîtra dans cette profonde obscurité.

CHAPITRE VI

01 L’année de la mort du roi Ozias, je vis le Seigneur assis sur un trône sublime et élevé, et le bas de ses vêtements remplissait le temple.

02 Les séraphins se tenaient au-dessus du trône ; ils avaient chacun six ailes : deux dont ils voilaient leur face, deux dont ils voilaient leurs pieds, et deux dont ils se servaient pour voler.

03 Ils criaient l’un à l’autre et disaient : Saint, Saint, Saint est le Seigneur, le Dieu des armées ; toute la terre est remplie de sa gloire.

04 Les linteaux des portes furent ébranlés par la voix qui retentissait, et la maison fut remplie de fumée.

05 Alors je dis : Malheur à moi de ce que je me suis tu, car je suis un homme aux lèvres impures, et j’habite au milieu d’un peuple dont les lèvres sont impures, et j’ai vu de mes yeux le Roi, le Seigneur des armées.

06 Mais un des séraphins vola vers moi, tenant dans sa main un charbon ardent qu’il avait pris avec des pincettes de dessus l’autel ;

07 et il toucha ma bouche, et dit : Ceci a touché tes lèvres ; ton iniquité sera enlevée, et ton péché sera purifié.

08 Et j’entendis la voix du Seigneur disant : Qui enverrai-je ? et qui ira pour nous ? Je répondis : Me voici ; envoyez-moi.

09 Et il dit : Va, et dis à ce peuple : Écoutez ce que je vous dis, et ne le comprenez pas ; voyez ce que je vous fais voir, et ne le discernez pas.

10 Aveugle le cœur de ce peuple, et rends ses oreilles dures, et bouche-lui les yeux, de peur qu’il ne voie de ses yeux, et qu’il n’entende de ses oreilles, et qu’il ne comprenne de son cœur, et qu’il ne se convertisse, et que je ne le guérisse.

11 Et je dis : Jusques à quand, Seigneur ? Et il dit : Jusqu’à ce que les villes soient désolées et sans citoyens, les maisons sans habitant, et que la terre demeure déserte.

12 Le Seigneur éloignera les hommes, et celle qui avait été délaissée au milieu du pays se multipliera.

13 Et elle sera encore décimée, et elle reviendra au Seigneur, et elle paraîtra dans sa grandeur comme un térébinthe, et comme un chêne qui étend ses rameaux ; la race qui demeurera en elle sera sainte.

CHAPITRE VII

01 Il arriva au temps d’Achaz, fils de Joathan, fils d’Ozias, roi de Juda, que Rasin, roi de Syrie, et Phacée, fils de Romélie, roi d’Israël, montèrent contre Jérusalem pour l’assiéger ; et ils ne purent s’en emparer.

02 Et l’on vint dire à la maison de David : La Syrie a fait sa jonction avec Éphraïm. Et le cœur d’Achaz et le cœur de son peuple furent agités, comme les arbres des forêts sont agités par le vent.

03 Alors le Seigneur dit à Isaïe : Va au-devant d’Achaz, toi et Jasub, ton fils qui t’est resté, vers l’extrémité de l’aqueduc de la piscine supérieure, sur le chemin du champ du Foulon ;

04 et dis-lui : Aie soin de demeurer en paix ; ne crains point, et que ton cœur ne se trouble pas devant ces deux bouts de tisons fumants, devant la colère et la fureur de Rasin, roi de Syrie, et du fils de Romélie ;

05 de ce que la Syrie, Éphraïm et le fils de Romélie ont conspiré ensemble contre toi, en disant :

06 Montons contre Juda, faisons-lui la guerre, et rendons-nous-en les maîtres, et établissons-y pour roi le fils de Tabéel.

07 Voici ce que dit le Seigneur Dieu : Cela ne subsistera pas, et cela ne sera pas ;

08 mais Damas sera la tête de la Syrie, et Rasin la tête de Damas ; et dans soixante-cinq ans Éphraïm cessera d’être un peuple ;

09 et Samarie sera la tête d’Éphraïm, et le fils de Romélie la tête de Samarie. Si vous ne croyez pas, vous ne subsisterez pas.

10 Le Seigneur continua de parler à Achaz et lui dit :

11 Demande pour toi un signe au Seigneur ton Dieu, soit au fond de la terre, soit au plus haut du ciel.

12 Et Achaz répondit : Je ne demanderai rien, et je ne tenterai pas le Seigneur.

13 Et Isaïe dit : Écoutez donc, maison de David. Ne vous suffit-il pas de lasser la patience des hommes, que vous lassiez encore celle de mon Dieu ?

14 C’est pourquoi le Seigneur lui-même vous donnera un signe : Une vierge concevra, et elle enfantera un fils, auquel on donnera le nom d’Emmanuel.

15 Il mangera du beurre et du miel, en sorte qu’il sache rejeter le mal et choisir le bien.

16 Car avant que l’enfant sache rejeter le mal et choisir le bien, le pays que tu détestes à cause de leurs deux rois sera abandonné.

17 Le Seigneur fera venir sur toi, sur ton peuple et sur la maison de ton père, par le roi des Assyriens, des jours tels qu’il n’y en a pas eu depuis le temps où Éphraïm s’est séparé de Juda.

18 En ce jour-là, le Seigneur appellera d’un coup de sifflet la mouche qui est à l’extrémité des fleuves de l’Égypte, et l’abeille qui est au pays d’Assur ;

19 et elles viendront, et elles se poseront dans les torrents des vallées, et dans les creux des rochers, sur tous les arbrisseaux, et dans tous les trous.

20 En ce jour-là le Seigneur rasera, avec un rasoir pris à louage, avec ceux qui sont au delà du fleuve, avec le roi des Assyriens, la tête, le poil des pieds, et toute la barbe.

21 En ce jour-là, chacun nourrira une vache et deux brebis,

22 et le lait sera si abondant qu’on mangera du beurre ; car quiconque sera demeuré dans le pays se nourrira de beurre et de miel.

23 En ce jour-là, tout lieu où il y avait eu mille pieds de vigne, valant mille pièces d’aargent, sera livré aux ronces et aux épines.

24 On y entrera avec les flèches et l’arc, car les ronces et les épines couvriront tout le pays.

25 Et toutes les montagnes qui étaient sarclées et cultivées n’inspireront plus de crainte par leurs ronces et leurs épines, mais elles serviront de pâturages aux bœufs, et les troupeaux les fouleront.

CHAPITRE VIII

01 Le Seigneur me dit : Prends un grand livre, et écris dedans, en caractères lisibles : Hâtez-vous de saisir les dépouilles, pillez promptement.

02 Et je pris des témoins fidèles, le prêtre Urie, et Zacharie, fils de Barachie ;

03 et je m’approchai de la prophétesse, et elle conçut et enfanta un fils. Alors le Seigneur me dit : Donne-lui pour noms : Hâtez-vous de saisir les dépouilles, pillez promtement ;

04 car avant que l’enfant sache nommer son père et sa mère, la puissance de Damas et les dépouilles de Samarie seront emportées devant le roi des Assyriens.

05 Le Seigneur me parla encore, et me dit :

06 Parce que ce peuple a rejeté les eaux de Siloé, qui coulent en silence, et qu’il a préféré s’appuyer sur Rasin et sur le fils de Romélie,

07 le Seigneur amènera sur lui les puissantes et grandes eaux du fleuve, le roi des Assyriens avec toute sa gloire ; il montera de tous côtés au-dessus de son lit, et il débordera sur toutes ses rives,

08 et il pénétrera dans Juda, inondant et se répandant, jusqu’à ce qu’on ait de l’eau jusqu’au cou. Il déploiera ses ailes et remplira l’étendue de votre pays, ô Emmanuel.

09 Assemblez-vous, peuples, et vous serez vaincus ; écoutez, vous tous, pays éloignés ; réunissez vos forces, et vous serez vaincus ; prenez vos armes, et vous serez vaincus ;

10 formez des desseins, et ils seront dissipés ; donnez des ordres, et ils ne s’exécuteront pas, car Dieu est avec nous.

11 Car ainsi m’a parlé le Seigneur me tenant de sa main puissante, et m’avertissant de ne pas marcher dans la voie de ce peuple, en disant :

12 Ne dites point : Conjuration ; car tout ce que dit ce peuple est conjuration ; ne craignez pas ce qu’il craint, et ne vous épouvantez pas ;

13 mais sanctifiez le Seigneur des armées ; qu’il soit lui-même votre crainte et votre terreur,

14 et il deviendra votre sanctification ; et il sera une pierre d’achoppement et une pierre de scandale pour les deux maisons d’Israël, un piège et un sujet de ruine pour les habitants de Jérusalem.

15 Et beaucoup d’entre eux trébucheront ; ils tomberont et se briseront, ils s’engageront dans le filet et seront pris.

16 Lie cet oracle, scelle cette révélation parmi mes disciples.

17 J’attendrai donc le Seigneur qui cache son visage à la maison de Jacob, et je demeurerai dans l’attente.

18 Me voici, moi et les enfants que le Seigneur m’a donnés ; nous sommes un présage pour Israël par l’ordre du Seigneur des armées qui habite sur la montagne de Sion.

19 Et lorsqu’ils vous diront : Consultez les magiciens et les devins qui parlent tout bas dans leurs enchantements, répondez : Le peuple ne consultera-t-il pas son Dieu ? parle-t-on aux morts en faveur des vivants ?

20 Allons plutôt à la loi et au témoignage. S’ils ne tiennent point ce langage, la lumière du matin ne luira pas pour eux.

21 Ils seront errants sur la terre, ils tomberont, ils souffriront la faim, et lorsqu’ils auront faim ils s’irriteront, et ils maudiront leur roi et leur Dieu, ils tourneront les yeux en haut,

22 et ils regarderont la terre, et ils ne verront qu’affliction et ténèbres, qu’abattement et angoisse, et que nuée sombre les poursuivant, et ils ne pourront pas échapper à leur angoisse.

CHAPITRE IX

01 Au temps passé le pays de Zabulon et le pays de Nephthali ont été humiliés, et au temps à venir, la route de la mer, au delà du Jourdain, la Galilée des nations, seront couvertes de gloire.

02 Le peuple qui marchait dans les ténèbres a vu une grande lumière ; sur ceux qui habitaient dans la région de l’ombre de la mort, une lumière s’est levée.

03 Vous avez multiplié le peuple dont vous n’aviez point augmenté la joie. Ils se réjouiront devant vous, comme on se réjouit à la moisson, et comme les vainqueurs tressaillent d’allégresse lorsqu’ils ont pillé l’ennemi, et qu’ils partagent le butin.

04 Car le joug qui pesait sur lui, la verge qui déchirait son dos, et le sceptre de celui qui l’opprimait, vous les avez brisés, comme à la journée de Madian.

05 Car toutes les dépouilles remportées avec violence et dans le tumulte, et les vêtements souillés de sang seront mis au feu, et deviendront la pâture de la flamme.

06 Car un petit enfant nous est né, et un fils nous a été donné ; il portera sur son épaule la marque de sa principauté ; et il sera appelé Admirable, Conseiller, Dieu, Fort, Père du siècle futur, Prince de la paix.

07 Son empire s’étendra de plus en plus, et la paix n’aura pas de fin ; il s’assiéra sur le trône de David, et il possédera son royaume pour l’affermir et le fortifier par le droit et par la justice, dès maintenant et à jamais ; le zèle du Seigneur des armées fera ces choses.

08 Le Seigneur a envoyé une parole à Jacob, et elle est tombée sur Israël.

09 Tout le peuple le saura, Éphraïm et les habitants de Samarie, qui disent dans l’orgueil et dans l’arrogance de leur cœur :

10 Les briques sont tombées, mais nous bâtirons en pierres de taille ; ils ont coupé les sycomores, mais nous mettrons des cèdres à leur place.

11 Le Seigneur suscitera contre Israël les ennemis de Rasin, et il fera venir en foule ses ennemis,

12 les Syriens à l’orient, et les Philistins à l’occident, et ils dévoreront Israël à pleine bouche. Malgré tout cela, sa fureur n’est point apaisée, et sa main est encore étendue.

13 Le peuple n’est pas revenu vers Celui qui le frappait, et ils n’ont pas recherché le Seigneur des armées.

14 Aussi le Seigneur retranchera en un seul jour la tête et la queue, celui qui s’abaisse et celui qui s’élève.

15 Le vieillard et le personnage vénérable sont la tête, et le prophète qui enseigne le mensonge est la queue.

16 Ceux qui appellent ce peuple heureux se trouveront être des séducteurs, et ceux qu’on proclame bienheureux se trouveront précipités dans la ruine.

17 C’est pourquoi le Seigneur ne mettra point sa joie dans les jeunes gens d’Israël, il n’aura pas pitié des orphelins et des veuves, car ils sont tous des hypocrites et des méchants, et toutes les bouches profèrent la folie. Malgré tout cela sa fureur n’est point apaisée, et sa main est encore étendue.

18 Car l’impiété s’est allumée comme un feu : elle dévorera les ronces et les épines ; elle s’embrasera dans l’épaisseur de la forêt ; et des tourbillons de fumée s’élèveront en haut.

19 Par la colère du Seigneur des armées le pays a été épouvanté, et le peuple sera comme la pâture du feu ; le frère n’épargnera pas son frère.

20 On ira à droite, et on aura faim ; on dévorera à gauche, et on ne sera pas rassasié ; chacun dévorera la chair de son bras : Manassé dévorera Éphraïm, et Éphraïm, Manassé ; et ensemble ils se soulèveront contre Juda.

21 Malgré tout cela sa fureur n’est point apaisée, et sa main est encore étendue.

CHAPITRE X

01 Malheur à ceux qui décrètent des lois iniques, et qui écrivent des ordonnances injustes,

02 pour opprimer les pauvres dans le jugemeent, et pour violer le droit des faibles de mon peuple, pour faire des veuves leur proie et pour piller l’orphelin.

03 Que ferez-vous au jour de la visite divine, au jour de la calamité qui viendra de loin ? Vers qui fuirez-vous pour avoir du secours ? et où laisserez-vous votre gloire,

04 pour n’être pas courbés sous les chaînes, et pour ne pas tomber parmi les morts ? Malgré tout cela sa fureur n’est point apaisée, et sa main est encore étendue.

05 Malheur à Assur ! Il est la verge et le bâton de ma fureur ; mon indignation est dans sa main.

06 Je l’enverrai contre une nation perfide, et je lui donnerai des ordres contre le peuple de ma fureur, afin qu’il en emporte les dépouilles, qu’il le mette au pillage, et qu’il le foule aux pieds comme la boue des rues.

07 Mais il ne jugera pas ainsi, et son cœur n’aura pas cette pensée ; mais il ne songera qu’à détruire, et à exterminer des peuples nombreux.

08 Car il dira : Mes princes ne sont-ils pas autant de rois ?

09 N’en a-t-il pas été de Calano comme de Charchamis, d’Émath comme d’Arphad, de Samarie comme de Damas ?

10 De même que ma main atteint les royaumes des idoles, ainsi j’emporterai leurs statues de Jérusalem et de Samarie.

11 Ce que j’ai fait à Samarie et à ses idoles, ne ferai-je pas aussi à Jérusalem et à ses images ?

12 Mais, lorsque le Seigneur aura accompli toutes ses œuvres sur la montagne de Sion et dans Jérusalem : Je visiterai, dit-il, le fruit du cœur insolent du roi d’Assur, et l’arrogance de ses yeux altiers.

13 Car il a dit : C’est par la force de mon bras que j’ai agi, et c’est par ma sagesse que j’ai compris ; et j’ai enlevé les limites des peuples, j’ai pillé les trésors de leurs princes, et comme un héros, j’ai arraché les rois de leurs trônes.

14 Ma main est descendue sur la richesse des peuples comme sur un nid, et comme on ramasse des œufs abondonnés, ainsi j’ai ramassé toute la terre, et nul n’a remué l’aile, ni ouvert la bouche, ni poussé le moindre cri.

15 La cognée se glorifie-t-elle contre celui qui s’en sert ? la scie se soulève-t-elle contre celui qui la tire ? Comme si la verge s’élevait contre celui qui la lève, et comme si le bâton se glorifiait, lui qui n’est que du bois !

16 C’est pour quoi le dominateur, le Seigneur des armées enverra la maigreur parmi les guerriers robustes d’Assur ; et sous sa magnificence s’enflammera comme l’embrasement d’un feu.

17 La lumière d’Israël sera un feu, et le Saint d’Israël une flamme, qui embrasera et dévorera ses ronces et ses épines en un seul jour.

18 La gloire de sa forêt et de ses champs délicieux sera consumée, depuis l’âme jusqu’au corps ; et ils seront fugitifs de terreur.

19 Et le reste des arbres de sa forêt pourra être compté, tant il sera faible, et un enfant en écrira le nombre.

20 En ce jour-là le reste d’Israël, et ceux de la maison de Jacob qui auront échappé ne s’appuieront plus sur celui qui les frappait ; mais ils s’appuieront sur le Seigneur, le Saint d’Israël, avec sincérité.

21 Les restes reviendront ; les restes, dis-je, de Jacob reviendront au Dieu fort.

22 Car quand ton peuple, ô Israël, serait comme le sable de la mer, un reste seulement reviendra ; la destruction qui est résolue fera déborder la justice.

23 Car cette destruction qui a été résolue, le Seigneur, le Dieu des armées l’accomplira au milieu de tout le pays.

24 C’est pourquoi voici ce que dit le Seigneur, le Dieu des armées : Mon peuple, qui habites dans Sion, ne crains point Assur ; il te frappera de la verge, et il lèvera son bâton sur toi, à la manière des Égyptiens.

25 Mais encore un peu, encore un moment, et je punirai leur crime dans toute l’étendue de mon indignation et de ma fureur.

26 Et le Seigneur des armées agitera le fouet contre lui, comme II frappa Madian à la pierre d’Oreb, et comme il leva sa verge sur la mer, il la lèvera encore, comme en Égypte.

27 En ce jour-là son fardeau sera enlevé de dessus ton épaule, et son joug de dessus ton cou, et ce joug pourrira par l’abondance de l’huile.

28 Il viendra à Aïath, il passera par Magron ; il laissera son bagage à Machmas.

29 Ils passeront en courant, ils camperont à Gaba ; Rama est dans l’épouvante ; Gabaath de Saül prend la fuite.

30 Fais retentir ta voix, fille de Gallim ; prends garde, Laïsa ; pauvre Anathoth !

31 Médeména a émigré : habitants de Gabim, ralliez-vous.

32 Encore un jour, et il sera à Nobé ; il menacera de la main la montagne de Sion, la colline de Jérusalem.

33 Voici que le Dominateur, le Seigneur des armées va briser le vase de terre par son bras terrible : ceux qui étaient les plus hauts seront coupés, et les grands seront humiliés.

34 Et les taillis de la forêt seront abattus par le fer, et le Liban tombera avec ses hauts cèdres.

CHAPITRE XI

01 Il sortira un rejeton de la tige de Jessé, et une fleur naîtra de sa racine.

02 Et l’Esprit du Seigneur se reposera sur lui ; l’esprit de sagesse et d’intelligence, l’esprit de conseil et de force, l’esprit de science et de piété ;

03 et il sera rempli de l’esprit de la crainte du Seigneur. Il ne jugera point sur le rapport des yeux, et il ne condamnera point par un oui-dire ;

04 mais il jugera les pauvres avec justice, et il se déclarera le juste vengeur des humbles de la terre ; il frappera la terre avec la verge de sa bouche, et il tuera l’impie par le souffle de ses lèvres.

05 La justice sera la ceinture de ses reins, et la fidélité le baudrier dont il sera ceint.

06 Le loup habitera avec l’agneau, et le léopard se couchera auprès du chevreau ; le veau, le lion et la brebis demeureront ensemble, et un petit enfant les conduira.

07 Le veau et l’ours iront dans les mêmes pâturages, leurs petits se reposeront ensemble, et le lion mangera la paille comme le bœuf.

08 L’enfant encore à la mamelle se jouera sur le trou de l’aspic, et celui qui aura été sevré mettra sa main dans la caverne du basilic.

09 Ils ne nuiront point, et ils ne tueront point sur toute ma montagne sainte, parce que la terre est remplie de la connaissance du Seigneur, comme la mer des eaux qui la couvrent.

10 En ce jour, le rejeton de Jessé sera comme un étendard pour les peuples ; les nations lui offriront leurs prières, et son sépulcre sera glorieux.

11 En ce jour-là, le Seigneur étendra une seconde fois sa main pour prendre possession du reste de son peuple, qui aura échappé aux Assyriens, à l’Égypte, à Phétros, à l’Éthiopie, à Élam, à Sennaar, à Émath et aux îles de la mer.

12 Il lèvera son étendard parmi les nations, et il réunira les exilés d’Israël, et il rassemblera des quatre coins de la terre les dispersés de Juda.

13 La jalousie d’Éphraïm sera détruite, et les ennemis de Juda périront ; Éphraïm ne sera plus envieux de Juda, et Juda ne combattra plus contre Éphraïm.

14 Ils voleront sur l’épaule des Philistins, du côté de la mer ; ils pilleront ensemble les fils de l’Orient ; l’Idumée et Moab seront dociles à l’ordre de leur main, et les fils d’Ammon leur obéiront.

15 Le Seigneur rendra déserte la langue de la mer d’Égypte, et il lèvera sa main sur le fleuve, qu’il agitera par son souffle puissant ; il le frappera et le divisera en sept ruisseaux, de sorte qu’on le traversera avec des chaussures ;

16 et il y aura une route pour le reste de mon peuple qui sera échappé des Assyriens, comme il y en eut une pour le jour où Israël sortit de la terre d’Égypte.

CHAPITRE XII

01 Et tu diras en ce jour-là : Je vous rends grâces, Seigneur, de ce que vous Vous êtes irrité contre moi ; votre fureur s’est apaisée, et vous m’avez consolé.

02 Voici que mon Dieu est mon Sauveur ; j’agirai avec confiance, et je ne craindrai point, car le Seigneur est ma force et ma gloire, et il est devenu mon salut.

03 Vous puiserez de l’eau avec joie aux fontaines du Sauveur.

04 Et vous direz en ce jour-là : Louez le Seigneur, et invoquez son nom ; faites connaître ses œuvres parmi les peuples ; souvenez-vous que son nom est grand.

05 Chantez au Seigneur, car il a fait des choses magnifiques ; annoncez-les dans toute la terre.

06 Tressaille de joie et bénis Dieu, maison de Sion, car il est grand au milieu de toi, le Saint d’Israël.

CHAPITRE XIII

01 Prophétie contre Babylone, révélée à Isaïe, fils d’Amos.

02 Sur une montagne couverte de nuages dressez un étendard, élevez la voix, agitez la main, et que les princes entrent dans ses portes.

03 J’ai donné des ordres à ceux que j’ai consacrés pour cette œuvre ; j’ai appelé mes guerriers dans ma colère, ils travaillent avec joie pour ma gloire.

04 Bruit d’une multitude dans les montagnes, semblable à celui de peuples nombreux ; bruit confus de rois et de nations rassemblées.

05 Le Seigneur des armées a donné des ordres à Ss troupes qui viennent d’un pays lointain, de l’extrémité des cieux ; le Seigneur et les instruments de S fureur vont détruire toute la terre.

06 Poussez des cris, car le jour du Seigneur est proche ; il viendra comme un ravage du Seigneur.

07 C’est pourquoi toutes les mains seront languissantes, et tout cœur d’homme se fondra et sera brisé.

08 Ils seront saisis de convulsions et de douleurs ; ils souffriront comme une femme en travail ; ils se regarderont l’un l’autre avec stupeur, et leurs visages seront enflammés.

09 Voici que vient le jour du Seigneur, jour cruel, plein d’indignation, de colère et de fureur, pour transformer la terre en désert, et pour en exterminer les pécheurs.

10 Car les étoiles du ciel et leur splendeur ne répandront plus leur lumière ; le soleil à son lever se couvrira de ténèbres, et la lune ne fera plus luire sa clarté.

11 Je viendrai châtier les crimes du monde et l’iniquité des impies ; je ferai cesser l’orgueil des infidéles, et j’humilierai l’arrogance des forts.

12 L’homme sera plus rare que l’or, il sera plus précieux que l’or le plus pur.

13 C’est pourquoi j’ébranlerai le ciel, et la terre sortira de sa place, à cause de l’indignation du Seigneur des armées, et du jour de sa colère et de sa fureur.

14 Alors Babylone sera comme un daim qui s’enfuit, et comme des brebis que personne ne rassemble. Chacun retournera vers son peuple, et ils fuiront tous dans leur pays.

15 Quconque sera trouvé sera tué, et tous ceux que l’on rencontrera tomberont par le glaive ;

16 leurs enfants seront écrasés sous leurs yeux ; leurs maisons seront pillées, et leur femmes violées.

17 Je vais susciter contre eux les Mèdes, qui ne chercheront point d’argent, et qui ne voudront pas d’or ;

18 mais de leurs flèches ils perceront les petits enfants, ils n’auront pas compassion du fruit des entrailles, et leur œil n’épargnera pas les enfants.

19 Et cette Babylone, glorieuse parmi les royaumes, orgueil éclatant des Chaldéens, sera comme Sodome et Gomorrhe, que le Seigneur a renversées.

20 Elle ne sera plus jamais habitée, et elle ne sera pas rebâtie dans la suite des siècles ; les Arabes n’y dresseront pas leurs tentes, et les pasteurs ne s’y reposeront pas.

21 Mais les bêtes sauvages s’y retireront, ses maisons seront remplies de dragons, les autruches y viendront habiter, et les satyres y danseront ;

22 les hiboux hurleront à l’envi dans ses palais, et les sirènes dans ses maisons de délices.

CHAPITRE XIV

01 Son temps est proche, et ses jours ne seront pas prolongés ; car le Seigneur aura pitié de Jacob, il se choisira encore des amis dans Israël, et il les fera reposer dans leur pays ; les étrangers se joindront à eux, et s’attacheront à la maison de Jacob.

02 Les peuples les prendront, et les reconduiront dans leur pays ; et la maison d’Israël les possédera dans la terre du Seigneur comme serviteurs et comme servantes ; ceux qui les avaient pris seront leurs captifs, et ils s’assujettiront leurs oppresseurs.

03 En ce temps-là, lorsque le Seigneur t’aura donné du repos après ta fatigue et ton agitation, et après la dure servitude qui t’avait été imposée,

04 tu prononceras ce discours figuré contre le roi de Babylone, et tu diras : Qu’est devenu le tyran ? Comment le tribut a-t-il cessé ?

05 Le Seigneur a brisé le bâton des impies, la verge des dominateurs,

06 celui qui dans son indignation frappait les peuples d’une plaie incurable, celui qui s’assujettissait les nations dans sa fureur, et qui les persécutait cruellement.

07 Toute la terre est dans le repos et dans la paix, elle est dans la joie et dans l’allégresse ;

08 les sapins mêmes et les cèdres du Liban se sont réjouis de ta perte : Depuis que tu es mort, disent-ils, il ne monte personne pour nous abattre.

09 Le séjour des morts s’est ému pour t’accueillir à ton arrivée ; il a fait lever les géants pour toi. Tous les princes de la terre, tous les princes des nations se sont levés de leurs trônes.

10 Tous prennent la parole ; pour te dire : Toi aussi, tu as été blessé comme nous, tu es devenu semblable à nous !

11 Ton orgueil a été précipité dans les enfers ; ton cadavre est tombé à terre ; sous toi est une couche de vers, et les vers seront ton vêtement.

12 Comment es-tu tombé du ciel, Lucifer, toi qui te levais si brillant le matin ? comment as-tu été renversé sur la terre, toi qui frappais les nations ?

13 qui disais en ton cœur : Je monterai au ciel, j’établirai mon trône au-dessus des astres de Dieu, je m’assiérai sur la montagne de l’alliance, aux côtés de l’aquilon ;

14 je monterai sur le sommet des nues, je serai semblable au Très-Haut ?

15 Mais tu as été précipité dans l’enfer, jusqu’au plus profond des abîmes.

16 Ceux qui te verront se pencheront vers toi, et t’envisageront : Est-ce là cet homme qui a fait trembler la terre, qui a ébranlé les royaumes,

17 qui a fait du monde un désert, qui en a détruit les villes, et qui n’a pas ouvert la prison à ceux qu’il avait enchaînés ?

18 Tous les rois des nations sont morts avec gloire, et chacun d’eux a son tombeau ;

19 mais toi, tu as été jeté loin de ton sépulcre comme un tronc inutile et tout souillé tu as été enveloppé dans la foule de ceux qui ont été tués par l’épée et qu’on fait descendre au fond de la fosse, comme un cadavre pourri.

20 Tu ne leur seras pas uni dans le sépulcre, car tu as ruiné ton royaume ; et tu as fait périr ton peuple. On ne parlera plus jamais de la race des scélérats.

21 Préparez ses fils pour le massacre, à cause de l’iniquité de leurs pères ; ils ne s’élèveront point, ils ne posséderont pas la terre, et ils ne rempliront point de villes la face du monde.

22 Je m’élèverai contre eux, dit le Seigneur des armées ; je perdrai le nom de Babylone, et ses rejetons, et ses descendants, et toute sa race, dit le Seigneur ;

23 J’en ferai la demeure des hérissons, et des marais pleins d’eau, et je la balayerai avec le balai de la destruction, dit le Seigneur des armées.

24 Le Seigneur des armées a juré ; en disant : Oui, ce que j’ai pensé arrivera, et ce que j’ai arrêté dans mon esprit

25 s’exécutera ; je briserai l’Assyrien dans mon pays, et je le foulerai aux pieds sur mes montagnes ; et son joug leur sera enlevé, et son fardeau sera enlevé de leurs épaules.

26 C’est là le dessein que j’ai formé au sujet de toute la terre ; et voilà la main qui est étendue sur toutes les nations.

27 Car le Seigneur des armées l’a ordonné ; qui pourra s’y opposer ? Sa main est étendue ; qui la détournera ?

28 L’année de la mort du roi Achaz, cet oracle fut prononcé.

29 Ne te réjouis pas, terre des Philistins, de ce que la verge de celui qui te frappait a été brisée ; car de la racine du serpent il sortira un basilic, et ce qui en naîtra dévorera les oiseaux.

30 Alors les plus pauvres seront nourris, et les indigents se reposeront en sécurité ; et je ferai mourir ta racine par la faim, et je perdrai ce qui restera de toi.

31 Porte, pousse des hurlements ; ville, fais retentir des cris : tout le pays des Philistins est renversé ; car de l’aquilon vient une fumée, et nul ne pourra échapper à ses bataillons.

32 Et que répondra-t-on aux envoyés de la nation ? Que le Seigneur a fondé Sion, et que les pauvres de son peuple espéreront en lui.

CHAPITRE XV

01 Oracle contre Moab. En une nuit, Arde Moab a été saccagée, elle est anéantie ; en une nuit la muraille de Moab a été renversée, elle est anéantie.

02 La maison royale et Dibon sont montées sur les hauts lieux, pour pleurer la perte de Nabo et de Médaba. Moab pousse des cris ; toutes les têtes sont rasées et toutes les barbes sont coupées.

03 Ils sont revêtus de sacs dans les rues ; sur les toits et dans les places tout se lamente et fond en larmes.

04 Hésébon et Éléalé poussent des cris, leur voix se fait entendre jusqu’à Jasa ; les vaillants de Moab se lamentent sur cela ; son âme gémit sur elle-même.

05 Mon cœur poussera des cris sur Moab ; ses défenseurs vont jusqu’à Segor, génisse de trois ans. On monte en pleurant par la colline de Luith, et on jette des cris de détresse sur le chemin d’Oronaïm.

06 Les eaux de Nemrim se changeront en un désert ; l’herbe est desséchée, le gazon est détruit, et toute verdure a disparu.

07 La grandeur de leurs châtiments égale celle de leurs crimes ; les ennemis les mèneront au torrent des Saules.

08 Les cris font le tour des confins de Moab ; ses plaintes retentissent jusqu’à Gallion, et ses hurlements jusqu’au puits d’Élim.

09 Car les eaux de Dibon sont remplies de sang, et j’enverrai à Dibon de nouveaux malheurs ; un lion contre les échappés de Moab et contre les restes du pays.

CHAPITRE XVI

01 Seigneur, envoyez l’Agneau dominateur de la terre, de la pierre du désert à la montagne de la fille de Sion.

02 Et alors, comme un oiseau qui s’en fuit, et comme les petits qui s’envolent de leur nid, telles seront, au passage de l’Arnon, les filles de Moab.

03 Prends conseil, réunis des assemblées ; rends ton ombre, en plein midi, aussi sombre que la nuit ; cache les fugitifs et ne trahis pas ceux qui sont errants.

04 Mes exilés habiteront auprès de toi ; pour Moab, sois un refuge contre le dévastateur ; car la poussière a trouvé sa fin, ce misérable n’est plus, celui qui foulait le pays sous ses pieds a disparu.

05 Et le trône s’affermira par la miséricorde, et on y verra siéger avec fidélité, dans la tente de David, un juge qui cherchera le droit, et qui rendra promptement la justice.

06 Nous avons appris l’orgueil de Moab, il est étrangement superbe ; son orgueil, son arrogance et sa fureur dépassent sa force.

07 C’est pourquoi Moab criera sur Moab, il criera tout entier ; à ceux qui se réjouissent sur leurs murailles de briques, annoncez leurs malheurs.

08 Car les environs d’Hésébon sont déserts ; les princes des nations ont coupé la vigne de Sabama ; ses branches se sont étendues jusqu’à Jazer, elles ont couru dans le désert, et ce qui est resté de ses rejetons a passé au delà de la mer.

09 C’est pourquoi je pleurerai la vigne de Sabama avec les pleurs de Jazer ; je vous arroserai de mes larmes, Hésébon et Éléalé, parce que l’ennemi s’est jeté avec de grands cris sur vos vignes et sur vos moissons, et les a foulées aux pieds.

10 La joie et l’allégresse disparaîtront des campagnes, et dans les vignes il n’y aura plus d’allégresse ni de jubilation. Ceux qui avaient coutume de fouler le vin dans le pressoir ne le fouleront plus ; j’ai fait taire la voix de ceux qui pressuraient.

11 C’est pourquoi mon cœur frémit sur Moab comme une harpe, et Mmes entrailles gémissent sur les murailles de briques.

12 Et il arriva que Moab, après s’être fatigué sur ses hauts lieux, entrera dans ses sanctuaires pour prier, et il ne pourra rien obtenir.

13 Telle est la parole que le Seigneur a prononcée sur Moab depuis longtemps.

14 Et maintenant voici ce que dit le Seigneur : Dans trois années comme les années d’un mercenaire, la gloire de Moab sera détruite avec tout son peuple nombreux, et ce qui restera sera faible, peu de chose, nullement considérable.

CHAPITRE XVII

01 Oracle contre Damas. Voici que Damas va cesser d’être une ville, et elle sera comme un monceau de pierres en ruines.

02 Les villes d’Aroër seront abandonnées aux troupeaux, et ils s’y reposeront sans que personne ne les effraye.

03 Tout appui sera enlevé à Éphraïm, et le royaume à Damas ; et les restes de la Syrie seront comme la gloire des fils d’Israël, dit le Seigneur des armées.

04 En ce jour, la gloire de Jacob sera affaiblie, et la graisse de sa chair disparaîtra.

05 Il sera comme celui qui recueille dans la moisson ce qui est resté, et dont le bras ramasse les épis, et comme celui qui cherche des épis dans la vallée de Raphaïm.

06 Ce qui restera d’Israël sera comme une grappe de raisin, et comme un olivier qu’on secoue et dont il reste deux ou trois olives au bout d’une branche, ou quatre ou cinq au haut de l’arbre, dit le Seigneur, le Dieu d’Israël.

07 En ce jour-là l’homme s’abaissera devant son Créateur, et ses yeux regarderont vers le Saint d’Israël ;

08 et il ne s’abaissera plus devant les autels qu’avaient construits ses mains ; il ne regardera plus les bois et les temples des idoles, que ses doigts avaient préparés.

09 En ce jour-là ses villes fortes seront abandonnées comme les charrues et les moissons qui furent laissées à l’approche des fils d’Israël, et tu seras un pays désert.

10 Parce que tu as oublié le Dieu de ton salut, et que tu ne t’es pas souvenue de ton puissant protecteur, tu planteras de bon plant, et tu sèmeras des graines étrangères ;

11 et ce que tu auras planté ne produira que des fruits sauvages ; ta semence fleurira dès le matin, mais la récolte a disparu au moment d’en jouir, et la douleur est grande.

12 Malheur à cette multitude de peuples nombreux qui retentit comme le bruit de la mer ; tumulte de foule, semblable au bruit des eaux puissantes.

13 Les peuples retentiront comme retentissent des eaux qui débordent, Dieu les menacera, et ils fuiront au loin ; ils seront emportés comme la poussière des montagnes au souffle du vent, et comme un tourbillon enlevé par la tempête.

14 Le soir c’était l’épouvante, et au point du jour ils ne seront plus. Voilà le partage de ceux qui nous ont dévastés, et le sort de ceux qui nous pillent.

CHAPITRE XVIII

01 Malheur à la terre où retentit le bruit des ailes, qui est au delà des fleuves d’Éthiopie,

02 qui envoie des messagers sur la mer et dans des barques de jonc sur les eaux. Allez, messagers rapides, vers une nation divisée et déchirée ; vers un peuple terrible, le plus terrible de tous ; vers une nation qui attend et qui est foulée aux pieds, dont la terre est ravagée par des fleuves.

03 Vous tous, habitants du monde, vous qui demeurez sur la terre, lorsque l’étendard sera élevé sur les montagnes, vous le verrez, et vous entendrez le bruit de la trompette.

04 Car voici ce que me dit le Seigneur : Je me tiendrai en repos, et je contemplerai de ma demeure, comme une lumière aussi brillante que le soleil en plein midi, et comme un nuage de rosée au temps de la moisson.

05 Car la vigne fleurira toute avant le temps ; elle germera sans pouvoir mûrir ; ses rejetons seront coupés avec la faux, et ce qui en restera sera retranché et rejeté.

06 Ils seront tous abandonnés aux oiseaux des montagnes et aux bêtes de la terre ; les oiseaux y demeureront pendant tout l’été, et toutes les bêtes de la terre y passeront l’hiver.

07 En ce temps-là des offrandes seront apportées au Seigneur des armées de la part d’un peuple divisé et déchiré, d’un peuple terrible, le plus terrible de tous, d’une nation qui attend et qui est foulée aux pieds, dont la terre est ravagée par des fleuves ; elles seront apportées au lieu où réside le nom du Seigneur des armées, à la montagne de Sion.

CHAPITRE XIX

01 Oracle contre l’Égypte. Le Seigneur montera sur un léger nuage, et il entrera en Égypte, et les idoles de l’Égypte seront ébranlées devant lui, et le cœur de l’Égypte se fondra au milieu d’elle.

02 Je lancerai les Égyptiens contre les Égyptiens ; et le frère combattra contre son frère, l’ami contre son ami, la ville contre la ville, et le royaume contre le royaume.

03 L’esprit de l’Égypte se brisera au milieu d’elle, et j’anéantirai son conseil ; alors ils consulteront leurs idoles, leurs devins, leurs sorciers et leurs magiciens.

04 Et je livrerai l’Égypte entre les mains de maîtres cruels, et un roi violent dominera sur eux, dit le Seigneur, le Dieu des armées.

05 La mer se desséchera, et le fleuve deviendra sec et aride.

06 Les rivières tariront, les ruisseaux de l’Égypte baisseront et se sécheront, les roseaux et les joncs se faneront.

07 Le lit des ruisseaux sera sec à sa source même, et tous les grains semés le long de ses eaux se sécheront et périront.

08 Les pêcheurs seront désolés, tous ceux qui jettent l’hameçon dans le fleuve pleureront, et ceux qui étendent le filet sur la surface de ses eaux tomberont en défaillance.

09 Ceux qui travaillaient le lin, qui le peignaient, et qui en tissaient des étoffes fines, seront dans la confusion.

10 Les lieux arrosés d’eaux sécheront, et tous ceux qui faisaient des fosses pour y prendre du poisson seront confondus.

11 Les princes de Tanis sont fous, ces sages conseillers du Pharaon ont donné un conseil insensé. Comment dites-vous au Pharaon : Je suis le fils des sages, le fils des anciens rois ?

12 Où sont maintenant tes sages ? Qu’ils t’annoncent et qu’ils te prédisent ce que le Seigneur des armées a résolu sur l’Égypte.

13 Les princes de Tanis sont devenus insensés, les princes de Memphis ont perdu leur force ; ils ont séduit l’Égypte, l’angle de ses peuples.

14 Le Seigneur a répandu au milieu d’elle un esprit de vertige, et ils ont fait errer l’Égypte dans toutes ses œuvres, comme erre un homme ivre et qui vomit.

15 L’Égypte sera dans l’incertitude de ce qu’elle doit faire : la tête et la queue, celui qui commande et celui qui obéit.

16 En ce jour-là les Égyptiens deviendront comme des femmes ; ils s’étonneront, et ils trembleront, en voyant s’agiter la main du Seigneur des armées, qu’il agitera sur eux.

17 Alors le pays de Juda deviendra l’effroi de l’Égypte, et quiconque se souviendra de lui tremblera, à la vue des desseins que le Seigneur des armées a formés contre l’Égypte.

18 En ce jour-là il y aura cinq villes dans l’Égypte qui parleront la langue de Chanaan, et qui jureront par le Seigneur des armées. L’une d’elles sera appelée la ville du Soleil.

19 En ce jour-là il y aura un autel du Seigneur au milieu de l’Égypte, et un monument au Seigneur à la frontière.

20 Ce sera un signe et un témoignage pour le Seigneur des armées dans la terre d’Égypte ; car ils crieront au Seigneur en face de l’oppresseur, et il leur enverra un sauveur et un défenseur qui les délivrera.

21 Alors le Seigneur sera connu de l’Égypte, et les Égyptiens connaîtront le Seigneur en ce jour-là ; il l’honoreront par des sacrifices et des oblations ; ils feront des vœux au Seigneur, et ils les accompliront.

22 Le Seigneur frappera l’Égypte d’une plaie, et il la guérira ; et ils reviendront au Seigneur, et il leur deviendra favorable, et il les guérira.

23 En ce jour-là il y aura une route d’Égypte en Assyrie : les Assyriens entreront en Égypte, et les Égyptiens en Assyrie, et les Égyptiens serviront les Assyriens.

24 En ce jour-là Israël sera, lui troisième, uni aux Égyptiens et aux Assyriens ; la bénédiction sera au milieu de la terre

25 que le Seigneur a bénie, en disant : Mon peuple d’Égypte est béni, et l’Assyrien est l’œuvre de mes mains ; mais Israël est mon héritage.

CHAPITRE XX

01 L’année où Tharthan, envoyé par Sargon, roi des Assyriens, vint à Azot, l’assiégea et la prit ;

02 cette année-là, le Seigneur parla à Isaïe, fils d’Amos, et lui dit : Va, détache le sac de tes reins, et ôte tes souliers de tes pieds. Il fit ainsi, et il alla nu et déchaussé.

03 Alors le Seigneur dit : De même que mon serviteur Isaïe a marché nu et déchaussé, pour être un signe et un présage de trois ans pour l’Égypte et pour l’Éthiopie,

04 ainsi le roi des Assyriens emmèrera d’Égypte et d’Éthiopie, captifs et exilés, les jeunes gens et les vieillards, nus et déchaussés, les reins découverts, à la honte de l’Égypte.

05 Alors les Juifs seront dans l’effroi, et ils rougiront d’avoir mis leur espérance dans l’Éthiopie, et leur gloire dans l’Égypte.

06 Et les habitants de cette île diront en ce jour-là : C’était donc là notre espérance ? Voilà ceux dont nous implorions le secours pour être délivrés du roi des Assyriens ! Et comment pourrons-nous échapper nous-mêmes ?

CHAPITRE XXI

01 Oracle contre le désert de la mer. Comme s’avancent les tourbillons du midi, il vient du désert, d’une terre épouvantable.

02 Une terrible vision m’a été révélée : Le perfide agit avec perfidie, et le dévastateur dévaste. Monte, Élam ; Mède, assiège ; je vais mettre fin à ses gémissements.

03 C’est pourquoi mes reins sont saisis de douleur ; l’angoisse me saisit, comme l’angoisse d’une femme en travail ; ce que j’entends m’effraye, et ce que je vois m’épouvante.

04 Mon cœur a défailli ; les ténèbres m’ont stupéfié : Babylone, ma bien-aimée, devient un sujet d’effroi.

05 Dresse la table, contemple d’un poste élevé ceux qui mangent et qui boivent. Levez-vous, princes, prenez le bouclier.

06 Car voici ce que m’a dit le Seigneur : Va, et place une sentinelle qui t’annoncera tout ce qu’elle verra.

07 Et elle vit un char conduit par deux cavaliers, des hommes montés sur des ânes, et des hommes montés sur des chameaux ; et elle contempla soigneusement, avec grande attention.

08 Puis elle cria comme un lion : Je suis au poste où m’a placé le Seigneur, et j’y demeure tout le jour ; je monte ma garde, et j’y demeure les nuits.

09 Et voici, l’homme qui conduisait le char s’approcha, et il prit la parole, et dit : Elle est tombée, elle est tombée, Babylone, et toutes les images de ses dieux ont été brisées à terre.

10 Ô mon grain trituré et les fils de mon aire, ce que j’ai appris du Seigneur des armées, du Dieu d’Israël, je vous l’ai annoncé.

11 Oracle sur Duma. On me crie de Séir : Sentinelle, où en est-on de la nuit ? Sentinelle, où en est-on de la nuit ?

12 La sentinelle répond : Le matin vient, et la nuit aussi ; si vous cherchez, cherchez ; convertissez-vous, venez.

13 Oracle sur l’Arabie. Vous dormirez le soir dans la forêt, dans les sentiers de Dédanim.

14 Venez au-devant de ceux qui ont soif, et portez-leur de l’eau, vous qui habitez la terre du midi ; venez avec des pains au-devant des fugitifs ;

15 car ils fuient devant les glaives, devant le glaive menaçant, devant l’arc tendu et devant un rude combat.

16 Car ainsi m’a parlé le Seigneur : Encore une année, comme une année de mercenaire, et toute la gloire de Cédar sera détruite.

17 Et le nombre des robustes archers de Cédar qui seront restés diminuera, car le Seigneur, le Dieu d’Israël, a parlé.

CHAPITRE XXII

01 Oracle sur la vallée de la vision. Qu’as-tu donc, que tu montes tout entière sur les toits,

02 ville tumultueuse, pleine de peuple, cité joyeuse ? Tes morts n’ont pas péri par l’épée, et ils ne sont pas morts à la guerre.

03 Tous tes princes ont fui ensemble, ils ont été durement enchaînés ; tous ceux que l’ennemi a trouvés ont été liés ensemble, quoiqu’ils se fussent enfuis au loin.

04 C’est pourquoi j’ai dit : Éloignez-vous de moi, je pleurerai amèrement ; n’insistez point pour me consoler sur la ruine de la fille de mon peuple ;

05 car c’est un jour de carnage, et d’écrasement, et de pleurs, que le Seigneur, le Dieu des armées, envoie dans la vallée de la vision ; il perce la muraille et manifeste sa gloire sur la montagne.

06 Élam a pris son carquois, ses chars pour ses cavaliers, et il a détaché ses boucliers de la muraille.

07 Tes plus belles vallées seront remplies de chars de guerre, et les cavaliers iront camper à tes portes.

08 Le voile de Juda sera enlevé, et tu visiteras en ce jour-là l’arsenal du palais et de la forêt.

09 Vous examinerez les brèches nombreuses de la cité de David, et vous recueillerez les eaux de la piscine inférieure ;

10 vous compterez les maisons de Jérusalem, et vous détruirez des maisons pour fortifier la muraille.

11 Vous ferez un réservoir entre les deux murs, auprès des eaux de la piscine ancienne ; et vous ne lèverez pas les yeux vers celui qui a fait cela, et vous ne regarderez pas celui qui l’a préparé de loin.

12 Et le Seigneur, le Dieu des armées, vous invitera en ce jour-là aux larmes et aux gémissements, à vous raser la téte et à vous revêtir de sacs ;

13 et au lieu de cela voici la gaieté et la joie, on tue des veaux et on égorge des moutons. On mange de la viande et on boit du vin : Mangeons et buvons, car demain nous mourrons.

14 Et la voix du Seigneur des armées s’est fait entendre à mes oreilles : Non, cette iniquité ne vous sera pas pardonnée jusqu’à la mort, dit le Seigneur, le Dieu des armées.

15 Voici ce que dit le Seigneur, le Dieu des armées : Va trouver celui qui habite dans le tabernacle, Sobna, préfet du temple, et tu lui diras :

16 Que fais-tu ici, ou qui es-tu ici, toi qui t’es creusé ici un sépulcre, qui t’es creusé un monument avec tant de soin, sur un lieu élevé, et qui t’es taillé une demeure dans la pierre ?

17 Voici que le Seigneur te fera emporter comme on emporte un coq, et il t’enlèvera comme un manteau.

18 Il te couronnera d’une couronne de tribulation, il te jettera comme une balle sur une terre large et spacieuse ; tu mourras là, et là sera ton char magnifique, ô honte de la maison de ton maître.

19 Je te chasserai de ton poste, et je te déposerai de ton ministère.

20 Et en ce jour-là j’appellerai mon serviteur Éliacim, fils d’Helcias ;

21 Je le revêtirai de ta tunique, je le ceindrai de ta ceinture, et je remettrai ta puissance entre ses mains, et il sera comme un père pour les habitants de Jérusalem et pour la maison de Juda.

22 Je mettrai sur son épaule la clef de la maison de David ; il ouvrira, et personne ne fermera, et il fermera, et personne n’ouvrira.

23 Je l’enfoncerai comme un pieu dans un lieu solide, et il sera comme un trône de gloire pour la maison de son père.

24 Et toute la gloire de la maison de son père sera suspendue sur lui : on y mettra des vases de divers genres, toute sorte de petits instruments, depuis les coupes jusqu’aux instruments de musique.

25 En ce jour-là, dit le Seigneur des armées, le pieu qui avait été enfoncé dans un lieu solide sera arraché ; il sera brisé et il tombera, et tout ce qui y était suspendu périra, car le Seigneur a parlé.

CHAPITRE XXIII

01 Oracle sur Tyr. Hurlez, vaisseaux de la mer, car le lieu d’où les navires avaient coutume de venir a été déruit, c’est du pays de Céthim que la nouvelle leur en est venue.

02 Soyez muets, habitants de l’île ; les marchands de Sidon, qui parcourent la mer, te remplissaient.

03 Sur les vastes eaux la semence du Nil, les moissons du fleuve étaient sa nourriture ; et elle était devenue le marché des nations.

04 Rougis de honte, Sidon, car ainsi parle la mer, la force de la mer : Je n’ai pas conçu, je n’ai pas enfanté, je n’ai pas nourri de jeunes gens, et je n’ai point élevé de jeunes filles.

05 Lorsque la nouvelle aura passé en Égypte, on sera saisi de douleur en apprenant la ruine de Tyr.

06 Traversez les mers, poussez des hurlements, habitants de l’île.

07 N’est-ce pas là votre ville, qui se glorifiait de son antiquité depuis les anciens jours ? Ses pieds la conduisent au loin sur la terre étrangère.

08 Qui a pensé cela contre Tyr, autrefois couronnée, dont les marchands étaient des princes, dont les trafiquants étaient les nobles de la terre ?

09 C’est le Seigneur des armées qui a pensé cela, pour renverser l’orgueil de toute gloire, et pour faire tomber dans l’ignominie tous les nobles de la terre.

10 Parcours ton pays comme un fleuve, fille de la mer ; tu n’as plus de ceinture.

11 Le Seigneur a étendu sa main sur la mer, il a ébranlé les royaumes ; il a donné ses ordres contre Chanaan, pour détruire ses héros ;

12 et il a dit : Tu ne te glorifieras plus à l’avenir, vierge déshonorée, fille de Sidon ; lève-toi, passe à Céthim ; même là tu ne trouveras pas de repos.

13 Vois le pays des Chaldéens ; il n’y eut jamais un tel peuple. Les Assyriens l’avaient fondé ; on a emmené captifs ses plus robustes, on a renversé ses maisons, et on a fait d’elle une ruine.

14 Hurlez, vaisseaux de la mer, parce que votre force a été détruite.

15 En ce jour-là, ô Tyr, tu seras dans l’oubli pendant soixante-dix ans, comme les jours d’un même roi ; et après soixante-dix ans, Tyr sera comme la courtisane dont parle la chanson :

16 Prends la harpe, parcours la ville, courtisane qu’on oublie ; chante bien, répète tes chants, afin qu’on se souvienne de toi.

17 Après soixante-dix ans, le Seigneur visitera Tyr, et il la ramènera à son trafic, et elle se prostituera de nouveau à tous les royaumes de la terre, sur la face du globe.

18 Mais son gain et ses bénéfices seront consacrés au Seigneur ; ils ne seront pas enfouis ni mis en réserve, mais son gain sera pour ceux qui habitent devant le Seigneur, afin qu’ils en soient nourris jusqu’à satiété, et qu’ils en soient revêtus jusqu’à leur vieillesse.

CHAPITRE XXIV

01 Voici que le Seigneur dévastera la terre ; il la dépouillera, il en affligera la face, et il en dispersera les habitants.

02 Alors le prêtre sera comme le peuple, le maître comme son esclave, la maîtresse comme sa servante, celui qui vend comme celui qui achète, celui qui emprunte comme celui qui prête, et celui qui doit comme celui qui redemande ce qu’il a prêté.

03 La terre sera entièrement dévastée et livrée au pillage ; car c’est le Seigneur qui l’a décrété.

04 La terre est dans les larmes, elle fond, elle tombe en défaillance ; le monde périt, la grandeur du peuple de la terre est abaissée.

05 La terre a été infectée par ses habitants, car ils ont violé les lois, ils ont changé le droit, ils ont rompu l’alliance éternelle.

06 C’est pourquoi la malédiction dévorera la terre, ses habitants s’abandonneront au péché, ceux qui la cultivent seront insensés, et il n’y demeurera que très peu d’hommes.

07 La vendange pleure, la vigne languit, tous ceux qui avaient le cœur joyeux sont dans les larmes.

08 La joie des tambourins a cessé, les cris de réjouissance ont pris fin, la harpe a fait taire ses doux accords.

09 On ne boira plus le vin en chantant ; les liqueurs seront amères aux buveurs.

10 La ville de vanité est détruite, toutes les maisons sont fermées, personne n’y entre plus.

11 On criera dans les rues, parce que le vin manque ; toute joie a cessé, l’allégresse de la terre a été bannie.

12 La solitude est restée dans la ville et la calamité pressera ses portes.

13 Et il en sera au milieu de la terre, au milieu des peuples, comme lorsqu’on secoue quelques olives qui sont restées sur un olivier, et comme quelques raisins après qu’on a fini la vendange.

14 Ceux-là élèveront leur voix, et ils chanteront des cantiques de louange : lorsque le Seigneur aura été glorifié, ils pousseront des cris du côté de la mer.

15 C’est pourquoi glorifiez le Seigneur par vos doctrines ; célébrez le nom du Seigneur, du Dieu d’Israël, dans les îles de la mer.

16 Des extrémités de la terre nous avons entendu des louanges, la gloire du Juste. Et j’ai dit : Mon secret est à moi, mon secret est à moi. Malheur à moi ! Les prévaricateurs ont prévariqué, ils ont prévariqué comme des transgresseurs.

17 L’effroi, la fosse et le filet sont sur toi, habitant de la terre.

18 Et voici, celui qui fuira devant l’effroi tombera dans la fosse, et celui qui sera sauvé de la fosse sera saisi par le filet ; car les cataractes d’en haut s’ouvriront, et les fondements de la terre seront ébranlés.

19 La terre sera déchirée par des déchirements, des renversements la briseront, des secousses l’ébranleront ;

20 elle sera agitée et chancellera comme un homme ivre ; elle sera enlevée comme une tente dressée pour une nuit ; son iniquité l’écrasera, et elle tombera et ne se relèvera plus.

21 En ce jour-là le Seigneur visitera l’armée d’en haut qui est dans le ciel, et les rois du monde qui sont sur la terre ;

22 et ils seront assemblés et liés comme un faisceau, puis jetés dans l’abîme, où Dieu les tiendra en prison, et il les visitera longtemps après.

23 La lune rougira, et le soleil sera obscurci, lorsque le Seigneur des armées aura établi son règne sur la montagne de Sion et dans Jérusalem, et qu’il aura signalé sa gloire devant ses anciens.

CHAPITRE XXV

01 Seigneur, vous êtes mon Dieu ; je vous exalterai, et je célébrerai votre nom, parce que vous avez fait des merveilles, réalisant vos desseins antiques et fidèles. Amen.

02 Car vous avez réduit la ville en un monceau ; la ville forte n’est plus qu’une ruine, la demeure des étrangers, afin qu’elle cesse d’être une ville, et qu’elle ne soit jamais rebâtie.

03 C’est pourquoi un peuple puissant vous louera, et la cité des nations redoutables vous révérera ;

04 parce que vous êtes devenu la force du pauvre, la force du faible dans sa tribulation, un refuge contre la tempête, un rafraîchissement contre la chaleur ; car la colère des puissants est comme un ouragan qui frappe une muraille.

05 Vous humilierez l’insolence des étrangers, comme l’ardeur du soleil dans un lieu aride ; et vous ferez sécher les rejetons des violents, comme la chaleur brûlante est étouffée par un nuage.

06 Et le Seigneur des armées préparera à tous les peuples sur cette montagne un festin de mets délicieux, un festin de vin, un festin de viandes pleines de suc et de mœlle, d’un vin clarifié.

07 Et sur cette montagne il anéantira la chaîne qui tenait liés tous les peuples, et la toile qu’on avait ourdie sur toutes les nations.

08 Il anéantira la mort à jamais ; et le Seigneur Dieu enlèvera les larmes de tous les visages, et il enlèvera de dessus la terre l’opprobre de son peuple ; car c’est le Seigneur qui a parlé.

09 Et l’on dira en ce jour : Voici, c’est notre Dieu ; nous l’avons attendu, et il nous sauvera ; c’est lui qui est le Seigneur, nous l’avons attendu ; nous serons dans l’allégresse, nous nous réjouirons dans son salut.

10 Car la main du Seigneur reposera sur cette montagne ; et Moab sera brisé sous lui, comme le sont les pailles par la roue d’un char.

11 Et il étendra ses mains sous lui comme un nageur les étend pour nager ; et Dieu humiliera son orgueil en lui brisant les mains.

12 Les fortifications de tes murailles élevées tomberont, elles seront renversées à terre, et réduites en poussière.

CHAPITRE XXVI

01 En ce jour, on chantera ce cantique dans la terre de Juda : Sion est notre ville forte ; le Sauveur en sera la muraille et le boulevard.

02 Ouvrez les portes, et qu’un peuple juste y entre, observateur de la vérité.

03 L’erreur ancienne a disparu ; vous conserverez la paix, la paix, car nous avons espéré en vous.

04 Vous avez éternellement espéré dans le Seigneur, dans le Seigneur, le Dieu fort, à jamais.

05 Car il abaissera ceux qui habitent dans les hauteurs, il humiliera la ville superbe ; il l’humiliera jusqu’à terre, il la fera descendre jusque dans la poussière.

06 Elle sera foulée aux pieds, aux pieds du pauvre, sous les pas des indigents.

07 Le sentier du juste est droit, le chemin du juste le conduira droit dans sa voie.

08 Aussi nous vous avons attendu, Seigneur, dans le sentier de vos jugements ; votre nom et votre souvenir sont le désir de l’âme.

09 Mon âme vous a désiré pendant la nuit, et je m’éveillerai dès le matin, pour vous chercher de mon esprit et de mon cœur. Lorsque vous aurez exercé vos jugements sur la terre, les habitants du monde apprendront la justice.

10 Faisons grâce à l’impie, et il n’apprendra pas la justice ; il a commis l’iniquité dans la terre des Saints, et il ne verra pas la gloire du Seigneur.

11 Seigneur, que votre main s’élève, et qu’ils ne voient point ; que les peuples jaloux voient, et qu’ils soient confondus, et que le feu dévore vos ennemis !

12 Seigneur, vous nous donnerez la paix ; car c’est vous qui avez fait pour nous toutes nos œuvres.

13 Seigneur, notre Dieu, d’autres maîtres que vous nous ont possédés ; faites qu’en vous seul nous nous souvenions de votre nom.

14 Que les morts ne revivent point, que les géants ne ressuscitent pas ; car c’est pour cela que vous les avez visités et anéantis, et que vous avez détruit tout leur souvenir.

15 Vous favorisez cette nation, Seigneur, vous la favorisez ; n’avez-vous pas été glorifié ? Vous avez reculé toutes les limites de la terre.

16 Seigneur, ils vous ont cherché dans l’angoisse, vous les instruisez par l’affliction qui les fait gémir auprès de vous.

17 Comme une femme qui a conçu, et qui, sur le point d’enfanter, pousse de grands cris dans ses douleurs, ainsi avons-nous été loin de votre face, Seigneur.

18 Nous avons conçu, nous avons été comme en travail, et nous n’avons enfanté que du vent, nous n’avons pas produit le salut sur la terre ; c’est pourquoi les habitants de la terre ne sont pas nés.

19 Vos morts revivront, mes enfants tués ressusciteront. Réveillez-vous, et louez Dieu, vous qui habitez la poussière, car votre rosée est une rosée de lumière, et vous ruinerez la terre des géants.

20 Va, mon peuple, entre dans ta chambre ; ferme tes portes sur toi, et cache-toi pour un moment, jusqu’à ce que la colère soit passée.

21 Car voici que le Seigneur sortira de sa demeure, pour visiter l’iniquité que les habitants de la terre ont commise contre lui ; et la terre révélera son sang ; et ne cachera plus ses morts.

CHAPITRE XXVII

01 En ce jour-là le Seigneur visitera, avec son glaive dur, grand et fort, Léviathan, ce serpent robuste, Léviathan, ce serpent tortueux, et il tuera le monstre de la mer.

02 En ce jour-là, la vigne au vin pur chantera pour lui.

03 Je suis le Seigneur qui la garde ; je l’arroserai à tout instant ; de peur qu’on ne lui nuise, je la garde nuit et jour.

04 Je n’ai pas de colère. Qui me donnera des ronces et des épines qui m’attaquent ? Je marcherai contre elles, je les consumerai toutes ensemble.

05 Est-ce qu’elles purront retenir ma puissance ? Qu’elles fassent la paix avec moi ; qu’elles fassent la paix avec moi.

06 Qui que ce soit qui se précipite sur Jacob, Israël fleurira et germera, et ils rempliront de fruit la face du monde.

07 Est-ce que Dieu l’a frappé comme il a frappé ses tyrans ? et le massacre de ceux qu’il a tués a-t-il égalé celui des persécuteurs ?

08 Lors même qu’Israël sera rejeté, vous le jugerez avec modération et avec mesure ; il méditera, dans son esprit irrité, au jour de sa colère brûlante.

09 C’est pour cela que l’iniquité de la maison de Jacob sera remise, et tout le fruit sera l’expiation de son péché, lorsqu’Israël aura brisé toutes les pierres de l’autel, comme des pierres réduites en cendres, et qu’il n’y aura plus de bois sacrés ni de temples.

10 Car la ville forte sera désolée ; la ville si belle sera dépeuplée, et elle sera abandonnée comme un désert ; là paîtra le veau et il s’y reposera, et il broutera les herbes.

11 Leurs moissons desséchées seront foulées aux pieds. Des femmes viendront les instruire, car ce peuple n’a pas de sagesse ; c’est pourquoi Celui qui l’a fait n’en aura pas pitié, et Celui qui l’a formé ne l’épargnera pas.

12 En ce jour-là, le Seigneur frappera depuis le lit du fleuve jusqu’au torrent d’Égypte ; et vous serez rassemblés un à un, fils d’Israël.

13 En ce jour-là, on sonnera de la grande trompette, et alors reviendront ceux qui étaient perdus dans le pays des Assyriens, et ceux qui avaient été bannis dans le pays d’Égypte, et ils adoreront le Seigneur sur la montagne sainte, à Jérusalem.

CHAPITRE XXVIII

01 Malheur à la couronne d’orgueil, aux ivrognes d’Éphraïm, à la fleur passagère qui fait leur faste et leur joie ; à ceux qui habitent en haut de la très fertile vallée, et que le vin fait chanceler.

02 Voici que le Seigneur fort et puissant sera comme une grêle impétueuse, comme un tourbillon destructeur, comme un déluge d’eaux qui débordent et qui se précipitent sur une terre étendue.

03 Elle sera foulée aux pieds, la couronne d’orgueil des ivrognes d’Éphraïm.

04 Et la fleur passagère qui fait le faste et la joie de ceux qui habitent en haut de la très fertile vallée, sera comme un fruit qui mûrit avant les autres fruits de l’automne ; dès que quelqu’un l’aperçoit, il le prend de la main, et le mange aussitôt.

05 En ce jour-là le Seigneur des armées sera une couronne de gloire, et un diadème d’allégresse pour le reste de son peuple,

06 et un esprit de justice pour celui qui est assis sur le tribunal du jugement et la force de ceux qui retourneront du combat à la porte de la ville.

07 Mais ceux-ci également sont si pleins de vin, qu’ils ne savent ce qu’ils font ; tellement ivres, qu’ils chancellent ; le prêtre et le prophète sont tellement ivres, qu’ils ne savent ce qu’ils font ; ils sont absorbés par le vin, ils chancellent dans l’ivresse ; ils n’ont pas reconnu le voyant, ils ont ignoré la justice.

08 Toutes les tables sont pleines de vomissements et d’ordure, il n’y reste plus de place.

09 À qui enseignera-t-il la science ? à qui donnera-t-il l’intelligence de sa parole ? À des enfants qu’on ne fait que sevrer, qu’on vient d’arracher à la mamelle.

10 Instruis, instruis encore ; instruis, instruis encore ; attends, atttends encore ; attends, attends encore ; un peu ici, un peu là.

11 Mais le Seigneur parlera d’une autre manière à ce peuple, il ne lui tiendra plus le même langage.

12 Il lui avait dit : C’est ici mon repos, soulagez ma lassitude ; voici le lieu de mon rafraîchissement ; et ils n’ont pas voulu l’entendre.

13 C’est pourquoi le Seigneur leur dira : Instruis, instruis encore ; instruis, instruis encore ; attends, attends encore ; attends, attends encore ; un peu ici, un peu là ; afin qu’ils aillent, qu’ils tombent à la renverse et qu’ils soient brisés, qu’ils tombent dans le piège et qu’ils soient pris.

14 C’est pourquoi écoutez la parole du Seigneur, hommes moqueurs, qui dominez sur mon peuple à Jérusalem.

15 Car vous avez dit : Nous avons contracté une alliance avec la mort et nous avons fait un pacte avec l’enfer. Lorsque le fléau débordant passera, il ne viendra pas sur nous, car nous avons mis notre confiance dans le mensonge, et le mensonge nous a protégés.

16 C’est pourquoi ainsi parle le Seigneur Dieu : Je mettrai dans les fondements de Sion une pierre, une pierre éprouvée, angulaire, précieuse, qui sera un ferme fondement. Que celui qui croit ne se hâte pas.

17 J’établirai un poids de justice et une mesure d’équité, et la grêle détruira l’espérance mensongère, et les eaux emporteront la protection.

18 Et votre alliance avec la mort sera rompue, et votre pacte avec l’enfer ne tiendra pas ; lorsque le fléau débordant passera, vous serez foulés aux pieds par lui.

19 Toutes les fois qu’il passera, il vous emportera, car il passera dès le matin, jour et nuit ; et l’affliction seule vous donnera l’intelligence de ce que vous entendrez.

20 Car le lit est si étroit, que, si deux personnes s’y mettent, l’une tombera ; et la couverture, trop courte, ne pourra pas les couvrir l’un et l’autre.

21 Le Seigneur va se lever comme sur la montagne des Divisions ; il va s’irriter comme dans la vallée de Gabaon ; et il fera son œuvre, son œuvre étrange ; il fera son œuvre, son œuvre étonnante.

22 Et maintenant, ne vous moquez plus, de peur que vos chaînes ne se resserrent ; car le Seigneur, le Dieu des armées, m’a fait entendre qu’il va opérer une destruction entière et un retranchement sur toute la terre.

23 Prêtez l’oreille et écoutez ma voix ; soyez attentifs, et écoutez ma parole.

24 Celui qui laboure pour semer labourera-t-il toujours ? Ouvre-t-il et sarcle-t-il toujours la terre ?

25 N’est-ce pas après en avoir aplani la surface qu’il sème du gith et du cumin, et qu’il y met du blé par rangées, de l’orge, du millet et de la vesce sur les bords ?

26 Son Dieu lui a donné du sens, et lui a appris ce qu’il doit faire.

27 Le gith ne se foule pas avec les pointes de fer, et on ne fait point passer la roue du char sur le cumin ; mais le gith se bat avec la verge, et le cumin avec le bâton.

28 On bat le blé dont on fait le pain ; mais celui qui le triture ne le triture pas toujours, il ne le presse pas toujours sous la roue du char, et il ne le bat pas toujours sous les sabots de ses chevaux.

29 Cela aussi vient du Seigneur, du Dieu des armées, qui a voulu faire admirer ses conseils, et signaler la grandeur de sa sagesse.

CHAPITRE XXIX

01 Malheur à Ariel, à la ville d’Ariel, prise d’assaut par David ! L’année s’ajoutera à l’année, les fêtes accompliront leur cycle.

02 Puis j’environnerai Ariel de tranchées, et elle sera triste et désolée, et elle sera pour moi comme Ariel.

03 J’établirai autour de toi comme un cercle, j’élèverai des retranchements contre toi, et je ferai des fortifications pour t’assiéger.

04 Tu seras humiliée, tu parleras comme de dessous la terre, et on entendra tes paroles venir comme du sol ; et ta voix soortira de terre comme celle d’une pythonisse, et c’est de la poussière que tu murmureras tes discours.

05 La multitude de tes oppresseurs sera comme une fine poussière, et la multitude de ceux qui te tiendront sous leur puissance sera comme la balle qui vole.

06 Et cela arrivera tout à coup, en un moment. C’est du Seigneur des armées que viendra le châtiment, au milieu des tonnerres, des tremblements de terre, de la grande voix de l’ouragan et de la tempête, et parmi les flammes d’un feu dévorant.

07 Et la multitude des peuples qui auront pris les armes contre Ariel, et tous ceux qui l’auront combattue, qui l’auront assiégée, et qui s’en seront rendus les maîtres, sera comme le songe d’une vision de nuit.

08 Et comme celui qui a faim rêve qu’il mange, puis, lorsqu’il est éveillé, a l’estomac vide, et comme celui qui a soif rêve qu’il boit, puis, lorsqu’il est éveillé, se sent encore fatigué et altéré, et a l’estomac vide : ainsi sera la multitude de toutes les nations qui auront combattu contre la montagne de Sion.

09 Soyez dans l’étonnement et dans la surprise ; soyez dans l’agitation et le tremblement ; soyez ivres, mais pas de vin ; soyez chancelants, mais non par suite de l’ivresse.

10 Car le Seigneur a répandu sur vous un esprit d’assoupissement, il fermera vos yeux ; il couvrira d’un voile vos prophètes et vos princes qui voient des visions.

11 Et toutes les visions vous seront comme les paroles d’un livre fermé avec des sceaux, qu’on donnera à un homme qui sait lire, en lui disant : Lis ce livre ; et il répondra : Je ne le puis, parce qu’il est scellé.

12 Et on donnera le livre à un homme qui ne sait pas lire, et on lui dira : Lis, et il répondra : Je ne sais pas lire.

13 Et le Seigneur a dit : Parce que ce peuple s’approche de bouche et me glorifie des lèvres, tandis que son cœur est éloigné de moi, et que le culte qu’il me rend vient de préceptes et d’enseignements humains.

14 Je ferai encore une merveille pour ce peuple un prodige étrange, surprenant ; car la sagesse de ses sages périra, et la prudence de ses hommes intelligents disparaîtra.

15 Malheur à vous qui vous faites profonds de cœur, pour cacher au Seigneur vos desseins ; qui accomplissez vos œuvres dans les ténèbres, et qui dites : Qui nous voit, et qui nous connaît ?

16 Cette pensée est perverse ; comme si l’argile s’élevait contre le potier, et si le vase disait à celui qui l’a formé : Ce n’est pas toi qui m’as fait ; et comme si l’ouvrage disait à l’ouvrier : Tu n’as pas d’intelligence.

17 Ne verra-t-on pas, dans très peu de temps, le Liban devenir un carmel, et le carmel se changer en forêt ?

18 En ce jour-là les sourds entendront les paroles du livre, et sortant des ténèbres et de l’obscurité, les yeux des aveugles verront.

19 Ceux qui sont doux se réjouiront de plus en plus dans le Seigneur, et les pauvres feront du Saint d’Israël un sujet d’allégresse ;

20 car l’oppresseur a disparu, le moqueur n’est plus, et on a retranché tous ceux qui veillaient pour faire le mal,

21 ceux qui faisaient pécher les hommes par leurs paroles, qui tendaient des pièges à quiconque défendait sa cause à la porte, et qui s’éloignaient sans motif du juste.

22 C’est pourquoi le Seigneur, qui a racheté Abraham, dit à la maison de Jacob : Jacob ne sera plus confondu, et son visage ne rougira plus ;

23 mais lorsqu’il verra ses enfants, qui sont l’œuvre de mes mains, rendre gloire à mon nom, ils béniront ensemble le Saint de Jacob, et ils glorifieront le Dieu d’Israël ;

24 et ceux dont l’esprit s’égarait acquerront de l’intelligence, et les murmurateurs apprendront la loi.

CHAPITRE XXX

01 Malheur à vous, enfants rebelles, dit le Seigneur, qui formez des desseins sans moi, et qui ourdissez des entreprises qui ne viennent pas de mon esprit, pour accumuler péché sur péché ;

02 qui marchez pour descendre en Égypte sans me consulter, espérant trouver du secours dans la force du pharaon, et mettant votre confiance dans l’ombre de l’Égypte.

03 Et cette force du pharaon sera pour vous une honte, et votre confiance dans l’ombre de l’Égypte, une ignominie.

04 Tes princes sont allés jusqu’à Tanis, et tes ambassadeurs ont atteint Hanès.

05 Ils ont tous été confondus en voyant un peuple qui ne pouvait leur être utile ; qui loin de les secourir et de leur rendre quelque service, est devenu leur honte et leur opprobre.

06 Oracle sur les bêtes de somme du midi. Ils vont dans une terre de tribulation et d’angoisse, d’où sortent la lionne et le lion, la vipère et le basilic volant ; ils portent leurs richesses sur les épaules des bêtes de somme, et leurs trésors sur le dos des chameaux, à un peuple qui ne pourra pas leur être utile.

07 Car le secours de l’Égypte n’est que néant et vanité. C’est pourquoi je crie à ce sujet : Ce n’est que de l’orgueil ; demeurez en paix.

08 Maintenant donc, va graver cela sur du buis en leur présence, et écris-le avec soin dans un livre, afin qu’au dernier jour ce soit un témoignage éternel.

09 Car ce peuple provoque ma colère ; ce sont des enfants menteurs, des enfants qui ne veulent point écouter la loi de Dieu ;

10 qui disent aux voyants : Ne voyez pas ; et aux prophètes : Ne regardez point pour nous ce qui est droit ; dites-nous des choses flatteuses ; voyez pour nous des erreurs.

11 Éloignez de moi la voie ; détournez de moi le sentier ; que le Saint d’Israël disparaisse devant nous.

12 C’est pourquoi voici ce que dit le Saint d’Israël : Parce que vous avez rejeté cette parole, et que vous avez mis votre confiance dans la calomnie et le tumulte, et que vous les avez pris pour appuis,

13 ce crime sera pour vous comme une lézarde menaçant ruine, qui s’avance sur un mur élevé, et qui s’écroule tout à coup, lorsqu’on n’y pense pas.

14 Il sera brisé comme un vase de terre que l’on casse avec efforts, sans qu’on trouve parmi ses fragments un tesson pour porter un charbon pris au feu, ou pour puiser un peu d’eau dans une fosse.

15 Car ainsi parle le Seigneur Dieu, le Saint d’Israël : Si vous revenez, et si vous demeurez en paix, vous serez sauvés ; votre force sera dans le silence et dans l’espérance. Et vous n’avez pas voulu ;

16 et vous avez dit : Non, mais nous nous enfuirons sur des chevaux ; c’est pour cela que vous fuirez. Nous monterons sur des coursiers rapides ; c’est pour cela que ceux qui vous poursuivront seront plus rapides.

17 Mille hommes fuiront épouvantés par un seul ; épouvantés par cinq ennemis, vous fuirez, jusqu’à ce que vous restiez comme le mât d’un vaisseau au sommet d’une montagne, ou comme un étendard sur une colline.

18 C’est pourquoi le Seigneur attend le moment où il aura pitié de vous, et il signalera sa gloire en vous pardonnant, car le Seigneur est un Dieu d’équité ; heureux tous ceux qui l’attendent !

19 Car le peuple de Sion habitera dans Jérusalem ; tu cesseras de pleurer ; il aura certainement pitié de toi ; lors que tu crieras, dès qu’il aura entendu ta voix, il te répondra.

20 Le Seigneur vous donnera le pain de l’angoisse et l’eau de l’affliction ; il n’éloignera plus de toi ton docteur, mais tes yeux verront Celui qui t’enseigne.

21 Tes oreilles entendront sa parole lorsqu’il criera derrière toi : C’est ici la voie, marchez-y sans vous détourner ni à droite ni à gauche.

22 Tu regarderas comme profanes les lames d’argent de tes idoles et les vêtements de tes statues d’or ; et tu les rejetteras comme un linge souillé. Hors d’ici, leur diras-tu.

23 La pluie sera donnée à tes grains partout où tu auras semé ; et le fruit que la terre produira sera abondant et excellent ; en ce jour-là les agneaux paîtront au large dans tes champs,

24 et tes taureaux et tes ânons, qui labourent la terre, mangeront un mélange de grains tel qu’il aura été vanné dans l’aire.

25 Sur toute haute montagne et sur toute colline élevée il y aura des ruisseaux d’eaux courantes, au jour du grand carnage, lorsque les tours seront tombées.

26 La lumière de la lune sera comme la lumière du soleil, et la lumière du soleil sera sept fois plus grande, comme la lumière de sept jours, lorsque le Seigneur aura bandé la blessure de son peuple, et qu’il aura guéri la plaie de ses coups.

27 Voici que le nom du Seigneur vient de loin ; sa fureur est ardente et lourde à supporter ; ses lèvres sont pleines d’indignation, et sa langue est comme un feu dévorant.

28 Son souffle est comme un torrent débordé qui atteint jusqu’au cou, pour perdre et anéantir les nations, et briser le frein de l’erreur qui était dans les mâchoires des peuples.

29 Vous chanterez des cantiques, comme la nuit de la fête solennelle, et votre cœur sera dans la joie, comme celui qui marche au son de la flûte, pour aller à la montagne du Seigneur, du Fort d’Israël.

30 Et le Seigneur fera entendre sa voix majestueuse ; il montrera son bras terrible, dans les menaces de sa fureur et dans la flamme d’un feu dévorant ; il brisera tout dans la tempête et par des pierres de grêle.

31 À la voix du Seigneur, Assur frappé de la verge tremblera.

32 Le passage de cette verge deviendra permanent ; le Seigneur la fera reposer sur lui au son des tambourins et de harpes, et il vaincra ses ennemis dans de grands combats.

33 Car depuis longtemps Topheth a été préparée, préparée par le roi, profonde et vaste. Sa nourriture, c’est le feu et le bois en abondance, et le souffle du Seigneur est comme un torrent de soufre qui l’embrase.

CHAPITRE XXXI

01 Malheur à ceux qui descendent en Égypte pour chercher du secours, qui espèrent dans les chevaux, qui mettent leur confiance dans les chars, parce qu’ils sont nombreux, et dans les cavaliers, parce qu’ils sont très forts, et qui ne s’appuient pas sur le Saint d’Israël et ne recherchent pas le Seigneur.

02 Mais lui, qui est sage, a fait venir le malheur, et il n’a pas retiré ses paroles ; il s’élèvera contre la maison des méchants, et contre le secours de ceux qui commettent l’iniquité.

03 L’Égypte est un homme, et non un dieu ; ses chevaux sont chair, et non esprit ; le Seigneur étendra sa main, et celui qui donnait du secours sera renversé, et celui à qui le secours était donné tombera, et tous ensemble ils périront.

04 Car voici ce que ma dit le Seigneur : Comme lorsqu’un lion ou un lionceau rugit sur sa proie, si une troupe de bergers se présente devant lui, leur voix ne l’effraye pas, et leur multitude ne l’épouvante pas, ainsi le Seigneur des armées descendra pour combattre sur la montagne de Sion et sur sa colline.

05 Comme les oiseaux qui volent sur leur couvée, ainsi le Seigneur des armées protégera Jérusalem ; il protégera et délivrera, il passera et sauvera.

06 Revenez, autant que vous vous étiez profondément éloignés, fils d’Israël.

07 En ce jour-là chacun rejettera ses idoles d’argent et ses idoles d’or, que vous vous étiez faites de vos mains criminelles.

08 Et Assur tombera sous un glaive qui n’est pas celui d’un homme, et un glaive qui n’est pas celui d’un homme le dévorera ; il fuira, mais non devant le glaive, et ses jeunes hommes seront tributaires.

09 Sa force disparaîtra devant sa frayeur, et ses princes fuiront pleins d’effroi : ainsi dit le Seigneur qui a son feu dans Sion, et sa fournaise dans Jérusalem.

CHAPITRE XXXII

01 Voici que le roi régnera selon la justice, et que les princes gouverneront selon le droit.

02 Et chacun d’eux sera comme un refuge contre le vent, et un abri contre la tempête ; comme des eaux courantes dans une terre altérée, et comme l’ombre d’une roche avancée dans une terre aride.

03 Les yeux de ceux qui voient ne seront point troublés, et les oreilles de ceux qui entendent écouteront avec soin.

04 Le cœur des insensés comprendra la science, et la langue de ceux qui balbutient parlera promptement et distinctement.

05 On ne donnera plus à l’insensé le nom de prince, ni au fourbe celui de grand ;

06 car l’insensé dira des folies, et son cœur s’adonnera à l’iniquité, pour compléter sa dissimulation, pour parler à Dieu avec fourberie, pour faire le vide dans l’âme de celui qui a faim, et pour enlever le breuvage à celui qui a soif.

07 Les armes du fourbe sont malignes, car il invente des plans pour perdre les petits par un discours mensonger, lorsque le pauvre parle selon la justice.

08 Mais le prince aura des pensées dignes d’un prince, et il s’élèvera au-dessus des chefs.

09 Femmes opulentes, levez-vous, et écoutez ma voix ; filles si confiantes, prêtez l’oreille à mes paroles.

10 Dans quelques jours et dans un an vous serez troublées, vous si confiantes ; car c’en est fait de la vendange, et la récolte ne viendra plus.

11 Tremblez, opulentes ; soyez troublées, vous si confiantes ; dépouillez-vous et soyez couvertes de confusion, revêtez-vous de sacs.

12 Frappez-vous les seins, au sujet de votre contrée délicieuse, au sujet de vos vignes fertiles.

13 Les ronces et les épines monteront sur la terre de mon peuple ; combien plus sur toutes les maisons de plaisir de la cité joyeuse !

14 Car le palais sera abandonné, la ville si peuplée sera délaissée, ses maisons changées en cavernes seront à jamais couvertes d’épaisses ténèbres ; les ânes sauvages s’y joueront, les troupeaux y paîtront,

15 jusqu’à ce que l’esprit soit répandu sur nous d’en haut, et que le désert se change en carmel, et le carmel en forêt.

16 L’équité habitera dans le désert, et la justice aura sa demeure dans le carmel.

17 La paix sera l’œuvre de la justice, et le fruit de la justice sera le repos, et la sécurité à jamais.

18 Mon peuple se reposera dans la beauté de la paix, dans des tabernacles de confiance et dans un repos opulent.

19 Mais la grêle tombera sur la forêt, et la ville sera profondément humiliée.

20 Vous êtes heureux, vous qui semez sur toutes les eaux, et qui laissez sans entraves le pied du bœuf et de l’âne.

CHAPITRE XXXIII

01 Malheur à toi qui ravages ; ne seras-tu pas toi-même ravagé ? et toi qui méprises, ne seras-tu pas toi-même méprisé ? Lorsque tu auras fini de ravager tu seras ravagé, et lorsque tu seras las de mépriser tu seras méprisé.

02 Seigneur, ayez pitié de nous, car nous vous avons attendu ; soyez notre bras dès le matin, et notre salut au temps de la tribulation.

03 À la voix de votre Ange, les peuples ont fui, et devant votre grandeur les nations seront dispersées.

04 On amassera vos dépouilles comme on amasse les sauterelles, dont on remplit des fosses entières.

05 Le Seigneur a été exalté, car il réside en haut ; il a rempli Sion d’équité et de justice.

06 La foi régnera dans votre temps ; la sagesse et la science seront les richesses du salut ; la crainte du Seigneur en sera le trésor.

07 Ceux qui voient crieront au dehors ; les messagers de paix pleureront amèrement.

08 Les chemins sont abandonnés, personne ne passe dans les sentiers ; il a rompu l’alliance, il a rejeté les villes, il n’a pas eu d’égard pour les hommes.

09 La terre pleure et languit ; le Liban est confus et souillé ; Saron a été changé en désert ; Basan et le Carmel ont été dépouillés.

10 Maintenant je me lèverai, dit le Seigneur ; maintenant je serai exalté, maintenant je serai élevé.

11 Vous concevrez des flammes, vous enfanterez de la paille ; votre esprit, comme un feu, vous dévorera.

12 Et les peuples seront comme la cendre qui reste d’un incendie, et comme un fagot d’épines que le feu brûlera.

13 Écoutez, vous qui êtes loin, ce que j’ai fait, et vous qui êtes près, connaissez ma puissance.

14 Les méchants ont été épouvantés à Sion, la frayeur a saisi les hypocrites. Qui de vous pourra demeurer dans le feu dévorant ? qui de vous habitera dans les flammes éternelles ?

15 Celui qui marche dans la justice et qui parle selon la vérité, qui rejette un gain acquis par extorsion et qui secoue ses mains pour ne recevoir aucun présent, qui bouche ses oreilles pour ne pas entendre de propos sanguinaire, et qui ferme ses yeux pour ne pas voir le mal.

16 Celui-là habitera dans des lieux élevés, les hauts rochers fortifiés seront sa retraite ; du pain lui sera donné, et ses eaux ne tariront pas.

17 Ses yeux contempleront le Roi dans sa beauté, et verront le pays au loin.

18 Ton cœur s’occupera de ce qui faisait sa crainte. Où est le savant ? Où est celui qui pèse les paroles de la loi ? Où est le docteur des petits enfants ?

19 Tu ne verras plus le peuple impudent, le peuple aux discours obscurs, dont tu ne pouvais comprendre le langage étudié, et qui n’a aucune sagesse.

20 Regarde Sion, la ville de nos fêtes : tes yeux verront Jérusalem, habitation opulente, tente qui ne pourra plus être transportée ; ses pieux ne seront jamais arrachés, et aucun de ses cordages ne se rompra.

21 Car c’est là seulement que notre Seigneur est magnifique ; les fleuves y auront un canal très large et spacieux ; le vaisseau à rames n’y passera pas, et la grande galère ne le traversera pas,

22 car le Seigneur est notre juge, le Seigneur est notre législateur, le Seigneur est notre Roi ; c’est lui qui nous sauvera.

23 Tes cordages sont relâchés, et ils ne résisteront pas ; ton mât sera dans un tel état, que tu ne pourra pas étendre tes voiles. Alors on partagera les dépouilles d’un butin considérable ; les boiteux même prendront part au pillage.

24 Le voisin ne dira pas : Je suis malade ; le peuple qui y habitera recevra le pardon de ses péchés.

CHAPITRE XXXIV

01 Approchez-vous, nations, et écoutez ; peuples, soyez attentifs ; que la terre écoute, et ce qui la remplit ; le monde et tout ce qu’il produit.

02 Car l’indignation du Seigneur va fondre sur toutes les nations, et la fureur sur toute leur armée ; il les tuera et il les livrera au carnage.

03 Leurs morts seront jetés, et la puanteur s’élèvera de leurs cadavres ; les montagnes dégoutteront de leur sang.

04 Et toute la milice des cieux se dissoudra, et les cieux s’enrouleront comme un livre ; et toute leur milice en tombera, comme les feuilles tombent de la vigne et du figuier.

05 Car mon glaive s’est enivré dans le ciel ; voici qu’il va descendre sur l’Idumée, et sur le peuple que j’ai voué au carnage, pour en faire justice.

06 Le glaive du Seigneur est plein de sang ; il est tout couvert de graisse, du sang des agneaux et des boucs, du sang des béliers engraissés ; car il y a des victimes du Seigneur à Bosra, et il fera un grand carnage dans la terre d’Édom.

07 Les licornes descendront avec eux, et les taureaux avec les plus puissants d’entre eux ; la terre s’enivrera de leur sang, et le sol sera imprégné de leur graisse.

08 Car c’est le jour de la vengeance du Seigneur, l’année des représailles pour faire justice à Sion.

09 Les torrents de l’Idumée se changeront en poix, et son sol en soufre, et sa terre deviendra une poix brûlante.

10 Son feu ne s’éteindra ni jour ni nuit, sa fumée montera à jamais ; de génération en génération elle sera désolée, et il n’y passera personne dans la suite des siècles.

11 Le pélican et le hérisson la posséderont, l’ibis et le corbeau y habiteront ; Dieu étendra la ligne sur elle pour la réduire à néant, et le niveau pour la détruire entièrement.

12 Ses nobles n’y demeureront plus ; mais ils invoqueront le roi, et tous ses princes seront anéantis.

13 Les épines et les orties croîtront dans ses maisons, les chardons dans ses forteresses, et elle deviendra le repaire des dragons et le pâturage des autruches.

14 Les démons et les onocentaures s’y rencontreront, et les satyres s’y jetteront des cris l’un à l’autre ; la sirène s’y retire, et y trouve son repos.

15 Le hérisson y fait son trou et y nourrit ses petits, il creuse tout autour, il les fait croître à son ombre ; les milans s’y assemblent l’un près de l’autre.

16 Cherchez avec soin dans le livre du Seigneur, et lisez : rien de tout cela ne manquera, aucune de ces choses ne fera défaut ; car ce qui sort de ma bouche Dieu l’a ordonné, et c’est son Esprit qui les rassemblera.

17 C’est lui qui leur fera le partage ; sa main la divisera entre eux au cordeau ; ils la posséderont éternellement ; ils y habiteront de génération en génération.

CHAPITRE XXXV

01 Le pays désert et sans chemin se réjouira, la solitude sera dans l’allégresse et fleurira comme un lis.

02 Elle poussera et germera, elle tressaillira de joie et de louanges ; la gloire du Liban lui sera donnée, la beauté du Carmel et de Saron ; ils verront eux-mêmes la gloire du Seigneur, et la beauté de notre Dieu.

03 Fortifiez les mains languissantes, et affermissez les genoux qui chancellent.

04 Dites aux pusillanimes : Prenez courage et ne craignez point ; voici votre Dieu qui apporte la vengeance et les représailles ; Dieu lui-même viendra, et il vous sauvera.

05 Alors les yeux des aveugles verront, et les oreilles des sourds seront ouvertes.

06 Alors le boiteux bondira comme un cerf, et la langue des muets sera déliée ; car des eaux jailliront dans le désert, et des torrents dans la solitude.

07 La terre aride se changera en étang, et la terre desséchée, en fontaines d’eaux. Dans les tanières où les dragons habitaient auparavant, naîtra la verdure des roseaux et des joncs.

08 Il y aura là un sentier et une voie, qui sera appelée la voie sainte ; nul impur n’y passera, et ce sera pour vous une voie droite, de sorte que les insensés ne pourront s’y égarer.

09 Il n’y aura pas là de lion, la bête fauve n’y montera pas et ne s’y trouvera point ; ceux qui auront été délivrés y marcheront.

10 Et les rachetés du Seigneur retourneront, et viendront à Sion en chantant des louanges ; une joie éternelle couronnera leur tête ; le ravissement de la joie ne les quittera pas, la douleur et les gémissements s’enfuiront.

CHAPITRE XXXVI

01 La quatorzième année du règne d’Ézéchias, Sennachérib, roi des Assyriens, vint assiéger toutes les villes fortes de Juda, et il les prit.

02 Et le roi des Assyriens envoya Rabsacès de Lachis à Jérusalem vers le roi Ézéchias, avec une forte escorte, et il s’arrêta près de l’aqueduc de la piscine supérieure, sur le chemin du champ du Foulon.

03 Éliacim, fils d’Helcias, qui était grand maître de la maison du roi, Sobna, secrétaire, et Joahé, fils d’Asaph, chancelier, sortirent auprès de lui.

04 Et Rabsacès leur dit : Dites à Ézéchias : Voici ce que dit le grand roi, le roi des Assyriens : Quelle est cette confiance dont tu te flattes ?

05 Par quel dessein et avec quelle force prétends-tu te révolter ? sur qui t’appuies-tu, pour refuser de m’obéir ?

06 Tu t’appuies sur l’Égypte, ce roseau brisé, qui entrera dans la main de celui qui s’appuiera dessus, et qui la transpercera : c’est ce que sera le pharaon, roi d’Égypte, pour tous ceux qui espèrent en lui.

07 Que si tu me réponds : Nous avons confiance dans le Seigneur notre Dieu, n’est-ce pas lui dont Ézéchias a détruit les hauts lieux et les autels, en disant à Juda et à Jérusalem : Vous adorerez devant cet autel ?

08 Rends-toi donc maintenant à mon maître, le roi des Assyriens, et je te donnerai deux mille chevaux, et tu ne pourras trouver assez d’hommes pour les monter.

09 Et comment soutiendras-tu l’aspect d’un seul gouverneur pris parmi les moindres serviteurs de mon maître ? Que si tu as confiance dans l’Égypte, dans ses chars et dans ses cavaliers,

10 est-ce que je suis monté sans le Seigneur dans cette terre pour la perdre ? C’est le Seigneur qui m’a dit : Monte contre cette terre, et détruis-là.

11 Alors Éliacim, Sobna et Joahé dirent à Rabsacès : Parle à tes serviteurs en langue syriaque, car nous la comprenons ; mais ne nous parle pas en hébreu aux oreilles du peuple qui est sur la muraille.

12 Et Rabsacès leur dit : Est-ce à ton maître et à toi que mon maître m’a envoyé dire ces paroles ? et n’est-ce pas plutôt à ces hommes assis sur la muraille, pour manger leurs excréments et pour boire leur urine avec vous ?

13 Rabsacès se tenant donc debout, et criant de toute sa force, dit en langue judaïque : Écoutez les paroles du grand roi, du roi des Assyriens.

14 Voici ce que dit le roi : Qu’Ézéchias ne vous séduise pas, car il ne pourra pas vous délivrer.

15 Et qu’Ézéchias ne vous fasse pas mettre votre confiance dans le Seigneur, en disant : Le Seigneur nous délivrera certainement ; cette ville ne sera pas livrée entre les mains du roi des Assyriens.

16 N’écoutez pas Ézéchias ; car voici ce que dit le roi des Assyriens : Faites alliance avec moi, et venez vous rendre à moi, et chacun mangera du fruit de sa vigne et du fruit de son figuier, et boira l’eau de la citerne,

17 jusqu’à ce que je vienne, et que je vous emmène dans une terre semblable à la vôtre, une terre de blé et de vin, une terre abondante en pains et en vignes.

18 Qu’Ézéchias ne vous trouble pas, en disant : Le Seigneur nous délivrera. Est-ce que les dieux des nations ont délivré chacun sa terre de la puissance du roi des Assyriens ?

19 Où est le dieu d’Émath et d’Arphad ? où est le dieu de Sepharvaïm ? Ont-ils délivré Samarie de ma main puissante ?

20 Quel est, entre tous les dieux de ces pays, celui qui ait pu délivrer son pays de ma main, pour que le Seigneur puisse sauver Jérusalem de ma main ?

21 Ils se turent, et ils ne lui répondirent pas un mot. Car le roi leur avait donné cet ordre : Ne lui répondez pas.

22 Éliacim, fils d’Helcias, grand maître de la maison du roi, Sobna secrétaire, et Joahé, fils d’Asaph, chancelier, vinrent auprès d’Ézéchias, ayant les vêtements déchirés, et ils lui rapportèrent les paroles de Rabsacès.

CHAPITRE XXXVII

01 Et lorsque le roi Ézéchias eut entendu cela, il déchira ses vêtements, se couvrit d’un sac, et entra dans la maison du Seigneur.

02 Et il envoya Éliacim, grand maître de sa maison, et Sobna, secrétaire, et les plus anciens d’entre les prêtres, couverts de sacs, vers le prophète Isaïe, fils d’Amos,

03 et ils lui dirent : Voici ce que dit Ézéchias : Ce jour est un jour de tribulation, de reproche et de blasphème ; car les enfants sont sur le point de naître, mais la mère n’a pas assez de force pour enfanter.

04 Peut-être que le Seigneur ton Dieu aura entendu les paroles de Rabsacès, qui a été envoyé par le roi des Assyriens, son maître, pour blasphémer le Dieu vivant, et pour l’insulter par les paroles que le Seigneur ton Dieu a entendues. Fais donc monter une prière pour les restes qui subsistent encore.

05 Les serviteurs du roi Ézéchias vinrent donc trouver Isaïe.

06 Et Isaïe leur dit : Vous direz à votre maître : Voici ce que dit le Seigneur : Ne crains pas ces paroles que tu as entendues, et par lesquelles les serviteurs du roi des Assyriens m’ont blasphémé.

07 Je lui enverrai un esprit, et il apprendra une nouvelle, et il retournera dans son pays, et je le ferai mourir par le glaive dans son pays.

08 Or Rabsacès s’en retourna, et il trouva le roi d’Assyrie qui assiégeait Lobna ; car il avait appris qu’il avait quitté Lachis.

09 Alors le roi d’Assyrie reçut une nouvelle au sujet de Tharaca, roi d’Éthiopie ; on lui dit : Il s’est mis en marche pour vous combattre. Ayant appris cela, il envoya des ambassadeurs à Ézéchias, avec cet ordre :

10 Vous direz à Ézéchias, roi de Juda : Que ton Dieu auquel tu as confiance ne te séduise pas, en disant : Jérusalem ne sera pas livrée entre les mains du roi des Assyriens.

11 Tu as appris tout ce que les rois des Assyriens ont fait à tous les pays qu’ils ont ruinés ; et toi, pourrais-tu être délivré ?

12 Est-ce que les dieux des nations ont délivré les peuples que mes pères ont détruits, Gozam, Haram, Réseph et les fils d’Éden qui étaient à Thalassar ?

13 Où est le roi d’Émath, et le roi d’Arphad, et le roi de la ville de Sepharvaïm, d’Ana et d’Ava ?

14 Ézéchias prit la lettre de la main des ambassadeurs, et l’ayant lue, il monta à la maison du Seigneur, et la déploya devant le Seigneur ;

15 et Ézéchias pria le Seigneur en disant :

16 Seigneur des armées, Dieu d’Israël, qui êtes assis sur les chérubins, vous êtes seul Dieu de tous les royaumes de la terre ; c’est vous qui avez fait le ciel et la terre.

17 Penchez, Seigneur, votre oreille et écoutez ; ouvrez les yeux, Seigneur, et voyez, et écoutez toutes les paroles que Sennachérib a envoyées pour blasphémer le Dieu vivant.

18 Il est vrai, Seigneur, que les rois des Assyriens ont ruiné les pays et leurs provinces,

19 et qu’ils ont livré leurs dieux au feu ; car ce n’étaient pas des dieux, mais l’œuvre de la main des hommes, du bois et de la pierre, qu’ils ont détruits.

20 Et maintenant, Seigneur notre Dieu, délivrez-nous de sa main, afin que tous les royaumes de la terre sachent que vous êtes le seul Seigneur.

21 Alors Isaïe, fils d’Amos, envoya dire à Ézéchias : Voici ce que dit le Seigneur, le Dieu d’Israël : Quant à ce que tu m’as demandé au sujet de Sennachérib, roi d’Assyrie,

22 voici la parole que le Seigneur a prononcée sur lui : Elle t’a méprisé et elle t’a insulté, la vierge fille de Sion : la fille de Jérusalem a secoué la tête derrière toi.

23 Qui as-tu insulté ? contre qui as-tu haussé la voix et élevé tes yeux insolents ? Contre le Saint d’Israël.

24 Par tes serviteurs tu as outragé le Seigneur, et tu as dit : Avec la multitude de mes chars, j’ai gravi le sommet des montagnes, les cimes du Liban ; j’ai coupé ses cèdres élevés et ses sapins de choix ; je suis monté jusqu’à la pointe de son sommet, dans la forêt de son carmel.

25 J’ai creusé et j’ai bu les eaux, et j’ai desséché avec la plante de mes pieds toutes les rivières retenues par des digues.

26 N’as-tu pas appris ce que j’ai fait autrefois ? Dès les jours anciens, j’ai formé ce dessein, et maintenant je l’ai exécuté, et cela a été accompli pour la ruine des collines qui s’entrebattent et des villes fortes.

27 Leurs habitants aux mains débiles ont tremblé et ont été confondus ; ils sont devenus comme l’herbe des champs, comme le gazon qui sert de pâture, et comme l’herbe des toits, qui sèche avant de venir à maturité.

28 Ta demeure, et ta sortie, et ton entrée, je les connais, ainsi que ta fureur insensée contre moi.

29 Tandis que ta fureur éclatait contre moi, ton orgueil est monté jusqu’à mes oreilles. Je te mettrai donc une boucle aux narines et un mors à la bouche, et je te ramènerai sur le chemin par lequel tu es venu.

30 Mais pour toi, Ézéchias, tu auras ce signe : Mange cette année ce qui naîtra de soi-même, et vis de fruits la seconde année ; mais la troisième année semez et moissonnez, plantez des vignes et recueillez-en le fruit.

31 Et ce qui aura été sauvé de la maison de Juda et ce qui sera resté poussera des racines en bas, et produira des fruits en haut ;

32 car de Jérusalem il sortira un reste, et des sauvés du mont Sion ; le zèle du Seigneur des armées fera cela.

33 C’est pourquoi ainsi parle le Seigneur sur le roi des Assyriens : Il n’entrera pas dans cette ville et il n’y lancera pas de flèches, il ne l’attaquera pas avec le bouclier, et il n’élèvera pas de retranchements autour d’elle.

34 Il s’en retournera par le chemin par lequel il est venu, et il n’entrera pas dans cette ville, dit le Seigneur.

35 Je protégerai cette ville pour la sauver, à cause de moi, et à cause de David mon serviteur.

36 Or l’Ange du Seigneur sortit et frappa cent quatre-vingt-cinq mille hommes dans le camp des Assyriens. Et quand on se leva le matin, c’étaient tous des cadavres sans vie.

37 Alors Sennachérib, roi des Assyriens, partait et s’en alla, et s’en retourna, et il demeura à Ninive.

38 Or comme il était prosterné dans le temple de Nesroch son dieu, Adramélech et Sarasar, ses fils, le frappèrent de leur glaive, et s’enfuirent dans le pays d’Ararat ; et Asarhaddon son fils régna à sa place.

CHAPITRE XXXVIII

01 En ce temps-là, Ézéchias fut malade jusqu’à la mort, et le prophète Isaïe, fils d’Amos, vint auprès de lui et lui dit : Voici ce que dit le Seigneur : Mets ordre aux affaires de ta maison, car tu mourras, et tu ne vivras plus.

02 Alors Ézéchias tourna son visage contre le mur, et pria le Seigneur

03 en disant : Souvenez-vous, Seigneur, je vous prie, que j’ai marché devant vous dans la vérité et avec un cœur parfait, et que j’ai fait ce qui était bon à vos yeux. Et Ézéchias versa des larmes abondantes.

04 Alors le Seigneur parla à Isaïe, et lui dit :

05 Va, et dis à Ézéchias : Ainsi parle le Seigneur, le Dieu de David ton père : J’ai entendu ta prière et j’ai vu tes larmes ; j’ajouterai encore quinze années à tes jours,

06 et je te délivrerai de la main du roi des Assyriens ; cette ville aussi, et je la protégerai.

07 Et voici le signe que le Seigneur te donnera, pour t’assurer qu’il accomplira la parole qu’il a prononcée :

08 Je ferai reculer de dix degrés en arrière, avec le soleil, l’ombre des degrés qui est descendue sur le cadran d’Achaz. Et le soleil recula de dix degrés, sur les degrés où il était descendu.

09 Cantique d’Ézéchias, roi de Juda, lorsque après avoir été malade, il fut guéri de sa maladie.

10 J’ai dit : Au milieu de mes jours, j’irai aux portes du tombeau. Je cherche en vain le reste de mes années.

11 J’ai dit : Je ne verrai plus le Seigneur Dieu dans la terre des vivants ; je ne verrai plus aucun homme, ni d’habitant du repos.

12 Le temps de ma vie m’est enlevé, et il est roulé loin de moi, comme une tente de berger. Ma vie a été coupée comme par le tisserand ; il m’a retranché tandis que j’ourdissais encore. Du matin au soir vous en finirez avec moi.

13 J’espérais jusqu’au matin ; comme un lion il a brisé tous mes os. Du matin au soir vous en finirez avec moi.

14 Je criais comme le petit de l’hirondelle, je gémissais comme la colombe. Mes yeux se sont lassés à force de regarder en haut. Seigneur, je souffre violence, répondez pour moi.

15 Que dirai-je, et que me répondra-t-il, puisque c’est lui qui a fait cela ? Je repasserai devant vous toutes mes années, dans l’amertume de mon âme.

16 Seigneur, si c’est ainsi que l’on vit, si la vie de mon esprit consiste en ces choses, vous me châtierez, et vous me rendrez la vie.

17 Je trouverai la paix dans mon affliction la plus amère. Mais vous, vous avez délivré mon âme, pour l’empêcher de périr ; vous avez jeté derrière vous tous mes péchés.

18 Car le séjour des morts ne vous bénira pas, et la mort ne vous louera point ; ceux qui descendent dans la fosse n’espéreront plus en votre fidélité.

19 C’est le vivant, c’est le vivant qui vous louera, comme je le fais aujourd’hui ; le père fera connaître à ses fils votre vérité.

20 Seigneur, sauvez-moi, et nous chanterons nos cantiques tous les jours de notre vie dans la maison du Seigneur.

21 Et Isaïe ordonna qu’on prît une masse de figues, et qu’on en fît un cataplasme sur la blessure, afin qu’il fût guéri.

22 Et Ézéchias dit : À quel signe saurai-je que j’irai à la maison du Seigneur ?

CHAPITRE XXXIX

01 En ce temps-là, Mérodach Baladan, fils de Baladan, roi de Babylone, envoya des lettres et des présents à Ézéchias, car il avait appris sa maladie et sa guérison.

02 Ézéchias en éprouva de la joie, et il montra aux envoyés le lieu où étaient les aromates, l’or et l’argent, les parfums et l’huile précieuse, tout ce qu’il avait de meubles, et tout ce qui se trouvait dans ses trésors. Il n’y eut rien dans son palais, ni dans tout son domaine, qu’Ézéchias ne leur montrât.

03 Alors le prophète Isaïe vint auprès du roi Ézéchias, et lui dit : Que t’ont dit ces hommes, et d’où sont-ils venus vers toi ? Ézéchias répondit : Ils sont venus vers moi d’un pays lointain, de Babylone.

04 Isaïe dit encore : Qu’ont-ils vu dans ta maison ? Ézéchias répondit : Ils ont vu tout ce qui est dans ma maison ; il n’y a rien dans mes trésors que je ne leur aie montré.

05 Isaïe dit à Ézéchias : Écoute la parole du Seigneur des armées.

06 Voici, il viendra un temps où tout ce qui est dans ta maison, et ce que tes pères ont amassé jusqu’à ce jour sera emporté à Babylone ; il n’en restera rien, dit le Seigneur.

07 Et ils prendront de tes fils, qui seront sortis de toi, et que tu auras engendrés, et ils seront eunuques dans le palais du roi de Babylone.

08 Ézéchias répondit à Isaïe : La parole que le Seigneur a dite est bonne. Et il ajouta : Que la paix et la vérité seulement durent pendant mes jours.

CHAPITRE XL

01 Consolez-vous, consolez-vous, mon peuple, dit votre Dieu.

02 Parlez au cœur de Jérusalem, et dites-lui que ses maux sont finis, que son iniquité est pardonnée, et qu’elle a reçu de la main du Seigneur le double pour tous ses péchés.

03 Voix de quelqu’un qui crie dans le désert : Préparez le chemin du Seigneur, rendez droits dans la solitude les sentiers de notre Dieu.

04 Toute vallée sera exhaussée, toute montagne et toute colline sera abaissée ; les chemins tortueux seront redressés, et les raboteux aplanis ;

05 et la gloire du Seigneur sera révélée, et toute chair verra en même temps que la bouche du Seigneur a parlé.

06 Une voix dit : Crie. Et j’ai dit : Que crierai-je ? Toute chair est de l’herbe, et toute sa gloire est comme la fleur des champs.

07 L’herbe s’est desséchée, et la fleur est tombée, parce que le souffle du Seigneur a soufflé dessus. Le peuple est vraiment de l’herbe ;

08 l’herbe s’est desséchée, et la fleur est tombée ; mais la parole de notre Seigneur demeure éternellement.

09 Monte sur une haute montagne, toi qui annonces la bonne nouvelle à Sion ; êlève ta voix avec force, toi qui annonces la bonne nouvelle à Jérusalem ; élève-la, ne crains point. Dis aux villes de Juda : Voici votre Dieu,

10 Voici que le Seigneur Dieu vient avec puissance, et son bras dominera ; sa récompense est avec lui, et son œuvre est devant lui.

11 Comme un pasteur il fera paître son troupeau ; il réunira les agneaux dans ses bras, et il les prendra dans son sein ; il portera lui-même les brebis pleines.

12 Qui a mesuré les eaux dans le creux de sa main, et qui a pesé les cieux dans sa paume ? qui soutient de trois doigts la masse de la terre ? qui a pesé les montagnes avec un poids et les collines dans la balance ?

13 Qui a aidé l’Esprit du Seigneur ? Qui a été son conseiller et lui a montré ce qu’il devait faire ?

14 Qui a-t-il consulté pour en recevoir de l’instruction ? Qui lui a appris le sentier de la justice ? Qui lui a enseigné la science ? Qui lui a montré le chemin de la sagesse ?

15 Voici, les nations sont comme la goutte d’un seau, et comme un grain dans la balance ; les îles sont comme une fine poussière.

16 Le Liban ne suffirait pas pour le bûcher, et ses animaux ne suffiraient pas pour l’holocauste.

17 Tous les peuples sont devant lui comme s’ils n’étaient pas, et il les regarde comme un rien et un néant.

18 À qui donc ferez-vous ressembler Dieu, et quelle image en tracerez-vous ?

19 L’ouvrier ne coule-il pas une statue en fonte ? L’orfèvre ne la couvre-t-il pas d’or, et celui qui travaille l’argent ne la couvre-t-il pas de lames d’argent ?

20 L’ouvrier habile choisit un bois fort, qui ne pourrisse point ; il cherche comment il placera la statue, de sorte qu’elle ne branle pas.

21 Ne le savez-vous pas ? Ne l’avez-vous pas appris ? Cela ne vous a-t-il pas été annoncé dès le commencement ? n’avez-vous pas compris comment la terre a été fondée ?

22 C’est lui qui est assis au-dessus du cercle de la terre, et ceux qui l’habitent sont comme des sauterelles ; il étend les cieux comme un rideau, et il les déploie comme une tente dressée pour y habiter.

23 Il anéantit ceux qui recherchent les secrets, et il réduit à rien les juges de la terre.

24 Ils n’avaient pas été plantés ni semés, et leur tronc n’avait pas jeté de racines en terre ; tout à coup il a soufflé sur eux, et ils se sont desséchés, le tourbillon les a emporté comme le chaume.

25 À qui m’avez-vous assimilé et égalé ? dit le Saint.

26 Levez vos yeux en haut, et voyez qui a créé ces choses, qui fait marcher en ordre l’armée des astres, et qui les appelle tous par leur nom ; il excelle tellement en grandeur, en vertu et en puissance, que pas un d’eux ne fait défaut.

27 Pourquoi dis-tu, Jacob, pourquoi dis-tu, Israël : Ma voie est cachée au Seigneur, et mon droit passe inaperçu devant mon Dieu ?

28 Ne le sais-tu pas, ou ne l’as-tu pas appris ? Dieu est le Seigneur éternel qui a créé les extrémités de la terre ; il ne se lasse point, il ne se fatigue pas, et sa sagesse est impénétrable.

29 Il donne de la force à celui qui est fatigué, et il multiplie la force et la vigueur de ceux qui sont en défaillance.

30 Les adolescents se lassent et se fatiguent, et les jeunes gens tombent de faiblesse ;

31 mais ceux qui espèrent au Seigneur renouvellent leur force ; ils prendront des ailes comme l’aigle, ils courront sans se fatiguer, et ils marcheront sans se lasser.

CHAPITRE XLI

01 Que les îles se taisent devant moi, et que les peuples renouvellent leur force ; qu’ils s’approchent, et qu’ensuite ils parlent ; allons ensemble devant un juge.

02 Qui a fait sortir le juste de l’orient, et qui l’a appelé pour le suivre ? Il lui livrera les nations, et il lui soumettra les rois ; il les donnera à son glaive comme de la poussière, et à son arc comme le chaume que le vent emporte.

03 Il les poursuivra, il passera en paix, la trace de ses pas ne paraîtra point.

04 Qui a fait et opéré ces choses ? qui appelle les générations dès le commencement ? Moi, le Seigneur, moi qui suis le premier et le dernier.

05 Les îles ont vu, et elles ont eu peur ; les extrémités de la terre ont été frappées de stupeur ; elles se sont approchées et elles sont venues.

06 Ils s’entr’aideront l’un et l’autre, et chacun dira à son frère : Prends courage.

07 L’ouvrier en airain, frappant du marteau, a encouragé celui qui forgeait alors, en disant : Cela est bon pour souder, et il a fixé l’idole avec des clous, pour qu’elle ne branlât pas.

08 Mais toi, Israël, mon serviteur, Jacob que j’ai choisi, race de mon ami Abraham ;

09 en qui je t’ai pris aux extrémités de la terre et je t’ai appelé d’un pays lointain, et je t’ai dit : Tu es mon serviteur, je t’ai choisi, et je ne t’ai pas rejeté.

10 Ne crains point, car je suis avec toi ; ne te détourne pas, car je suis ton Dieu ; je t’ai fortifié, je t’ai secouru, et la droite de mon juste t’a soutenu.

11 Voici, tous ceux qui te combattent seront confondus et rougiront de honte, et ceux qui te contredisent seront réduits au néant et périront.

12 Tu les chercheras, ces hommes qui s’opposaient à toi, et tu ne les trouveras plus ; ceux qui te faisaient la guerre seront comme s’ils n’étaient pas, et disparaîtront.

13 Car je suis le Seigneur ton Dieu, qui te prends par la main, et qui te dis : Ne crains pas, c’est moi qui t’aide.

14 Ne crains pas, vermisseau de Jacob, ni vous qui êtes morts d’Israël ; c’est moi qui viens te secourir, dit le Seigneur, et le Saint d’Israël est ton rédempteur.

15 Je ferai de toi un char neuf à triturer le blé, garni de pointes et de scies ; tu écraseras et briseras les montagnes, et tu réduiras les collines en poussière.

16 Tu les vanneras, et le vent les emportera, et la tempête les dissipera ; mais toi, tu te réjouiras dans le Seigneur, et tu trouveras tes délices dans le Saint d’Israël.

17 Les pauvres et les indigents cherchent de l’eau, et il n’y en a point ; leur langue est desséchée par la soif. Moi, le Seigneur, je les exaucerai ; moi, le Dieu d’Israël, je ne les abandonnerai pas.

18 Je ferai jaillir des fleuves au sommet des collines, et des fontaines au milieu des champs ; je changerai le désert en étangs, et la terre sans chemin en courants d’eaux.

19 Je mettrai dans le désert le cèdre, l’épine, le myrte et l’olivier ; je ferai croître ensemble dans la solitude le sapin, l’orme et le buis ;

20 afin que tous voient, sachent, considèrent et comprennent que c’est la main du Seigneur qui a fait cela, et que le Saint d’Israël l’a créé.

21 Venez plaider votre cause, dit le Seigneur ; si vous avez quelque chose à dire, produisez-le, dit le Roi de Jacob.

22 Qu’ils s’approchent et qu’ils nous annoncent tout ce qui doit arriver ; annoncez les choses passées, et nous y mettrons notre cœur, et nous saurons quelle doit être leur fin ; indiquez-nous ce qui doit arriver.

23 Annoncez ce qui doit arriver à l’avenir, et nous saurons que vous êtes dieux ; faites bien ou mal, si vous le pouvez, afin que nous le disions et que nous le voyions ensemble.

24 Mais vous venez du néant et votre œuvre vient de ce qui n’est pas ; celui qui vous a choisis est une abomination.

25 Je l’ai suscité du septentrion, et il viendra de l’orient ; il invoquera mon nom ; il traitera les grands comme boue, et comme l’argile que foule le potier.

26 Qui l’a annoncé dès le commencement, pour que nous le sachions, et dès le début, pour que nous disions : Tu es juste ? Mais il n’y a personne qui annonce et qui prédise l’avenir, et qui entende vos paroles.

27 Le Seigneur dira le premier à Sion : Les voici, et je donnerai à Jérusalem un messager de la bonne nouvelle.

28 J’ai regardé, et il n’y avait parmi eux personne qui prît une résolution, ni qui répondît un mot si on l’interrogeait.

29 Ils sont tous injustes et leurs œuvres sont vaines ; leurs idoles sont du vent et un néant.

CHAPITRE XLII

01 Voici mon serviteur, je le soutiendrai ; mon élu en qui mon âme s’est complue : J’ai mis mon Esprit sur lui, il apportera la justice aux nations.

02 Il ne criera point, il n’aura pas d’égard aux personnes, et on n’entendra pas sa voix dans les rues.

03 Il ne brisera pas le roseau cassé, et il n’éteindra pas la mèche qui fume encore ; il produira la justice selon la vérité.

04 Il ne sera pas triste, ni précipité, jusqu’à ce qu’il établisse la justice sur la terre ; et les îles attendront sa loi.

05 Voici ce que dit le Seigneur Dieu, qui a créé les cieux et qui les a étendus, qui a affermi la terre avec ce qui en germe ; qui donne le souffle au peuple qui vit sur elle, et la respiration à ceux qui y marchent.

06 Moi, le Seigneur, je t’ai appelé dans la justice, et je t’ai pris par la main, et je t’ai gardé, et je t’ai établi pour l’alliance du peuple et la Lumière des nations,

07 pour ouvrir les yeux des aveugles, pour tirer des fers celui qui est enchaîné, et de la prison ceux qui sont assis dans les ténèbres.

08 Je suis le Seigneur, c’est là mon nom ; je ne donnerai pas ma gloire à un autre, ni mes louanges aux idoles.

09 Les premières choses se sont accomplies, j’en annonce encore de nouvelles ; avant qu’elles arrivent je vous les fais entendre.

10 Chantez au Seigneur un cantique nouveau, chantez sa louange aux extrémités de la terre, vous qui descendez sur la mer et tout ce qui la remplit, vous ses îles et ceux qui les habitent.

11 Que le désert et ses villes élèvent la voix. Cédar habitera dans des maisons ; habitants des rochers, louez le Seigneur ; que l’on crie du sommet des montagnes.

12 Ils publieront la gloire du Seigneur, ils annonceront sa louange dans les îles.

13 Le Seigneur sortira comme un héros, il excitera son ardeur comme un guerrier ; il élèvera la voix et il poussera des cris ; il triomphera de ses ennemis.

14 Longtemps je me suis tu, j’ai gardé le silence, je me suis contenu ; je me ferai entendre comme une femme en travail ; je détruirai et j’anéantirai tout.

15 Je rendrai désertes les montagnes et les collines, je dessécherai toute leur verdure ; je changerai les fleuves en îles, et je dessécherai tous les étangs.

16 Je conduirai les aveugles sur un chemin qu’ils ne connaissent pas, et je les ferai marcher dans des sentiers qu’ils ignorent ; je changerai devant eux les ténèbres en lumière, et les chemins tortueux en voies droites : Je ferai cela pour eux, et je ne les abandonnerai pas.

17 Ils retourneront en arrière, ils seront couverts de confusion ceux qui se confient aux idoles taillées, qui disent à des images de fonte : Vous êtes nos dieux.

18 Sourds, écoutez ; aveugles, regardez et voyez.

19 Qui est aveugle, sinon mon serviteur ? et qui est sourd, sinon celui à qui j’ai envoyé mes messagers ? Qui est aveugle, sinon celui qui a été vendu ? et qui est aveugle, sinon le serviteur du Seigneur ?

20 Toi qui vois beaucoup de choses, ne les garderas-tu pas ? toi qui as les oreilles ouvertes, n’entendras-tu pas ?

21 Le Seigneur avait voulu sanctifier son peuple, rendre sa loi célèbre et la glorifier.

22 Et pourtant c’est un peuple pillé et dépouillé ; ils sont tous tombés dans les filets des soldats, et ils ont été cachés au fond des prisons ; ils ont été mis au pillage, et personne ne les délivre ; ils ont été dépouillés et personne ne dit : Restitue.

23 Quel est celui d’entre vous qui écoute ces choses, qui s’y rende attentif, et qui écoute à l’avenir ?

24 Qui a livré Jacob au pillage, et Israël à ceux qui le dévastent ? N’est-ce pas le Seigneur lui-même que nous avons offensé ? car ils n’ont pas voulu marcher dans ses voies, ni obéir à sa loi.

25 Aussi a-t-il répandu sur lui l’indignation de sa fureur et la violence de la guerre ; il a allumé un feu autour de lui sans qu’il le sût ; il l’a brûlé sans qu’il le comprit.

CHAPITRE XLIII

01 Et maintenant voici ce que dit le Seigneur qui t’a créé, ô Jacob, et qui t’a formé, ô Israël : Ne crains point, car je t’ai racheté, et je t’ai appelé par ton nom ; tu es à moi.

02 Lorsque tu traverseras les eaux, je serai avec toi, et les fleuves ne te submergeront pas ; lorsque tu marcheras dans le feu, tu ne seras pas brûlé, et la flamme ne t’embrasera pas.

03 Car je suis le Seigneur ton Dieu, le Saint d’Israël, ton sauveur ; j’ai donné l’Égypte pour ta rançon, l’Éthiopie et Saba à ta place.

04 Depuis que tu es devenu précieux et glorieux à mes yeux, je t’aime, et je donnerai des hommes à ta place et des peuples pour ta vie.

05 Ne crains point, car je suis avec toi ; je ramènerai ta race de l’orient, et je te rassemblerai de l’occident.

06 Je dirai à l’aquilon : Donne ; et au midi : Ne retiens pas ; amène mes fils des pays lointains, et mes filles des extrémités de la terre.

07 Tous ceux qui invoquent mon nom, je les ai créés pour ma gloire, je les ai formés et je les ai faits.

08 Fais sortir le peuple aveugle, qui a des yeux ; le peuple sourd, qui a des oreilles.

09 Que toutes les nations se rassemblent, et que tous les peuples se réunissent. Qui de vous annonce ces choses et qui nous racontera ce qui est arrivé autrefois ? Qu’ils produisent leurs témoins ; qu’ils se justifient, et on les écoutera, et on dira : C’est vrai.

10 Vous êtes mes témoins, dit le Seigneur, vous et mon Serviteur que j’ai choisi ; afin que vous sachiez, que vous me croyiez, et que vous compreniez que c’est moi-même qui suis ; avant moi il n’a pas été formé de Dieu, et après moi il n’y en aura pas.

11 C’est moi, c’est moi qui suis le Seigneur, et hors de moi il n’y a pas de sauveur.

12 C’est moi qui ai annoncé et qui ai sauvé, je vous ai fait entendre l’avenir, et il n’y a pas eu parmi vous de dieu étranger : vous êtes mes témoins, dit le Seigneur, et c’est moi qui suis Dieu.

13 C’est moi qui suis dès le commencement, et nul ne délivre de ma main. J’agirai, et qui s’y opposera ?

14 Voici ce que dit le Seigneur qui vous a rachetés, le Saint d’Israël : J’ai envoyé à cause de vous à Babylone, j’ai fait tomber tous ses appuis et renversé les Chaldéens qui se glorifiaient de leurs vaisseaux.

15 Je suis le Seigneur, votre Saint, le Créateur d’Israël, votre Roi.

16 Voici ce que dit le Seigneur qui a ouvert un chemin dans la mer, et un sentier dans les eaux bouillonnantes ;

17 qui mit en campagne les chars et les chevaux, l’armée et le héros ; ils se sont endormis ensemble, et ils ne se réveilleront pas ; ils furent étouffés et éteints comme une mèche de lin.

18 Ne vous souvenez plus des choses passées, ne considérez plus ce qui est ancien.

19 Voici que je vais faire des choses nouvelles, elles vont paraître, et vous les connaîtrez ; je mettrai un chemin dans le désert, et des fleuves dans une contrée inaccessible.

20 Les bêtes sauvages, les dragons et les autruches me glorifieront, parce que j’ai mis des eaux dans le désert, et des fleuves dans une contrée inaccessible, pour donner à boire à mon peuple, à mon élu.

21 Je me suis formé ce peuple, et il publiera ma louange.

22 Tu ne m’as pas invoqué, Jacob ; tu ne t’es pas fatigué pour moi, Israël.

23 Tu ne m’as pas offert de bélier en holocauste, et tu ne m’as pas glorifié par tes victimes ; je ne t’ai point contraint en esclavage pour les oblations, et je ne t’ai pas donné de peine pour l’encens.

24 Tu n’as pas acheté pour moi à prix d’argent des roseaux odorants, et tu ne m’as pas rassasié par la graisse de tes victimes ; mais tu m’as rendu comme esclave par tes péchés, et tu m’as donné de la peine par tes iniquités.

25 C’est moi, c’est moi-même qui efface tes iniquités pour l’amour de moi, et je ne me souviendrai plus de tes péchés.

26 Réveille ma mémoire et plaidons ensemble ; si tu as quelque chose pour te justifier, expose-le.

27 Ton père a péché le premier, et tes interprètes m’ont désobéi ;

28 c’est pourquoi j’ai traité en profanes les princes du sanctuaire ; j’ai livré Jacob à la boucherie, et Israël à l’opprobre.

CHAPITRE XLIV

01 Et maintenant écoute, Jacob mon serviteur, et toi Israël que j’ai choisi.

02 Voici ce que dit le Seigneur qui t’a fait, qui t’a formé, et qui est ton soutien depuis le sein de ta mère : Ne crains pas, mon serviteur Jacob, mon juste que j’ai choisi.

03 Car je répandrai des eaux sur le sol altéré, et des fleuves sur la terre desséchée ; je répandrai mon Esprit sur ta race et ma bénédiction sur ta postérité ;

04 et ils germeront parmi les herbes, comme les saules auprès des eaux courantes.

05 L’un dira : Je suis au Seigneur ; l’autre se réclamera du nom de Jacob ; un autre écrira de sa main : Au Seigneur, et il se glorifiera du nom d’Israël.

06 Voici ce que dit le Seigneur, le Roi d’Israël, et son rédempteur, le Seigneur des armées : Je suis le premier, et je suis le dernier, et il n’y a pas de Dieu hors de moi.

07 Qui est semblable à moi ? Qu’il parle et qu’il prophétise, et qu’il m’expose par ordre ce que j’ai fait depuis que j’ai établi ce peuple antique ; qu’il prédise l’avenir et ce qui doit arriver.

08 Ne craignez point, et ne vous troublez pas : depuis longtemps je te l’ai fait savoir, et je te l’ai annoncé ; vous êtes mes témoins. Y a-t-il un autre Dieu que moi, et un créateur que je ne connaisse pas ?

09 Tous les fabricants d’idoles ne sont rien, et leurs œuvres si chères ne leur serviront de rien. Ils sont eux-mêmes témoins qu’elles ne voient pas et ne comprennent pas, afin qu’ils soient confondus.

10 Qui est-ce qui forme un dieu, et qui fond une statue qui n’est bonne à rien ?

11 Tous ceux qui ont part à ce travail seront confondus, car ces artisans ne sont que des hommes ; qu’ils s’assemblent tous, et qu’ils se présentent, et tous ensemble ils seront effrayés et seront couverts de honte.

12 Le forgeron travaille avec sa lime, il façonne le fer avec le charbon et le marteau ; il travaille de toute la force de son bras : il aura faim jusqu’à n’en pouvoir plus, il aura soif et il sera épuisé.

13 Le charpentier étend sa règle, il façonne le bois avec le rabot, il le dresse à l’équerre, il lui donne ses traits avec le compas, et il fait l’image d’un homme, comme un bel homme qu’il placera dans une maison.

14 Il abat des cèdres, il prend une yeuse ou un chêne, qui était debout parmi les arbres de la forêt, il plante un pin que la pluie fait croître.

15 Ces arbres servent à l’homme pour brûler ; il en prend et il se chauffe, il en met au feu pour cuire du pain ; et de ce qui reste il fait un dieu, et l’adore ; il en fait une image devant laquelle il se prosterne.

16 Il brûle au feu la moitié de ce bois, et de l’autre moitié il fait cuire sa viande, il prépare ses aliments, et se rassasie ; il se chauffe et dit : Bon, j’ai chaud, je vois la flamme ;

17 et avec le reste il se fait un dieu et une idole devant laquelle il se prosterne, qu’il adore et qu’il prie, en disant : Délivre-moi, car tu es mon dieu.

18 Ils ne connaissent et ne comprennent rien ; leurs yeux sont couverts, de sorte qu’ils ne voient point, et que leur cœur ne comprend pas.

19 Ils ne rentrent point en eux-mêmes, ils ne réfléchissent pas, et ils n’ont pas le bon sens de dire : J’en ai brûlé la moitié au feu, et j’ai cuit des pains sur ses charbons ; j’ai fait cuire de la viande, que j’ai mangée, et avec le reste je ferais un idole ! Je me prosternais devant un tronc d’arbre !

20 Une partie est réduite en cendre ; son cœur insensé adore l’autre, et il ne sauve pas son âme, en disant : C’est sans doute un mensonge qui est dans ma main.

21 Souviens-toi de ceci, Jacob et Israël, parce que tu es mon serviteur, je t’ai formé ; tu es mon serviteur, Israël, ne m’oublie pas.

22 J’ai effacé tes iniquités comme une nuée, et tes péchés comme un nuage : reviens à moi, car je t’ai racheté.

23 Cieux, louez le Seigneur, parce qu’il a fait miséricorde ; extrémités de la terre, soyez dans l’allégresse ; montagnes, forêts avec tous vos arbres, faites retentir des louanges, parce que le Seigneur a racheté Jacob, et qu’il a manifesté sa gloire en Israël.

24 Voici ce que dit le Seigneur qui t’a racheté, et qui t’a formé dès le sein de ta mère : Je suis le Seigneur qui fais tout, qui ai étendu seul les cieux, qui ai affermi la terre sans que personne ne m’aidât ;

25 J’annule les prodiges des devins, je rends les augures insensés, je renverse l’esprit des sages, et je change leur science en folie ;

26 Je confirme la parole de mon serviteur, et j’accomplis les oracles de mes envoyés ; je dis à Jérusalem : Tu seras habitée ; et aux villes de Juda : Vous serez rebâties, et je relèverai leurs ruines.

27 Je dis à l’abîme : Dessèche-toi, je tarirai tes fleuves.

28 Je dis à Cyrus : Tu es mon pasteur, et tu accompliras toute ma volonté. Je dis à Jérusalem : Tu seras rebâtie ; et au temple : Tu seras fondé.

CHAPITRE XLV

01 Voici ce que dit le Seigneur à mon christ Cyrus, que j’ai pris par la main pour lui assujettir les nations, pour mettre les rois en fuite, pour ouvrir devant lui les portes sans qu’aucune lui soit fermée :

02 J’irai devant toi, et j’humilierai les grands de la terre ; je romprai les portes d’airain, et je briserai les gonds de fer ;

03 et je te donnerai des trésors cachés et des richesses enfuies dans le secret, afin que tu saches que je suis le Seigneur, qui t’ai appelé par ton nom, le Dieu d’Israël ;

04 à cause de Jacob mon serviteur, et d’Israël mon élu, je t’ai appelé par ton nom ; j’ai tracé ton portrait, et tu ne m’as pas connu.

05 Je suis le Seigneur, et il n’y en a pas d’autre ; hors de moi il n’y a pas de Dieu. Je t’ai ceint, et tu ne m’as pas connu ;

06 afin que l’on sache, du lever du soleil au couchant, qu’il n’y a pas de Dieu hors de moi. Je suis le Seigneur, et il n’y en a pas d’autre.

07 Je forme la lumière et je crée les ténèbres, je fais la paix et je crée les maux : Je suis le Seigneur qui fais toutes ces choses.

08 Cieux, répandez d’en haut votre rosée, et que les nuées fassent pleuvoir le Juste ; que la terre s’ouvre, et qu’elle germe le Sauveur, et que la justice naisse en même temps. Moi, le Seigneur, je l’ai créé.

09 Malheur à celui qui dispute contre son Créateur, lui qui n’est qu’un tesson d’argile et de terre. L’argile dit-elle au potier : Que fais-tu ? Ton ouvrage n’est pas d’une main habile.

10 Malheur à celui qui dit à son père : Pourquoi engendres-tu ? et à sa mère : Pourquoi enfantes-tu ?

11 Voici ce que dit le Seigneur, le Saint d’Israël, et Celui qui l’a formé : Interrogez-moi sur l’avenir ; donnez-moi des ordres au sujet de mes fils et de l’œuvre de mes mains.

12 C’est moi qui ai fait la terre, et qui ai créé l’homme sur elle ; mes mains ont étendu les cieux, et j’ai imposé des lois à toute leur milice.

13 C’est moi qui l’ai suscité pour la justice, et qui aplanirai toutes ses voies ; il rebâtira ma ville, et libérera mes captifs, sans rançon ni présents, dit le Seigneur, le Dieu des armées.

14 Voici ce que dit le Seigneur : Le travail de l’Égypte, le trafic de l’Éthiopie, et les Sabéens à la taille élevée passeront chez toi, et ils seront à toi ; ils marcheront à ta suite, ils viendront les fers aux mains, ils se prosterneront devant toi, et ils te supplieront en disant : Il n’y a de Dieu que chez toi, et hors de toi il n’y a pas de Dieu.

15 Vous êtes vraiment un Dieu caché, le Dieu d’Israël, le Sauveur.

16 Ils ont été confondus, ils rougissent tous de honte, et ils sont tous couverts de confusion, les fabricants d’erreurs.

17 Israël a reçu du Seigneur un salut éternel ; vous ne serez pas confondus, et vous ne rougirez pas de honte dans les siècles des siècles.

18 Car voici ce que dit le Seigneur qui a créé les cieux, le Dieu qui a formé la terre et qui l’a faite, qui l’a façonnée et qui ne l’a pas créée en vain, mais qui l’a formée pour qu’elle fût habitée : Je suis le Seigneur, et il n’y en a pas d’autre.

19 Je n’ai point parlé en cachette, dans un lieu ténébreux de la terre ; je n’ai point dit en vain à la race de Jacob : Recherchez-moi ; je suis le Seigneur qui profère la justice et qui annonce la droiture.

20 Rassemblez-vous et venez ; approchez-vous ensemble, vous qui avez été sauvés des nations ; ils sont dans l’ignorance ceux qui portent un bois sculpté par eux, et qui prient un dieu qui ne peut sauver.

21 Enseignez-les et venez, et délibérez ensemble. Qui a annoncé ces choses dès le commencement ? qui les a prédites depuis longtemps ? N’est-ce pas moi, le Seigneur, et y a-t-il d’autre Dieu que moi ? Je suis le Dieu juste, et personne ne sauve si ce n’est moi.

22 Convertissez-vous à moi, et vous serez sauvés, peuples de toute la terre, car je suis Dieu, et il n’y en a pas d’autre.

23 J’ai juré par moi-même ; une parole de justice est sortie de ma bouche, et elle ne sera pas révoquée :

24 Tout genou fléchira devant moi, et toute langue jurera par mon nom.

25 Et l’on dira : Ma justice et ma force résident dans le Seigneur ; à lui viendront, pour être confondus, tous ceux qui s’opposaient à lui.

26 Par le Seigneur sera justifiée et glorifiée toute la race d’Israël.

CHAPITRE XLVI

01 Bel a été brisé, Nabo a été mis en pièces ; leurs idoles ont été placées sur des bêtes et sur des animaux ; vos fardeaux les fatiguent par leur grand poids.

02 Elle se sont pourries, et elles ont été mises en pièces ; elles n’ont pu sauver ceux qui les portaient, et elles s’en iront elles-mêmes en captivité.

03 Écoutez-moi, maison de Jacob, et vous tous, restes de la maison d’Israël ; vous que je porte dans mon sein, que je renferme dans mes entrailles.

04 Jusqu’à la vieillesse et jusqu’aux cheveux blancs je vous porterai moi-même ; je vous ai faits, et je vous soutiendrai ; je vous porterai et je vous sauverai.

05 À qui m’avez-vous assimilé, et égalé, et comparé, et fait semblable,

06 vous qui tirez l’or de votre bourse, et qui pesez l’argent dans la balance, et qui payez un orfèvre pour qu’il fasse un dieu devant lequel on se prosterne et qu’on l’adore ?

07 Ils le portent sur leurs épaules, et ils le mettent à sa place, et il y demeure et il ne bouge pas de sa place ; lorsqu’on criera vers lui, il n’entendra pas, et il ne sauvera pas de l’affliction.

08 Souvenez-vous de ces choses, et rougissez-en ; rentrez en vous-mêmes, prévaricateurs.

09 Souvenez-vous du temps passé, car je suis Dieu, et il n’y a pas d’autre Dieu, et nul n’est semblable à moi.

10 J’annonce dès le commencement la fin, et dès le principe, ce qui n’existe pas encore, et je dis : Ma résolution sera immuable, et toute ma volonté s’exécutera.

11 J’appelle de l’orient un oiseau, et d’une terre éloignée l’homme de ma volonté. Je l’ai dit, et je l’accomplirai ; je l’ai décidé et je le ferai.

12 Écoutez-moi, hommes au cœur dur, qui êtes loin de la justice :

13 J’ai fait approcher ma justice, je ne la différerai pas, et mon salut ne tardera pas. Je mettrai le salut dans Sion, et ma gloire dans Israël.

CHAPITRE XLVII

01 Descends, assieds-toi dans la poussière, vierge fille de Babylone ; assieds-toi à terre ; il n’y a plus de trône pour la fille des Chaldéens, on ne l’appellera plus molle et délicate.

02 Prends la meule, et mouds la farine ; dévoile ta honte, découvre ton épaule, montre tes jambes, passe les fleuves.

03 Ton ignominie sera découverte, et ton opprobre paraîtra ; je me vengerai et personne ne me résistera.

04 Notre rédempteur, c’est Celui qui a pour nom le Seigneur des armées, le Saint d’Israël.

05 Assieds-toi en silence, et entre dans les ténèbres, fille des Chaldéens, car tu ne seras plus appelée la souveraine des royaumes.

06 J’étais irrité contre mon peuple, j’avais profané mon héritage, et je les avais livrés entre tes mains, et tu n’as pas eu de compassion pour eux, mais tu as appesanti cruellement ton joug sur le vieillard.

07 Et tu as dit : Je serai à jamais souveraine. Tu n’as pas mis ceci dans ton cœur, et tu ne t’es pas souvenue de ta fin.

08 Écoute maintenant ceci, délicate, toi qui demeures dans la sécurité, qui dis dans ton cœur : C’est moi, et il n’y en a pas d’autre que moi ; je ne deviendrai pas veuve, et je ne connaîtrai pas la stérilité.

09 Ces deux choses viendront tout à coup sur toi en un seul jour, la stérilité et le veuvage ; tous ces malheurs viendront sur toi, à cause de la multitude de tes maléfices et de l’extrême dureté de tes enchanteurs.

10 Tu avais confiance dans ta méchanceté, et tu as dit : Il n’y a personne qui me vois. Ta sagesse et ta science même t’ont séduite. Et tu as dit dans ton cœur : C’est moi, et il n’y en a pas d’autre que moi.

11 Le mal viendra sur toi, et tu ne sauras pas d’où il vient ; la calamité fondra sur toi, et tu ne pourras t’en défendre ; il viendra tout à coup sur toi une misère que tu n’auras pas prévue.

12 Reste avec tes enchanteurs, et avec la multitude de tes maléfices auxquels tu t’es appliquée depuis ta jeunesse, et vois si tu en tireras quelque avantage, ou si tu peux devenir plus forte.

13 Tu t’es fatiguée par la multitude de tes conseillers. Qu’ils se lèvent et qu’ils te sauvent, ces augures du ciel qui contemplent les astres, et qui comptent les mois pour t’annoncer d’après cela ce qui doit t’arriver.

14 Ils sont devenus comme la paille, le feu les a dévorés ; ils ne délivreront pas leur vie de la flamme ; ce ne sera pas du charbon dont on se chauffe, ni un feu auprès duquel on s’assied.

15 Voilà ce que deviendront toutes ces choses auxquelles tu t’étais fatiguée. Ceux avec qui tu as trafiqué depuis ta jeunesse se disperseront chacun de son côté, et il n’y aura personne pour te sauver.

CHAPITRE XLVIII

01 Écoutez ceci, maison de Jacob, vous qui portez le nom d’Israël, qui êtes sortis des eaux de Juda, qui jurez au nom du Seigneur, qui vous souvenez du Dieu d’Israël, mais sans vérité et sans justice.

02 Car ils prennent leur nom de la ville sainte, et ils s’appuient sur le Dieu d’Israël, qui a pour nom le Seigneur des armées.

03 Je vous ai annoncé longtemps d’avance les premiers événements, ils sont sortis de ma bouche, et je les ai publiés ; soudain j’ai agi, et ils ont eu lieu.

04 Car je savais que tu es endurci, que ton cou est une barre de fer, et que tu as un front d’airain.

05 Je t’ai prédit ces faits longtemps d’avance ; je te les ai indiqués avant leur accomplissement, de peur que tu ne dises : Ce sont mes idoles qui ont fait cela, ce sont mes images taillées et coulées en fonte qui l’ont ainsi ordonné.

06 Tout ce que tu as entendu, vois-le ; mais vous l’avez-vous annoncé ? Je t’apprends maintenant des choses nouvelles, que j’ai réservées, et qui te sont inconnues.

07 C’est maintenant qu’elles sont créées et non d’autrefois, et avant ce jour tu n’en as pas entendu parler, de peur que tu ne dise : Je les connaissais.

08 Tu ne les as ni entendues ni connues, et ton oreille n’a pas été ouverte depuis longtemps à leur sujet ; car je sais que tu seras certainement un prévaricateur, et dès le sein de ta mère je t’ai appellé transgresseur.

09 À cause de mon nom j’éloignerai de toi ma fureur, et pour ma gloire je te réfrénerai, pour que tu ne périsses pas.

10 Je t’ai purifié par le feu, mais non comme l’argent ; je t’ai choisi dans la fournaise de la pauvreté.

11 C’est pour moi-même, pour moi-même, que j’agirai, afin que je ne sois pas blasphémé, et je ne donnerai pas ma gloire à un autre.

12 Écoute-moi, Jacob, et toi, Israël, que j’appelle ; c’est moi, moi-même, qui suis le premier et qui suis le dernier.

13 C’est ma main qui a fondé la terre, et ma droite qui a mesuré les cieux ; je les appellerai, et ils se présenteront ensemble.

14 Rassemblez-vous tous, et écoutez : Qui d’entre eux a annoncé ces choses ? Le Seigneur l’a aimé, il exécutera sa volonté dans Babylone, et son bras frappera sur les Chaldéens.

15 C’est moi, c’est moi qui a parlé ; je l’ai appelé, je l’ai amené, et j’ai aplani sa voie.

16 Approchez-vous de moi, et écoutez ceci : Dès le commencement je n’ai point parlé en cachette, dès l’origine, avant que ces choses se fissent, j’étais là ; et maintenant le Seigneur Dieu m’a envoyé avec son Esprit.

17 Voici ce que dit le Seigneur qui t’a racheté, le Saint d’Israël : Je suis le Seigneur ton Dieu, qui t’enseigne ce qui est utile, et qui te conduit dans la voie par laquelle tu marches.

18 Oh ! si tu avais été attentif à mes préceptes, ta paix serait comme un fleuve, et ta justice comme les flots de la mer ;

19 ta postérité serait comme le sable, et les fruits de ton sein comme les grains de sable ; ton nom n’aurait pas péri, et n’aurait point été effacé de devant mes yeux.

20 Sortez de Babylone, fuyez du milieu des Chaldéens ; faites entendre cette nouvelle, et publiez-la jusqu’aux extrémités de la terre. Dites : Le Seigneur a racheté son serviteur Jacob.

21 Ils n’ont pas souffert la soif dans le désert lorsqu’il les a conduits ; il leur a tiré l’eau du rocher ; il a ouvert la pierre, et les eaux ont coulé.

22 Il n’y a pas de paix pour les impies, dit le Seigneur.

CHAPITRE XLIX

01 Écoutez, îles, et vous, peuples lointains, soyez attentifs. Le Seigneur m’a appelé dès le sein de ma mère ; lorsque j’étais encore dans ses entrailles, il s’est souvenu de mon nom.

02 Il a rendu ma bouche semblable à un glaive acéré, il m’a protégé à l’ombre de sa main ; il a fait de moi comme une flèche choisie, il m’a caché dans son carquois.

03 Et il m’a dit : Tu es mon serviteur, Israël, et je me glorifierai en toi.

04 Et moi j’ai dit : C’est en vain que j’ai travaillé, c’est inutilement et sans fruit que j’ai consumé ma force ; mais mon droit est auprès du Seigneur, et ma récompense auprès de mon Dieu.

05 Et maintenant le Seigneur dit, lui qui m’a formé dès le sein de ma mère pour être son Serviteur, pour ramener à lui Jacob, et quoique Israël ne se réunisse point à lui, je serai glorifié aux yeux du Seigneur, et mon Dieu deviendra ma force.

06 Il dit : C’est peu que tu sois mon serviteur pour relever les tribus de Jacob, et pour convertir les restes d’Israël ; je t’ai établi pour être la Lumière des nations, et mon salut jusqu’à l’extrémité de la terre.

07 Voici ce que dit le Seigneur, le rédempteur, le Saint d’Israël, à l’âme méprisée, à la nation détestée, à l’esclave des puissants : Les rois verront et les princes se lèveront, et ils adoreront, à cause du Seigneur qui a été fidèle, et du Saint d’Israël qui t’a choisi.

08 Voici ce que dit le Seigneur : Au temps favorable je t’ai exaucé, et au jour du salut je t’ai secouru ; je t’ai conservé, et je t’ai établi pour l’alliance du peuple, pour relever le pays, pour posséder les héritages dissipés ;

09 pour dire à ceux qui sont dans les chaînes : Sortez ; et à ceux qui sont dans les ténèbres : paraissez. Ils paîtront sur les chemins, et toutes les plaines leur serviront de pâturages.

10 Ils n’auront plus ni faim ni soif ; la chaleur et le soleil ne les frapperont plus, car Celui qui a pitié d’eux les conduira et les mènera boire aux sources des eaux.

11 Alors je changerai toutes mes montagnes en chemin, et mes sentiers seront exhaussés.

12 Voici, ceux-là viennent de loin, et ceux-ci du septentrion et du couchant, et les autres de la terre du midi.

13 Cieux, louez-le ; terre, sois dans l’allégresse ; montagnes, faites retentir sa louange, car le Seigneur consolera son peuple, et il aura pitié de ses pauvres.

14 Cependant Sion a dit : Le Seigneur m’a abandonnée, et le Seigneur m’a oubliée.

15 Une femme peut-elle oublier son enfant, et n’avoir pas pitié du fils de ses entrailles ? Mais quand elle l’oublierait, moi je ne t’oublierai pas.

16 Voici, je t’ai gravée sur mes mains ; tes murs sont toujours devant mes yeux.

17 Ceux qui doivent te rebâtir sont venus ; ceux qui t’ont détruite et dévastée sortiront du milieu de toi.

18 Lève les yeux tout autour, et vois : tous ceux-ci se sont rassemblés et sont venus pour toi. Par ma vie, dit le Seigneur, tu te revêtiras d’eux tous comme d’une parure, et tu t’en ceindras comme une épouse ;

19 car tes déserts, tes solitudes et ton pays ruiné seront désormais trop étroits pour leurs habitants, et ceux qui te dévoraient seront chassés loin de toi.

20 Les enfants de ta stérilité diront à tes oreilles : L’espace est trop étroit pour moi ; fais-moi de la place pour que j’y habite.

21 Et tu diras dans ton cœur : Qui me les a engendrés ? car j’étais stérile et je n’enfantais point, j’étais exilée et captive. Et qui les a nourris ? car j’étais seule et abandonnée ; et ceux-ci, où étaient-ils ?

22 Voici ce que dit le Seigneur Dieu : Je lèverai la main vers les nations, et je dresserai mon étendard vers les peuples. Et ils ramèneront tes fils entre leurs bras, et ils porteront tes filles sur leurs épaules.

23 Les rois seront tes nourriciers, et les reines tes nourrices ; ils t’adoreront en baisant le visage contre terre, et ils lécheront la poussière de tes pieds. Et tu sauras que je suis le Seigneur, et que ceux qui m’attendent ne seront pas confondus.

24 Peut-on ravir au puissant sa proie, et enlever à un homme robuste ceux qu’il a rendus captifs ?

25 Mais voici ce que dit le Seigneur : Oui, les captifs du puissant lui seront ravis ; et ceux que l’homme robuste avait pris lui seront enlevés. Je jugerai ceux qui t’avaient jugée, et je sauverai tes fils.

26 Je ferai manger à tes ennemis leur propre chair ; ils seront enivrés de leur sang comme d’un vin nouveau ; et toute chair saura que je suis le Seigneur qui te sauve, et que le Fort de Jacob est ton rédempteur.

CHAPITRE L

01 Voici ce que dit le Seigneur : Quel est cet acte de divorce, par lequel j’ai répudié votre mère ? où quel est ce créancier auquel je vous ai vendue ? Voici, c’est à cause de vos iniquités que vous avez été vendus, et c’est à cause de vos crimes que j’ai répudié votre mère.

02 Car je suis venu, et il n’y avait personne ; j’ai appelé, et personne n’entendait. Ma main est-elle devenue trop courte et trop petite pour pouvoir racheter ? ou n’ai-je pas assez de force pour vous délivrer ? par une seule menace je tarirai la mer, je mettrai les fleuves à sec ; les poissons, n’ayant plus d’eau, pourriront et mourront de soif.

03 J’envelopperai les cieux de ténèbres, et je les couvrirai d’un sac.

04 Le Seigneur m’a donné une langue savante, afin que je puisse soutenir par la parole celui qui est abattu. Il éveille le matin, le matin il éveille mon oreille, afin que je l’écoute comme un maître.

05 Le Seigneur Dieu m’a ouvert l’oreille, et je ne le contredis pas ; je ne me suis point retiré en arrière.

06 J’ai abandonné mon corps a ceux qui me frappaient, et mes joues à ceux qui m’arrachaient la barbe ; je n’ai pas détourné mon visage de ceux qui me couvraient d’injures et de crachats.

07 Le Seigneur Dieu est mon protecteur ; c’est pourquoi je n’ai pas été confondu ; c’est pourquoi j’ai rendu mon visage semblable à une pierre très dure, et je sais que je ne serai pas confondu.

08 Celui qui me justifie est proche ; qui se déclarera contre moi ? Comparaissons ensemble ; qui est mon adversaire ? qu’il s’approche de moi.

09 Le Seigneur Dieu est mon protecteur ; quel est celui qui me condamnera ? Voici, ils s’useront tous comme un vêtement ; ils seront mangés des vers.

10 Qui d’entre vous craint le Seigneur, et entend la voix de son serviteur ? que celui qui marche dans les ténèbres, et qui n’a pas de lumière, espère au nom du Seigneur, et qu’il s’appuie sur son Dieu.

11 Mais vous tous qui allumez un feu, et qui êtes environnés de flammes, marchez à la lumière de votre feu, et dans les flammes que vous avez allumées : C’est par ma main que cela vous est arrivé ; vous dormirez dans les douleurs.

CHAPITRE LI

01 Écoutez-moi, vous qui suivez la justice, et qui cherchez le Seigneur ; regardez le rocher dont vous avez été taillés, et la carrière profonde dont vous avez été tirés.

02 Regardez Abraham votre père, et Sara qui vous a enfantés ; je l’ai appelé lorsqu’il était seul, je l’ai béni et multiplié.

03 Le Seigneur consolera donc Sion et il consolera toutes ses ruines ; il changera son désert en délices, et sa solitude en un jardin du Seigneur. La joie et l’allégresse se trouveront en elle, l’action de grâces et la voix des cantiques.

04 Regardez-moi, mon peuple ; ma nation, écoutez-moi ; car la loi sortira de moi, et ma justice se reposera parmi mon peuple et sera leur lumière.

05 Mon Juste est proche, mon Sauveur va paraître, et mes bras jugeront les peuples ; les îles m’attendront, elles attendront mon bras.

06 Levez les yeux au ciel, et regardez en bas sur la terre ; car le ciel se dissoudra comme la fumée, la terre sera usée comme un vêtement, et ceux qui l’habitent périront avec elle ; mais mon salut sera éternel, et ma justice ne fera pas défaut.

07 Écoutez-moi, vous qui connaissez le Juste, mon peuple, qui avez ma loi dans vos cœurs ; ne craignez pas l’opprobre des hommes, et ne redoutez pas leurs blasphèmes ;

08 car les vers les dévoreront comme un vêtement, et la teigne les rongera comme la laine ; mais mon salut sera éternel, et ma justice subsistera de génération en génération.

09 Élevez-vous, élevez-vous, revêtez-vous de force, bras du Seigneur ; élevez-vous comme aux anciens jours, dans les siècles passés. N’est-ce pas vous qui avez frappé le superbe, qui avez blessé le dragon ?

10 N’est-ce pas vous qui avez séché la mer, l’eau de l’impétueux abîme ; qui avez fait au fond de la mer un chemin pour faire passer vos affranchis ?

11 C’est ainsi que les rachetés du Seigneur reviendront ; ils viendront à Sion avec des chants de louange, et une joie éternelle couronnera leurs têtes ; ils seront dans la joie et le ravissement ; la douleur et les gémissements s’enfuiront.

12 C’est moi, c’est moi-même qui vous consolerai. Qui es-tu pour avoir peur d’un homme mortel, et du fils de l’homme qui séchera comme l’herbe ?

13 Et tu as oublié le Seigneur qui t’a créé, qui a étendu les cieux et fondé la terre, et tu as tremblé sans cesse tout le jour devant la fureur de celui qui t’affligeait, et qui était prêt à te perdre ! Où est maintenant la furie de celui qui t’affligeait ?

14 Bientôt Celui qui doit ouvrir arrivera ; il ne détruira pas jusqu’à l’extermination, et son pain ne manquera pas.

15 C’est moi qui suis le Seigneur ton Dieu, qui trouble la mer et qui fais soulever ses flots ; mon nom est le Seigneur des armées.

16 J’ai mis mes paroles dans ta bouche, et je t’ai mis à couvert sous l’ombre de ma main, pour établir les cieux et fonder la terre, et pour dire à Sion : Tu es mon peuple.

17 Réveille-toi, réveille-toi, lève-toi, Jérusalem, qui as bu de la main du Seigneur la coupe de sa colère ; tu as bu jusqu’au fond la coupe d’assoupissement, et tu l’as vidée jusqu’à la lie.

18 De tous les fils qu’elle a enfantés il n’en est aucun qui la soutienne, et de tous les fils qu’elle a nourris aucun ne lui prend la main.

19 Ces deux choses te sont arrivées ; qui s’attristera sur toi ? Le ravage et la ruine, la faim et le glaive ; qui te consolera ?

20 Tes fils ont été jetés à terre ; ils se sont endormis à la tête de toutes les rues comme un oryx pris au filet, pleins de l’indignation du Seigneur, des menaces de ton Dieu.

21 C’est pourquoi écoute ceci, pauvre petite, qui es enivrée, mais non de vin.

22 Voici ce que dit ton dominateur, ton Seigneur et ton Dieu, qui combattra pour son peuple : Voici, j’enlève de ta main la coupe d’assoupissement, le fond de la coupe de mon indignation ; tu n’en boiras plus à l’avenir.

23 Je la mettrai dans la main de ceux qui t’ont humiliée, et qui ont dit à ton âme : Courbe-toi, afin que nous passions ; et tu as fait de ton corps comme une terre, et comme un chemin pour les passants.

CHAPITRE LII

01 Lève-toi, lève-toi, revêts-toi de ta force, Sion ; revêts-toi des vêtements de ta gloire, Jérusalem, ville du Saint, car à l’avenir l’incirconcis et l’impur ne te traversera plus.

02 Secoue la poussière, lève-toi, assieds-toi, Jérusalem, détache les chaînes de ton cou, captive, fille de Sion,

03 car voici ce que dit le Seigneur : Vous avez été vendus pour rien, et vous serez rachetés sans argent.

04 Car voici ce que dit le Seigneur Dieu : Mon peuple descendit autrefois en Égypte pour y habiter, et Assur l’a opprimé sans aucun sujet.

05 Et maintenant qu’ai-je à faire ici, dit le Seigneur, puisque mon peuple a été enlevé sans raison ? Ses oppresseurs agissent injustement, et mon nom est sans cesse blasphémé tout le jour.

06 C’est pourquoi mon peuple connaîtra mon nom en ce jour-là, car moi qui parlais, me voici.

07 Qu’ils sont beaux sur les montagnes les pieds de celui qui annonce et prêche la paix, qui annonce la bonne nouvelle, qui prêche le salut, qui dit à Sion : Ton Dieu va régner !

08 La voix de tes sentinelles retentit, elles élèvent la voix, elles chantent ensemble des cantiques de louanges, car elles voient de leurs yeux que le Seigneur ramène Sion.

09 Réjouissez-vous et louez ensemble le Seigneur, déserts de Jérusalem, parce qu’il a consolé son peuple et qu’il a racheté Jérusalem.

10 Le Seigneur a fait voir son bras saint aux yeux de toutes les nations, et toutes les extrémités de la terre verront le salut de notre Dieu.

11 Retirez-vous, retirez-vous ; sortez de là, ne touchez rien d’impur ; sortez du milieu d’elle ; purifiez-vous, vous qui portez les vases du Seigneur.

12 Vous ne sortirez pas en tumulte, ni par une fuite précipitée, car le Seigneur marchera devant vous, et le Dieu d’Israël vous rassemblera.

13 Voici, mon serviteur agira avec intelligence, il sera grand et élevé, et au comble de la gloire.

14 De même que beaucoup ont été stupéfaits à ton sujet, ainsi son aspect sera sans gloire parmi les hommes, et sa forme méprisable parmi les fils des hommes.

15 Il arrosera des nations nombreuses, devant lui les rois fermeront la bouche ; car ceux auxquels il n’avait pas été annoncé le verront, et ceux qui n’avaient pas entendu parler de lui le contempleront.

CHAPITRE LIII

01 Qui a cru à ce que nous avons entendu ? et à qui le bras du Seigneur a-t-il été révélé ?

02 Il s’élèvera devant lui comme un arbrisseau, et comme un rejeton qui sort d’une terre desséchée, il n’a ni beauté ni éclat ; nous l’avons vu, et il n’avais pas d’apparence, et nous l’avons méconnu.

03 Il était méprisé, le dernier des hommes, un homme de douleurs, qui connaît la souffrance ; son visage était caché ; il était méprisé, et nous n’avons fait aucun cas de lui.

04 Vraiment il a porté nos langueurs, et il s’est chargé lui-même de nos douleurs ; et nous l’avons considéré comme un lépreux, comme un homme frappé de Dieu et humilié.

05 Et cependant il a été blessé pour nos iniquités, il a été brisé pour nos crimes ; le châtiment qui nous procure la paix est tombé sur lui, et nous avons été guéris par ses meurtrissures.

06 Nous étions tous errants comme des brebis, chacun s’était détourné sur sa propre voie, et le Seigneur a placé sur lui l’iniquité de nous tous.

07 Il a été offert parce que lui-même l’a voulu, et il n’a pas ouvert la bouche ; comme une brebis qu’on mène à la boucherie, comme un agneau devant celui qui le tond, il a gardé le silence et il n’a pas ouvert la bouche.

08 Il a été enlevé par l’angoisse et le jugement. Qui racontera sa génération ? car il a été retranché de la terre des vivants. Je l’ai frappé pour les crimes de mon peuple.

09 Et il donnera les impies pour prix de sa sépulture, et les riches pour prix de sa mort, parce qu’il n’a pas commis d’iniquité, et que le mensonge n’a pas été dans sa bouche.

10 Mais le Seigneur a voulu le briser par la souffrance ; s’il livre son âme pour le péché, il verra une longue postérité, et la volonté du Seigneur sera dirigée heureusement par sa main.

11 Parce que son âme aura souffert, il verra et sera rassasié. Par sa science, mon juste serviteur justifiera beaucoup d’hommes, et il portera sur lui leurs iniquités.

12 C’est pourquoi je lui donnerai une grande multitude pour partage, et il distribuera les dépouilles des forts, parce qu’il a livré son âme à la mort, et qu’il a été mis au nombre des scélérats, qu’il a porté les péchés de beaucoup d’hommes et qu’il a prié pour les pécheurs.

CHAPITRE LIV

01 Réjouis-toi, stérile qui n’enfantes pas ; chante des cantiques de louanges, et pousse des cris de joie, toi qui n’avais pas d’enfants, car la délaissée a plus d’enfants que celle qui avait un mari, dit le Seigneur.

02 Élargis l’espace de ta tente ; étends les peaux de tes tabernacles, ne les épargne pas ; allonge tes cordages, et affermis tes pieux.

03 Car tu t’étendras à droite et à gauche ; ta postérité aura les nations pour héritage, et elle habitera les villes désertes.

04 Ne crains point, car tu ne sera pas confondue, et tu ne rougiras pas ; tu n’auras plus de honte, car tu oublieras la confusion de ta jeunesse, et tu ne te souviendras plus de l’opprobre de ton veuvage.

05 Car Celui qui t’a créée sera ton maître, son nom est le Seigneur des armées ; et ton rédempteur, le Saint d’Israël, s’appellera le Dieu de toute la terre.

06 Car le Seigneur t’a appelée comme une femme délaissée et à l’esprit désolé, et comme une femme répudée dès sa jeunesse, dit ton Dieu.

07 Je t’ai abandonnée pour un peu de temps, pour un moment, et je te rassemblerai avec d’immenses miséricordes.

08 Dans un moment d’indignation j’ai détourné mon visage de toi pour un instant, mais j’ai eu pitié de toi par une miséricorde éternelle, dit le Seigneur qui t’a rachetée.

09 J’ai fait pour toi comme aux jours de Noé auquel j’avais juré de ne plus répandre sur la terre les eaux du déluge ; j’ai juré de même de ne plus m’irriter contre toi, et de ne plus te faire de reproches.

10 Car les montagnes seront ébranlées, et les collines trembleront ; mais ma misicorde ne se retirera point de toi, et mon alliance de paix ne sera pas ébranlée, dit le Seigneur, qui a compassion de toi.

11 Pauvre petite, qui as été battue de la tempête sans aucune consolation, voici que je placerai moi-même tes pierres dans leur rang, et je te donnerai des fondements de saphirs ;

12 Je bâtirai tes remparts de jaspe, et tes portes de pierres sculptées, et toute ton enceinte sera de pierres choisies ;

13 tous tes enfants seront instruits par le Seigneur, et il y aura abondance de paix pour tes fils.

14 Tu seras fondée sur la justice ; éloigne-toi de l’oppression, car tu n’auras plus peur, et de la frayeur, car elle ne s’approchera plus de toi.

15 Il te viendra des habitants qui n’étaient point avec moi, et celui qui autrefois t’était étranger se joindra à toi.

16 C’est moi qui ai créé l’ouvrier qui souffle les charbons au fer et qui forme l’instrument pour son travail ; c’est moi aussi qui ai créé le meurtrier qui ne pense qu’à détruire.

17 Toute arme préparée contre toi manquera le but ; et toute langue qui te résistera devant le tribunal tu la jugeras. Tel est l’héritage des serviteurs du Seigneur, et leur justice est auprès de moi, dit le Seigneur.

CHAPITRE LV

01 Vous tous qui avez soif, venez aux eaux, et vous qui n’avez pas d’argent, hâtez-vous, achetez et mangez ; venez, achetez sans argent et sans aucun échange le vin et le lait.

02 Pourquoi employez-vous votre argent à ce qui ne peut nourrir, et votre travail à ce qui ne peut rassasier ? Écoutez-moi bien, et mangez ce qui est bon, et votre âme se délectera de mets savoureux.

03 Prêtez l’oreille, et venez à moi ; écoutez-moi, et votre âme vivra ; et je conclurai avec vous une alliance éternelle, pour rendre stable la miséricorde promise à David.

04 Voici que je l’ai donné comme témoin aux peuples, comme maître et comme chef aux nations.

05 Tu appelleras une nation que tu ne connaissais pas, et les peuples qui ne te connaissaient pas accourront à toi, à cause du Seigneur ton Dieu et du Saint d’Israël, qui t’a glorifié.

06 Cherchez le Seigneur pendant qu’on peut le trouver ; invoquez-le pendant qu’il est proche.

07 Que l’impie abandonne sa voie et l’homme d’iniquité ses pensées, et qu’il revienne au Seigneur, car il aura pitié de lui ; et à notre Dieu, parce qu’il est large pour pardonner.

08 Car mes pensées ne sont pas vos pensées, et mes voies ne sont pas vos voies, dit le Seigneur.

09 Mais autant les cieux sont élevés au-dessus de la terre, autant mes voies sont élevées au-dessus de vos voies, et mes pensées au-dessus de vos pensées.

10 Et comme la pluie et la neige descendent du ciel et n’y retournent plus, mais qu’elles abreuvent la terre, la fécondent et la font germer, et qu’elle donne la semence au semeur, et le pain à celui qui mange ;

11 ainsi ma parole qui sort de ma bouche ne retournera pas à moi sans fruit ; mais elle fera tout ce que je veux, et elle produira les effets pour lesquels je l’ai envoyée.

12 Car vous sortirez avec joie, et vous serez conduits en paix ; les montagnes et les collines chanteront devant vous des louanges, et tous les arbres du pays battront des mains.

13 Au lieu des broussailles le sapin s’élèvera, le myrte croîtra au lieu de l’ortie, et le Seigneur sera nommé comme un signe éternel qui ne sera pas enlevé.

CHAPITRE LVI

01 Voici ce que dit le Seigneur : Gardez l’équité, et pratiquez la justice, car mon salut ne tardera pas à venir, et ma justice à être manifestée.

02 Heureux l’homme qui fait cela, et le fils de l’homme qui s’y applique, qui observe le sabbat pour ne pas le violer, qui veille sur ses mains pour ne faire aucun mal.

03 Que le fils de l’étranger, qui s’est attaché au Seigneur, ne dise pas : Le Seigneur me divisera et me séparera de son peuple ; et que l’eunuque ne dise pas : Je suis un arbre desséché.

04 Car voici ce que le Seigneur dit aux eunuques : À ceux qui garderont mes sabbats, qui choisiront ce qui me plaît, et qui persévéreront dans mon alliance,

05 Je donnerai dans ma maison et dans mes murs une place, et un nom meilleur que des fils et des filles ; je leur donnerai un nom éternel, qui ne périra pas.

06 Et les fils de l’étranger qui s’attachent au Seigneur pour le servir, pour aimer son nom, pour être ses serviteurs, tous ceux qui observeront mes sabbats pour ne pas les profaner et qui observeront mon alliance,

07 Je les amènerai sur ma montagne sainte, et je les réjouirai dans ma maison de prière ; leurs holocaustes et leurs victimes me seront agréables sur mon autel, car ma maison sera appelée une maison de prière pour tous les peuples.

08 Voici ce que dit le Seigneur Dieu, qui rassemble les dispersés d’Israël : Je lui réunirai encore ceux qui se joindront à lui.

09 Bêtes des champs, bêtes des forêts, venez toutes pour dévorer.

10 Ses sentinelles sont toutes aveugles, elles sont toutes dans l’ignorance ; ce sont des chiens muets, qui ne peuvent aboyer, qui voient des choses vaines, qui dorment et aiment à rêver.

11 Et ces chiens impudents ne peuvent se rassasier ; les pasteurs eux-mêmes n’ont aucune intelligence ; chacun se détourne pour suivre sa voie ; chacun va à son avarice, depuis le plus grand jusqu’au plus petit.

12 Venez, prenons du vin, remplissons-nous-en jusqu’à l’ivresse ; et ce sera demain comme aujourd’hui, et encore beaucoup plus.

CHAPITRE LVII

01 Le juste périt, et personne n’y fait réflexion dans son cœur ; les hommes de miséricorde sont enlevés, parce qu’il n’y a personne qui comprenne ; car c’est pour être délivré de la malice que le juste a été enlevé.

02 Que la paix vienne ; que celui qui a marché dans la droiture se repose dans son lit.

03 Mais vous, approchez ici, fils de sorcière, race d’un adultère et d’une prostituée.

04 De qui vous êtes-vous joués ? contre qui avez-vous ouvert une large bouche, et tiré la langue ? n’êtes-vous pas des scélérats, une race bâtarde,

05 vous qui cherchez votre consolation dans vos dieux sous tout arbre touffu, qui sacrifiez vos petits enfants dans les torrents, sous les roches avancées ?

06 C’est dans les pierres du torrent qu’est ton partage, voilà ton lot ; tu leur as versé des libations, offert des sacrifices. Est-ce que je ne m’indignerai pas de ces choses ?

07 Tu as mis ton lit sur une montagne haute et élevée, et tu y es montée pour immoler des victimes.

08 Tu as placé derrière la porte, derrière les poteaux, ton mémorial. Près de moi, tu t’es découverte et tu as reçu un adultère, tu as élargi ton lit ; tu as conclu une alliance avec eux, et tu as aimé ouvertement leur couche.

09 Tu t’es parfumée pour plaire au roi, et tu as multiplié tes aromates. Tu as envoyé tes ambassadeurs au loin, et tu t’es abaissée jusqu’au séjour des morts.

10 Tu t’es fatiguée de la longueur de ta route, et tu n’as pas dit : Je me reposerai. Tu as trouvé de quoi vivre avec tes mains ; c’est pourquoi tu n’as pas prié.

11 Qui as-tu redouté, qui as-tu craint pour me mentir, pour m’effacer de ta mémoire, pour ne pas rentrer dans ton cœur ? Parce que je me suis tu et que je semblais ne pas voir, tu m’as oublié.

12 Je vais proclamer ta justice, et tes œuvres ne te serviront de rien.

13 Quand tu crieras, que tous ceux que tu as assemblés te délivrent ! Le vent les emportera tous, un souffle les enlèvera. Mais celui qui a confiance en moi aura la terre pour héritage et possédera ma montagne sainte.

14 Et je dirai : Faites place, laissez le chemin libre, détournez-vous du sentier, ôtez les obstacles de la voie de mon peuple.

15 Voici ce que dit le Très-Haut, le Dieu sublime, qui habite l’éternité, dont le nom est saint, qui réside dans le lieu saint et élevé, et avec l’esprit contrit et humble, pour ranimer l’esprit des humbles et pour ranimer les cœurs contrits.

16 Car je ne disputerai pas éternellement, et ma colère ne durera pas toujours, parce que l’esprit est sorti de moi, et que j’ai créé les âmes.

17 À cause de son avarice coupable je me suis irrité contre lui, et je l’ai frappé. Je t’ai caché ma face et je me suis indigné, et il s’en est allé vagabond sur le chemin de son cœur.

18 J’ai vu ses voies, et je l’ai guéri ; je l’ai ramené et je l’ai consolé, lui et ceux qui pleuraient avec lui.

19 J’ai créé la paix, qui est le fruit des lèvres ; la paix pour celui qui est loin et pour celui qui est près, dit le Seigneur, et je l’ai guéri.

20 Mais les impies sont comme une mer agitée qui ne peut se calmer, et dont les flots se soulèvent pour produire la vase et le limon.

21 Il n’y a point de paix pour les impies, dit le Seigneur Dieu.

CHAPITRE LVIII

01 Crie, ne t’arrête pas, fais retentir ta voix comme une trompette, et annonce à mon peuple ses crimes, et à la maison de Jacob ses péchés.

02 Car ils me cherchent chaque jour, et ils veulent connaître mes voies, comme un peuple qui aurait pratiqué la justice, et qui n’aurait pas abandonné la loi de son Dieu. Ils me demandent des arrêts de justice, ils veulent s’approcher de Dieu.

03 Pourquoi avons-nous jeûné, et ne l’avez-vous pas regardé ? pourquoi avons-nous humilié nos âmes et ne l’avez-vous pas su ? C’est qu’au jour de votre jeûne on trouve votre volonté propre, et que vous pressez tous vos débiteurs.

04 Vous jeûnez pour faire des procès et des querelles, et vous frappez du poing sans pitié. Ne jeûnez plus comme vous l’avez fait jusqu’à ce jour, pour faire entendre en haut vos cris.

05 Est-ce là le jeûne que je demande, qui fait qu’un homme afflige son âme pendant un jour, lui fait tourner la tête comme un cercle, et se coucher sur le sac et la cendre ? Est-ce là ce que tu appelles un jeûne, et un jour agréable au Seigneur ?

06 Le jeûne que j’approuve n’est-il pas plutôt celui-ci ? Détache les chaînes de l’impiété, décharge les fardeaux accablants, renvoie libres ceux qui sont opprimés, et brise tout fardeau ;

07 partage ton pain avec celui qui a faim, et fais entrer dans ta maison les pauvres et ceux qui n’ont pas d’asile ; lorsque tu verras un homme nu, couvre-le, et ne méprise pas ta propre chair.

08 Alors ta lumière éclatera comme l’aurore, et ta santé reviendra bientôt ; ta justice marchera devant toi, et la gloire du Seigneur te protégera.

09 Alors tu invoqueras, et le Seigneur t’exaucera ; tu crieras, et il dira : Me voici. Si tu éloignes la chaîne du milieu de toi, si tu cesses d’étendre le doigt et de dire ce qui n’est pas utile ;

10 si tu répands ton âme sur l’affamé, et si tu rassasies l’âme affligée, ta lumière se lèvera dans les ténèbres, et tes ténèbres seront comme le midi.

11 Le Seigneur te donnera toujours du repos ; il remplira ton âme de splendeurs, et il délivrera tes os ; et tu deviendras comme un jardin arrosé, et comme une fontaine dont les eaux ne tarissent pas.

12 Les déserts séculaires seront rebâtis par toi, tu relèveras les fondements des générations anciennes, et tu seras appelé le réparateur des haies, et celui qui rétablit les chemins et les rend sûrs.

13 Si tu éloignes ton pied du sabbat, pour ne pas faire ta volonté en mon saint jour ; si tu appelles le sabbat tes délices, et le jour saint et glorieux du Seigneur ; si tu l’honores en ne suivant pas tes voies, en ne faisant pas ta volonté, et en ne disant pas des paroles vaines :

14 alors tu te réjouiras dans le Seigneur, je t’élèverai au-dessus des hauteurs de la terre, et je te donnerai pour nourriture l’héritage de Jacob ton père ; car la bouche du Seigneur a parlé.

CHAPITRE LIX

01 La main du Seigneur n’est pas raccourcie de manière à ne pouvoir plus sauver, et son oreille n’est pas devenue dure de manière à ne pouvoir plus entendre.

02 Mais ce sont vos iniquités qui ont mis une séparation entre vous et votre Dieu, et ce sont vos péchés qui lui ont fait cacher sa face pour ne plus vous exaucer.

03 Car vos mains sont souillées de sang, et vos doigts d’iniquité ; vos lèvres ont proféré le mensonge, et votre langue dit l’iniquité.

04 Personne n’invoque la justice, et personne ne juge selon la vérité ; mais ils se confient dans le néant et disent des vanités ; ils conçoivent l’affliction, et ils enfantent l’iniquité.

05 Ils ont fait éclore des œufs d’aspics, et ils ont tissé des toiles d’araignées. Celui qui mangera de ces œufs en mourra, et de ceux qu’on fait couver il sortira un basilic.

06 Leurs toiles ne serviront pas de vêtement, et ils ne se couvriront pas de leur ouvrage ; car leurs œuvres sont des œuvres inutiles, et une œuvre d’iniquité est dans leurs mains.

07 Leurs pieds courent au mal, et ils se hâtent pour répandre le sang innocent ; leurs pensées sont des pensées inutiles ; le ravage et la ruine sont sur leurs voies.

08 Ils ne connaissent pas le chemin de la paix, et il n’y a point de justice sur leurs pas ; leurs sentiers sont tortueux ; quiconque y marche ne connaît point la paix.

09 C’est pour cela que l’équité s’est éloignée de nous, et que la justice ne nous atteint pas. Nous attendions la lumière, et voici les ténèbres ; la clarté, et nous marchons dans l’obscurité.

10 Nous tâtonnons comme des aveugles le long des murs, nous marchons à tâtons comme ceux qui n’ont pas d’yeux ; nous nous heurtons en plein midi comme dans les ténèbres, nous sommes dans l’obscurité comme les morts.

11 Nous rugissons tous comme des ours, nous soupirons et nous gémissons comme des colombes ; nous attendions le jugement, et il n’est pas venu ; le salut et il est loin de nous.

12 Car nos iniquités se sont multipliées devant vous, et nos péchés témoignent contre nous, parce que nos crimes nous sont présents, et nous connaissons nos iniquités :

13 nous avons péché et nous avons menti contre le Seigneur ; nous nous sommes détournés pour ne pas marcher à la suite de notre Dieu, pour proférer la calomnie et la violence ; nous avons conçu et fait sortir de notre cœur des paroles de mensonge.

14 Et la justice s’est retournée en arrière, et la justice se tient éloignée, parce que la vérité a été renversée sur la place publique, et que l’équité n’y a pu entrer.

15 La vérité a été en oubli, et celui qui s’est retiré du mal a été dépouillé. Le Seigneur l’a vu, et ses yeux ont été blessés de ce qu’il n’y avait plus de justice.

16 Il a vu qu’il n’y a pas d’homme, et il a été étonné que personne n’intervînt ; alors son bras l’a sauvé, et sa propre justice l’a soutenu.

17 Il s’est revêtu de la justice comme d’une cuirasse, et il a mis sur sa tête le casque du salut ; il s’est revêtu de la vengeance comme d’un vêtement, et il s’est couvert de sa colère comme d’un manteau.

18 Il se vengera, il punira dans sa colère ses ennemis, il rendra à ses adversaires ce qu’ils méritent ; il rendra la pareille aux îles.

19 Ceux de l’occident craindront le nom du Seigneur et ceux de l’orient révéreront sa gloire, lorsqu’il viendra comme un fleuve impétueux qu’agite le souffle de Dieu ;

20 lorsqu’un rédempteur sera venu à Sion, et à ceux de Jacob qui abandonneront l’iniquité, dit le Seigneur.

21 Voici l’alliance que je ferai avec eux, dit le Seigneur : Mon esprit qui est en toi, et mes paroles que j’ai mises dans ta bouche ne sortiront pas de ta bouche, ni de la bouche de tes enfants, ni de la bouche des enfants de tes enfants, dit le Seigneur, dès maintenant jusque dans l’éternité.

CHAPITRE LX

01 Lève-toi, sois éclairée, Jérusalem, car ta lumière est venue, et la gloire du Seigneur s’est levée sur toi.

02 Car les ténèbres couvriront la terre, et l’obscurité les peuples ; mais sur toi se lèvera le Seigneur, et l’on verra sa gloire en toi.

03 Les nations marcheront à ta lumière, et les rois à la splendeur de ton aurore.

04 Lève les yeux et regarde autour de toi : tous ceux-ci sont assemblés, ils viennent à toi ; tes fils viendront de loin, et tes filles surgiront de tous côtés.

05 Alors tu verras et tu seras dans l’abondance, ton cœur s’étonnera et se dilatera, lorsque les richesses de la mer se tourneront vers toi, et que la force des nations viendra à toi.

06 Tu seras couverte d’une foule de chameaux, des dromadaires de Madian et d’Épha ; tous viendront de Saba, apportant de l’or et de l’encens, et publiant les louanges du Seigneur.

07 Tous les troupeaux de Cédar se rassembleront pour toi ; les béliers de Nabajoth seront à ton service : on les offrira sur mon autel qui me sera agréable, et je remplirai de gloire la maison de ma majesté.

08 Quels sont ceux-ci qui volent comme des nuées, et comme des colombes vers leurs colombiers ?

09 Car les îles m’attendent, et les vaisseaux de la mer sont prêts depuis longtemps pour ramener tes enfants de loin, avec leur argent et leur or, pour le consacrer au nom du Seigneur ton Dieu, et du Saint d’Israël qui t’a glorifiée.

10 Les fils des étrangers bâtiront tes murs, et leurs rois seront tes serviteurs ; car je t’ai frappée dans mon indignation, et dans ma miséricorde je me suis réconcilié avec toi.

11 Tes portes seront toujours ouvertes ; elles ne seront fermées ni jour ni nuit, afin qu’on t’apporte la richesse des nations, et qu’on t’amène leurs rois.

12 Car le peuple et le royaume qui ne te serviront pas périront, et ses nations seront transformées en désert.

13 La gloire du Liban viendra à toi, le sapin, le buis et le pin tous ensemble, pour orner le lieu de mon sanctuaire, et je glorifierai l’endroit où reposent mes pieds.

14 Les fils de ceux qui t’ont humiliée viendront à toi en s’inclinant, et tous ceux qui te décriaient adoreront les traces de tes pas, et ils t’appelleront la cité du Seigneur, la Sion du Saint d’Israël.

15 Parce que tu as été abandonnée et en butte à la haine, et qu’il n’y avait personne qui passât par toi, je ferai de toi l’orgueil des siècles, et un sujet de joie de génération en génération ;

16 et tu suceras le lait des nations, tu seras allaitée à la mamelle des rois : et tu sauras que je suis le Seigneur qui te sauve, et le Fort de Jacob qui te rachète.

17 Au lieu d’airain je ferai venir de l’or, et de l’argent au lieu de fer, et de l’airain au lieu de bois, et du fer au lieu de pierres ; et je ferai régner sur toi la paix, et la justice te gouvernera.

18 On n’entendra plus parler de violence sur ton terrritoire, ni de destruction et de ruine dans tes frontières ; le salut environnera tes murailles, et la louange tes portes.

19 Tu n’auras plus le soleil pour t’éclairer pendant le jour, et la clarté de la lune ne luira plus sur toi ; mais le Seigneur sera pour toi une lumière éternelle, et ton Dieu sera ta gloire.

20 Ton soleil ne se couchera plus, et ta lune ne sera plus diminuée, car le Seigneur sera ta lumière éternelle, et les jours de ton deuil seront finis.

21 Tout ton peuple sera un peuple de justes ; ils posséderont le pays pour toujours ; c’est le rejeton que j’ai planté, l’œuvre de ma main pour me glorifier.

22 Mille sortiront du moindre d’entre eux, et du plus petit une nation puissante. Moi, le Seigneur, je ferai tout à coup ces choses en leur temps.

CHAPITRE LXI

01 L’esprit du Seigneur est sur moi, parce que le Seigneur m’a donné son onction ; il m’a envoyé pour annoncer sa parole aux doux, pour guérir ceux qui ont le cœur brisé, pour prêcher la grâce aux captifs, et la liberté aux prisonniers ;

02 pour publier l’année de la réconciliation du Seigneur, et le jour de la vengeance de notre Dieu, pour consoler tous ceux qui pleurent,

03 pour accorder et pour donner à ceux de Sion qui pleurent une couronne au lieu de la cendre, l’huile de joie au lieu du deuil, un vêtement de louange au lieu d’un esprit affligé ; et il y aura en elle des hommes puissants en justice, une plantation du Seigneur pour le glorifier.

04 Ils rempliront d’édifices les déserts séculaires, ils relèveront les anciennes ruines, et ils rétabliront les villes abandonnées, dévastées pendant plusieurs générations.

05 Des étrangers seront là et feront paître vos troupeaux, et les fils des étrangers seront vos laboureurs et vos vignerons.

06 Mais vous, vous serez appelés les prêtres du Seigneur ; on vous nommera les ministres de notre Dieu ; vous mangerez la richesse des naations, et vous vous glorifierez de leur gloire.

07 Au lieu de la double confusion dont vous rougissiez, ils loueront leur partage, et ils posséderont ainsi le double dans leur pays, et leur joie sera éternelle.

08 Car je suis le Seigneur qui aime la justice, et qui hais la rapine dans l’holocauste ; j’établirai leur œuvre dans la vérité, et je contracterai avec eux une alliance éternelle.

09 Leur postérité sera connue parmi les nations, et leur race au milieu des peuples ; tous ceux qui les verront connaîtront qu’ils sont la race que le Seigneur a bénie.

10 Je me réjouirai avec effusion dans le Seigneur, et mon âme sera ravie d’allégresse en mon Dieu ; car il m’a revêtu des vêtements du salut, et il m’a entouré des ornements de la justice, comme un époux orné d’une couronne, et comme une épouse parée de ses bijoux.

11 Car comme la terre fait éclore son germe, et comme un jardin fait pousser sa semence, ainsi le Seigneur Dieu fera germer la justice et la louange en présence de toutes les nations.

CHAPITRE LXII

01 À cause de Sion je ne me tairai point, et à cause de Jérusalem je ne prendrai pas de repos, jusqu’à ce que son Juste paraisse comme une vive lumière, et son Sauveur comme une lampe allumée.

02 Les nations verront ton Juste, et tous les rois ton prince illustre, et on t’appellera d’un nom nouveau, que la bouche du Seigneur désignera.

03 Tu seras une couronne de gloire dans la main du Seigneur, et un diadème royal dans la main de ton Dieu.

04 On ne t’appellera plus Délaissée, et ta terre ne sera plus appelée Désolée ; mais tu seras appelée : Ma volonté est en elle, et ta terre : Habitée, car le Seigneur a mis son plaisir en toi, et ta terre sera habitée.

05 Car le jeune homme habitera avec la vierge, et tes enfants habiteront en toi ; l’époux trouvera sa joie dans son épouse, et ton Dieu se réjouira en toi.

06 Sur tes murs, Jérusalem, j’ai placé des gardes ; ils ne se tairont jamais, ni le jour ni la nuit. Vous qui vous souvenez du Seigneur, ne vous taisez pas,

07 et ne lui donnez pas de repos, jusqu’à ce qu’il affermisse Jérusalem, et qu’il la rende glorieuse sur la terre.

08 Le Seigneur a juré par sa droite, et par son bras puissant : Je ne donnerai plus ton blé pour nourriture à tes ennemis, et les fils des étrangers ne boiront plus ton vin, produit de ton travail.

09 Mais ceux qui auront recueilli le blé le mangeront, et loueront le Seigneur, et ceux qui auront récolté le vin le boiront dans mes saints parvis.

10 Franchissez, franchissez les portes, préparez la voie au peuple, aplanissez le chemin, ôtez les pierres, élevez l’étendard pour les peuples.

11 Voici ce que le Seigneur a fait entendre aux extrémités de la terre : Dites à la fille de Sion : Ton Sauveur vient, il porte avec lui sa récompense et son salaire le précède.

12 Et on les appellera peuple saint, rachetés du Seigneur ; et toi, on t’appellera Ville recherchée, non délaissée.

CHAPITRE LXIII

01 Quel est celui qui vient d’Édom, de Bosra, avec ses vêtements teints ? Il est beau dans sa robe, et il s’avance avec une force toute-puissante. Je suis Celui qui parle la justice, et je viens pour défendre et pour sauver.

02 Pourquoi donc votre robe est-elle rouge, et pourquoi vos vêtements sont-ils comme les habits de ceux qui foulent dans la cuve ?

03 J’ai été seul à fouler au pressoir, et nul homme d’entre les peuples n’était avec moi ; je les ai foulés dans ma fureur, et je les ai écrasés dans ma colère, et leur sang a rejailli sur ma robe, et j’ai taché tous mes vêtements.

04 Car le jour de la vengeance était dans mon cœur, l’année de ma rédemption est venue.

05 J’ai regardé autour de moi, et il n’y avait personne pour m’aider ; j’ai cherché, et je n’ai pas trouvé de secours ; alors mon bras m’a sauvé, et ma colère même m’est venue en aide.

06 J’ai foulé les peuples dans ma fureur ; je les ai enivrés dans mon indignation, et j’ai renversé leur force à terre.

07 Je me souviendrai des miséricordes du Seigneur ; je louerai le Seigneur pour tout ce qu’il nous a fait, pour tous ses bienfaits envers la maison d’Israël, bienfaits qu’il a répandus sur elle selon sa bonté et selon la multitude de ses miséricordes.

08 Il avait dit : Ils sont vraiment mon peuple, des fils qui ne renient point leur père, et il est devenu leur sauveur.

09 Dans toutes leurs afflictions il ne s’est point lassé, et l’Ange de sa face les a sauvés. Dans son amour et dans sa miséricorde, il les a rachetés lui-même, il les a portés et il les a soutenus tous les jours du temps passé.

10 Mais ils ont provoqué sa colère, ils ont affligé l’esprit de son Saint ; et il est devenu leur ennemi, et il les a lui-même combattus.

11 Puis il s’est souvenu des anciens jours de Moïse et de son peuple. Où est Celui qui les a tirés de la mer avec les pasteurs de son troupeau ? où est Celui qui a mis au milieu d’eux l’esprit de son Saint ;

12 qui a pris Moïse par la droite, et l’a soutenu par le bras de sa majesté ; qui a fendu les eaux devant eux pour s’acquérir un nom éternel ;

13 qui les a conduits à travers les abîmes, comme un cheval qu’on mène au désert sans qu’il bronche ?

14 Comme un animal qui descend dans la vallée, l’esprit du Seigneur les a conduits. C’est ainsi que vous avez conduit votre peuple, pour vous faire un nom glorieux.

15 Regardez du ciel, et voyez de votre demeure sainte et du trône de votre gloire. Où sont maintenant votre zèle et votre force ? où est la tendresse de vos entrailles et de vos miséricordes ? Elles se contiennent envers moi.

16 Car c’est vous qui êtes notre père ; Abraham ne nous connaît point, et Israël ignore qui nous sommes ; mais vous, Seigneur, vous êtes notre père, notre libérateur, vous dont le nom est éternel.

17 Pourquoi, Seigneur, nous avez-vous fait errer loin de vos voies ? pourquoi avez-vous endurci notre cœur de sorte qu’il cessât de vous craindre ? Revenez à cause de vos serviteurs, à cause des tribus de votre héritage.

18 Ils se sont rendus maîtres de votre peuple saint, comme s’il n’était rien ; nos ennemis ont foulé aux pieds votre sanctuaire.

19 Nous sommes devenus comme au commencement, lorsque vous n’étiez pas notre Roi, et que votre nom n’était pas invoqué sur nous.

CHAPITRE LXIV

01 Oh ! si vous déchiriez les cieux, et si vous descendiez, devant vous les montagnes s’écouleraient.

02 Elles fondraient comme brûlées par le feu, les eaux deviendraient embrasées, afin que votre nom fût connu à vos ennemis, et que les nations tremblassent devant votre face.

03 Lorsque vous ferez éclater vos merveilles, nous ne pourrons les supporter. Vous êtes descendu, et les montagnes se sont écoulées devant vous.

04 Jamais on n’a entendu, l’oreille n’a pas ouï, et l’œil n’a pas vu, hors vous seul, ô Dieu, ce que vous avez préparé pour ceux qui vous attendent.

05 Vous êtes allé au-devant de celui qui se réjouit et qui pratique la justice ; ils se souviendront de vous dans vos voies. Vous vous êtes irrité, parce que nous avons péché. Nous avons toujours été dans le péché, mais nous serons sauvés.

06 Nous sommes tous devenus comme un homme impur, et toutes les œuvres de notre justice sont comme un linge souillé ; nous sommes tous tombés comme une feuille, et nos iniquités nous ont emportés comme le vent.

07 Il n’y a personne qui invoque votre nom, qui se lève et qui s’attache à vous. Vous avez détourné de nous votre visage, et vous nous avez brisés sous le poids de notre iniquité.

08 Cependant, Seigneur, vous êtes notre père, et nous sommes de l’argile ; c’est vous qui nous avez formés, et nous sommes tous l’œuvre de vos mains.

09 Ne vous irritez pas sans mesure, Seigneur, et ne vous souvenez plus de notre iniquité ; regardez, nous sommes tous votre peuple.

10 La ville de votre Saint a été changée en désert, Sion est devenue déserte, Jérusalem est désolée.

11 Le temple de notre sanctification et de notre gloire, où nos pères vous ont loué, a été entièrement consumé, et toutes nos splendeurs ne sont plus que des ruines.

12 Après cela, Seigneur, vous contiendrez-vous encore ? Vous tairez-vous, et nous affligerez-vous à l’excès ?

CHAPITRE LXV

01 Ceux qui auparavant ne m’interrogeaient pas m’ont recherché, ceux qui ne me cherchaient pas m’ont trouvé. J’ai dit à une nation qui n’invoquait pas mon nom : Me voici, me voici !

02 J’ai étendu mes mains tout le jour vers un peuple incrédule, qui marche dans une voie qui n’est pas bonne, en suivant ses pensées.

03 C’est un peuple qui, en face, provoque constamment ma colère, qui immole des victimes dans les jardins, et qui sacrifie sur des briques ;

04 qui habite dans les sépulcres, et qui dort dans les temples des idoles, qui mange de la chair de pourceau, et qui met dans ses vases une liqueur profane ;

05 qui dit : Retire-toi de moi, ne t’approche pas de moi, car tu n’es pas pur. Ils deviendront une fumée dans ma fureur, un feu qui brûlera toujours.

06 Cela est écrit devant moi ; je ne me tairai plus, mais je le leur rendrai, et je le verserai dans leur sein.

07 Je punirai vos iniquités, dit le Seigneur, et en même temps les iniquités de vos pères, qui ont sacrifié sur les montagnes et qui m’ont outragé sur les collines ; je verserai dans leur sein une peine proportionnée à leurs œuvres.

08 Voici ce que dit le Seigneur : Comme lorsqu’on trouve un grain dans une grappe, et que l’on dit : Ne le détruis pas, car c’est une bénédiction, ainsi agirai-je en faveur de mes serviteurs, et je n’exterminerai pas tout.

09 Je ferai sortir de Jacob une postérité, et de Juda le possesseur de mes montagnes ; et mes élus en hériteront, et mes serviteurs y habiteront.

10 Les campagnes serviront de parcs aux troupeaux, et la vallée d’Achor servira de gîte aux bœufs, pour ceux de mon peuple qui m’auront recherché.

11 Mais vous qui avez abandonné le Seigneur, qui avez oublié ma montagne sainte, qui dressez une table pour la Fortune, et qui y offrez des libations,

12 Je vous compterai avec le glaive, et vous périrez tous dans la carnage ; car j’ai appelé, et vous n’avez pas répondu ; j’ai parlé, et vous n’avez pas entendu ; vous avez fait le mal devant mes yeux, et vous avez choisi ce que je ne voulais pas.

13 C’est pourquoi voici ce que dit le Seigneur Dieu : Mes serviteurs mangeront, et vous aurez faim ; mes serviteurs boiront, et vous aurez soif ;

14 Mes serviteurs se réjouiront, et vous serez confondus ; mes serviteurs me loueront dans l’allégresse de leur cœur, et vous crierez dans la douleur de votre cœur, et vous hurlerez dans le déchirement de votre esprit ;

15 et vous laisserez votre nom à mes élus en imprécation ; le Seigneur Dieu vous fera périr, et il donnera à ses serviteurs un autre nom.

16 Celui qui sera béni en ce nom sur la terre sera béni du Dieu de vérité, et celui qui jurera sur la terre jurera au nom du Dieu de vérité ; car les anciennes angoisses seront mises en oubli, et elles seront cachées à mes yeux.

17 Car je vais créer de nouveaux cieux et une terre nouvelle, et les choses anciennes s’effaceront de la mémoire, et elles ne reviendront plus à l’esprit.

18 Mais vous vous réjouirez et vous serez éternellement dans l’allégresse à cause des choses que je vais créer, car je vais faire de Jérusalem une ville d’allégresse, et de son peuple un peuple de joie.

19 Je mettrai mon allégresse dans Jérusalem, et ma joie dans mon peuple, et on n’y entendra plus le bruit des pleurs ni le bruit des cris.

20 On n’y verra plus d’enfant qui ne vive que peu de jours, ni de vieillard qui n’accomplisse le temps de sa vie ; car l’enfant mourra à cent ans, et le pécheur de cent ans sera maudit.

21 Ils bâtiront des maisons, et ils les habiteront ; ils planteront des vignes, et ils en mangeront le fruit.

22 Ils ne bâtiront pas des maisons qu’un autre habitera, ils ne planteront pas pour qu’un autre mange le fruit, car les jours de mon peuple seront comme les jours des arbres, et les œuvres de leurs mains seront de longue durée.

23 Mes élus ne travailleront point en vain, et ils n’engendreront pas pour le trouble ; car ils seront une race bénie du Seigneur, et leurs petits enfants seront avec eux.

24 Avant qu’ils crient, je les exaucerai, et lorsqu’ils parleront encore, je les aurai écoutés.

25 Le loup et l’agneau paîtront ensemble, le lion et le bœuf mangeront de la paille, et la poussière sera la nourriture du serpent. Ils ne nuiront pas et ne tueront pas sur toute ma montagne sainte, dit le Seigneur.

CHAPITRE LXVI

01 Voici ce que dit le Seigneur : Le ciel est mon trône, et la terre l’escabeau de mes pieds. Quelle est cette maison que vous me bâtirez, et quel est ce lieu de mon repos ?

02 C’est ma main qui a fait tout cela, et toutes ces choses ont été créées, dit le Seigneur ; mais qui regarderai-je, sinon le pauvre, et celui qui a le cœur brisé, et qui craint mes paroles ?

03 Celui qui immole un bœuf est comme celui qui tuerait un homme ; celui qui sacrifie un agneau est comme celui qui assommerait un chien ; celui qui présente une offrande est comme celui qui offrirait le sang d’un pourceau, et celui qui se souvient de l’encens est comme celui qui révérerait une idole. Ils ont pris plaisir et se sont habitués à toutes ces choses, et leur âme a fait ses délices de ces abominations.

04 Moi aussi, je prendrai plaisir à me moquer d’eux, et je ferai venir sur eux ce qu’ils craignaient ; car j’ai appelé, et personne n’a répondu ; j’ai parlé, et ils n’ont pas entendu ; mais ils ont fait le mal devant mes yeux, et ils ont choisi ce que je ne voulais pas.

05 Écoutez la parole du Seigneur, vous qui l’écoutez avec tremblement. Vos frères qui vous haïssent et qui vous rejettent à cause de mon nom ont dit : Que le Seigneur montre sa gloire, et nous verrons votre joie ; mais ils seront eux-mêmes confondus.

06 Voix du peuple qui retentit de la ville, voix qui vient du temple, voix du Seigneur qui rend à ses ennemis ce qu’ils méritent.

07 Avant d’être en travail elle a enfanté ; avant le temps de l’enfantement, elle a mis au monde un enfant mâle.

08 Qui a jamais entendu pareille chose ? qui a jamais rien vu de semblable ? La terre produit-elle son fruit en un seul jour, un peuple est-il engendré en même temps ? Car Sion, à peine en travail, a enfanté tous ses fils.

09 Moi qui fais enfanter les autres n’enfanterai-je pas aussi ? dit le Seigneur ; moi qui donne aux autres la fécondité, demeurerai-je stérile ? dit le Seigneur ton Dieu.

10 Réjouissez-vous avec Jérusalem, et soyez dans l’allégresse avec elle, vous tous qui l’aimez ; joignez votre joie à la sienne, vous tous qui pleurez sur elle ;

11 afin que vous suciez et que vous tiriez de ses mamelles le lait de ses consolations, et que vous savouriez avec délices la plénitude de sa gloire.

12 Car voici ce que dit le Seigneur : Je ferai couler sur elle comme un fleuve de paix, et la gloire des nations comme un torrent qui déborde ; vous sucerez son lait, on vous portera à la mamelle, et on vous caressera sur les genoux.

13 Comme quelqu’un que sa mère caresse, ainsi je vous consolerai, et vous serez consolés dans Jérusalem.

14 Vous le verrez, et votre cœur sera dans la joie, et vos os reprendront de la vigueur comme l’herbe ; et le Seigneur fera connaître sa main puissante à ses serviteurs, et il s’irritera contre ses ennemis.

15 Car le Seigneur viendra dans un feu, et son char sera comme un tourbillon, pour répandre son indignation, sa fureur et ses menaces en flammes de feu ;

16 car c’est par le feu que le Seigneur jugera, et par son glaive qu’il châtiera toute chair ; et ceux que le Seigneur tuera seront nombreux.

17 Ceux qui se sanctifiaient et qui croyaient se purifier dans les jardins, la porte fermée, qui mangeaient de la chair de porc, des choses abominables et des souris, périront tous ensemble, dit le Seigneur.

18 Mais moi, je viens recueillir leurs œuvres et leurs pensées, et les assembler avec toutes les nations et toutes les langues ; ils viendront, et ils verront ma gloire.

19 Je mettrai un signe parmi eux, et j’enverrai de ceux d’entre eux qui auront été sauvés vers les nations, du côté de la mer, dans l’Afrique et la Lydie, chez ceux qui sont armés de flèches, dans l’Italie et la Grèce, dans les îles lointaines, vers ceux qui n’ont jamais entendu parler de moi, et qui n’ont pas vu ma gloire. Ils annonceront ma gloire aux gentils ;

20 et ils amèneront tous vos frères du milieu de toutes les nations, comme un présent pour le Seigneur, sur des chevaux, sur des chars, sur des litières, sur des mulets et sur des chariots, à ma montagne sainte de Jérusalem, dit le Seigneur ; comme lorsque les enfants d’Israël apportent une offrande au temple du Seigneur dans un vase pur.

21 Et j’en choisirai parmi eux pour prêtres et lévites, dit le Seigneur.

22 Car comme les cieux nouveaux et la terre nouvelle que je vais créer subsisteront toujours devant moi, dit le Seigneur, ainsi subsisteront votre race et votre nom.

23 Et de mois en mois, et de sabbat en sabbat, toute chair viendra se prosterner devant moi, dit le Seigneur.

24 Et ils sortiront, et ils verront les cadavres de ceux qui se sont révoltés contre moi : leur ver ne mourra pas, et leur feu ne s’éteindra pas, et leur vue sera un objet de dégoût pour toute chair.

La prophétie de Baruch

[1] [2] [3] [4] [5] [6]

CHAPITRE I

01 Voici les paroles du livre qu’écrivit Baruch, fils de Nérias, fils de Maasias, fils de Sédécias, fils de Sédéi, fils d’Helcias, à Babylone,

02 la cinquième année, le septième jour du mois, au temps où les Chaldéens prirent Jérusalem et la brûlèrent.

03 Et Baruch lut les paroles de ce livre aux oreilles de Jéchonias, fils de Joakim, roi de Juda, et aux oreilles de tout le peuple qui venait entendre cette lecture,

04 et aux oreilles des grands, des fils des rois, et aux oreilles des anciens, et aux oreilles du peuple, depuis le plus petit jusqu’au plus grand de tous ceux qui habitaient à Babylone, près du fleuve Sodi.

05 En écoutant ils pleuraient, et ils jeûnaient, et ils priaient en présence du Seigneur.

06 Et ils recueillirent de l’argent, selon ce que la main de chacun put donner,

07 et ils l’envoyèrent à Jérusalem, à Joakim, fils d’Helcias, fils de Salom, le prêtre, et aux autres prêtres, et à tout le peuple qui se trouvait avec lui à Jérusalem,

08 après qu’il eut reçu les vases du temple du Seigneur, qui avaient été emportés du temple, pour les rapporter dans le pays de Juda, le dixième jour du mois de sivan ; c’étaient les vases d’argent que Sédécias, fils de Josias, roi de Juda, avait fait faire,

09 lorsque Nabuchodonosor, roi de Babylone, eut pris Jéchonias, et les princes, et tous les grands, et le peuple du pays, et les eut emmenés captifs à Babylone.

10 Et ils dirent : Nous vous avons envoyé de l’argent ; achetez-en des holocaustes et de l’encens, et faites-en des sacrifices, et des offrandes pour le péché, à l’autel du Seigneur notre Dieu ;

11 et priez pour la vie de Nabuchodonosor, roi de Babylone, et pour la vie de Balthasar son fils, afin que leurs jours soient comme les jours du ciel sur la terre ;

12 et afin que le Seigneur nous donne la force, et qu’il éclaire nos yeux, pour que nous vivions à l’ombre de Nabuchodonosor, roi de Babylone, et à l’ombre de Baltassar, son fils, pour que nous les servions longtemps, et que nous trouvions grâce devant eux.

13 Priez aussi le Seigneur notre Dieu pour nous, car nous avons péché contre le Seigneur notre Dieu, et sa colère ne s’est pas détournée de nous jusqu’à ce jour.

14 Lisez aussi ce livre, que nous vous avons envoyé pour qu’il soit lu dans le temple du Seigneur, au jour solennel et au jour favorable.

15 Et vous direz : La justice appartient au Seigneur notre Dieu, mais à nous la confusion de notre visage, comme il paraît en ce jour pour tout Juda et pour les habitants de Jérusalem,

16 pour nos rois, et nos princes, et nos prêtres, et nos prophètes, et nos pères.

17 Nous avons péché devant le Seigneur notre Dieu, et nous ne l’avons pas cru, manquant de confiance en lui,

18 et nous ne lui avons pas été soumis, et nous n’avons pas écouté la voix du Seigneur notre Dieu, pour marcher selon les préceptes qu’il nous a donnés.

19 Depuis le jour où il a tiré nos pères du pays d’Égypte jusqu’à ce jour, nous avons été incrédules envers le Seigneur notre Dieu ; et dans la dissipation de notre esprit, nous nous sommes retirés, pour ne pas entendre sa voix.

20 aussi des maux nombreux se sont-ils attachés à nous, avec les malédictions que le Seigneur avait prédites à Moïse, son serviteur, qui a fait sortir nos pères du pays d’Égypte, pour nous donner une terre où coulent le lait et le miel, comme on le voit aujourd’hui.

21 Et nous n’avons pas écouté la voix du Seigneur notre Dieu, selon toutes les paroles des prophètes qu’il nous a envoyés ;

22 et chacun de nous s’est laissé aller au sens de son cœur corrompu, pour servir des dieux étrangers, et pour commettre ce qui est mal aux yeux du Seigneur notre Dieu.

CHAPITRE II

01 C’est pourquoi le Seigneur notre Dieu a réalisé sa parole, qu’il avait dite à nous, à nos juges qui ont jugé Israël, à nos rois, à nos princes, et à tout Israël et Juda ;

02 et le Seigneur a amené sur nous de grands maux, tels qu’il n’y en a pas eu sous le ciel comme il y en a eu à Jérusalem, selon ce qui est écrit dans la loi de Moïse,

03 au point que l’homme mangeât la chair de son fils, et la chair de sa fille.

04 Et il les a livrés aux mains de tous les rois qui nous environnent, pour étre un opprobre et un exemple de désolation parmi tous les peuples chez lesquels le Seigneur nous a dispersés ;

05 et nous avons été assujettis au lieu de commander, parce que nous avons péché contre le Seigneur notre Dieu, en n’obéissant point à sa voix.

06 Au Seigneur notre Dieu appartient la justice, mais à nous et à nos pères la confusion du visage, selon qu’il paraît en ce jour ;

07 car le Seigneur avait prédit contre nous tous ces maux qui sont venus sur nous ;

08 et nous n’avons pas imploré la face du Seigneur notre Dieu, afin que chacun de nous revînt de ses voies corrompues.

09 Et le Seigneur a veillé sur les maux, et il les a fait venir sur nous, car le Seigneur est juste dans toutes ses œuvres, en tout ce qu’il nous a ordonné.

10 Et nous n’avons pas écouté sa voix, pour marcher dans les préceptes du Seigneur, qu’il avait placés devant nos yeux.

11 Et maintenant, Seigneur, Dieu d’Israël, qui avez tiré votre peuple d’Égypte avec une main forte, par des signes et des prodiges, par votre grande puissance et avec un bras élevé, et qui vous êtes fait un nom, comme on le voit en ce jour,

12 nous avons péché, nous avons agi avec impiété, nous avons commis l’iniquité, Seigneur notre Dieu, contre tous vos préceptes.

13 Que votre colère se détourne de nous, car nous sommes restés en petit nombre parmi les nations chez lesquelles vous nous avez dispersés.

14 Exaucez, Seigneur, nos prières et nos supplications ; et délivrez-nous à cause de vous, et faites-nous trouver grâce devant ceux qui nous ont déportés ;

15 afin que toute la terre sache que vous étes le Seigneur notre Dieu, et que votre nom a été invoqué sur Israël et sur sa race.

16 Jetez les yeux sur nous, Seigneur, de votre demeure sainte ; penchez votre oreille, et exaucez-nous.

17 Ouvrez vos yeux et voyez ; car ce ne sont point les morts qui sont en enfer, et dont l’esprit a été séparé de leurs entrailles, qui rendront honneur et justice au Seigneur ;

18 mais c’est l’âme qui est triste à cause de la grandeur du mal, qui marche courbée et abattue, dont les yeux sont languissants ; c’est l’âme affamée qui vous rendra gloire et justice, Seigneur.

19 Car ce n’est pas en nous appuyant sur la justice de nos pères que nous répandons nos prières devant votre face, et que nous implorons votre miséricorde, Seigneur notre Dieu ;

20 mais parce que vous avez envoyé contre nous votre colère et votre fureur, comme vous l’avez prédit par vos serviteurs, les prophètes, en disant :

21 Ainsi parle le Seigneur : Inclinez votre épaule et votre cou, et travaillez pour le roi de Babylone, et vous demeurerez dans le pays que j’ai donné à vos pères.

22 Mais si vous n’écoutez pas la voix du Seigneur votre Dieu, et si vous ne travaillez pas pour le roi de Babylone, je vous ferai sortir des villes de Juda et hors de Jérusalem.

23 et je ferai cesser parmi vous les chants de joie et les chants d’allégresse, la voix de l’époux et la voix de l’épouse, et dans tout le pays il ne restera plus de traces de ceux qui l’habitent.

24 Mais ils n’ont pas écouté votre voix, de manière à servir le roi de Babylone, et vous avez réalisé vos paroles, que vous avez prédites par vos serviteurs les prophètes, en faisant transporter hors de leur place les os de nos rois et les os de nos pères ;

25 et ils ont été exposés à la chaleur du soleil et à la gelée de la nuit, et ils sont morts dans des douleurs affreuses, par la famine, et par le glaive, et par l’exil.

26 Et vous avez réduit ce temple, où votre nom avait été invoqué, dans l’état où il est aujourd’hui, à cause de l’iniquité de la maison d’Israël et de la maison de Juda.

27 Et vous avez agi envers nous, Seigneur notre Dieu, selon toute votre bonté, et selon toute votre grande miséricorde,

28 comme vous l’aviez dit par votre serviteur Moïse, le jour où vous lui avez ordonné d’écrire votre loi en face des enfants d’Israël,

29 en disant : Si vous n’écoutez pas ma voix, cette grande multitude sera réduite à un très petit nombre parmi les nations chez lesquelles je les disperserai ;

30 car je sais que le peuple ne m’écoutera pas, car c’est un peuple qui a la tête dure ; mais il rentrera en lui-même dans le pays de sa captivité,

31 et il sauront que je suis le Seigneur leur Dieu ; je leur donnerai un cœur, et ils comprendront ; des oreilles, et ils entendront ;

32 et ils me loueront dans le pays de leur captivité ; et ils se souviendront de mon nom,

33 et ils se sépareront de leur dos rebelle et de leurs méchancetés, car ils se souviendront de la voie de leurs pères qui ont péché contre moi.

34 Et je les rappellerai dans le pays que j’ai promis avec serment à Abraham, à Isaac et à Jacob, et ils en seront les maîtres ; et je les multiplierai, et ils ne diminueront point ;

35 et je ferai avec eux une autre alliance, éternelle, afin que je sois leur Dieu et qu’ils soient mon peuple ; et je ne ferai plus sortir mon peuple, les enfants d’Israël, du pays que je leur ai donné.

CHAPITRE III

01 Maintenant donc, Seigneur tout-puissant, Dieu d’Israël, c’est une âme dans l’angoisse et un esprit anxieux qui crie vers vous.

02 Écoutez, Seigneur, et ayez pitié, car vous êtes un Dieu compatissant ; ayez pitié de nous, parce que nous avons péché devant vous ;

03 car vous trônez éternellement, et nous, périrons-nous à jamais ?

04 Seigneur tout-puissant, Dieu d’Israël, écoutez maintenant la prière des morts d’Israël, et des enfants de ceux qui ont péché devant vous, et qui n’ont point écouté la voix du Seigneur leur Dieu, de sorte que les maux se sont attachés à nous.

05 Ne vous souvenez pas des iniquités de nos pères ; mais souvenez-vous, en ce temps-ci, de votre main et de votre nom,

06 car vous êtes le Seigneur notre Dieu, et nous vous louerons, Seigneur ;

07 car c’est pour cela que vous avez mis votre crainte dans nos cœurs, afin que nous invoquions votre nom, et que nous publiions vos louanges dans notre captivité, en nous convertissant de l’iniquité de nos pères qui ont péché devant vous.

08 Et voici que nous sommes aujourd’hui dans cette captivité, où vous nous avez dispersés pour être un sujet d’opprobre et de malédiction, et un exemple de la peine due au péché, selon toutes les iniquités de nos pères qui se sont retirés de vous, Seigneur notre Dieu.

09 Écoute, Israël, les préceptes de la vie ; prête l’oreille, pour apprendre la prudence.

10 D’où vient, Israël, que tu es dans le pays de tes ennemis,

11 que tu as vieilli sur une terre étrangère, que tu t’es souillé avec les morts, et que tu as été compté parmi ceux qui descendent dans le séjour des morts ?

12 C’est que tu as abandonné la source de la sagesse.

13 Car si tu avais marché dans la voix de Dieu, tu aurais certainement habité dans une paix éternelle.

14 Apprends où est la prudence, où est la force, où est l’intelligence, afin que tu saches en même temps où est la longueur de la vie et la vraie nourriture, où est la lumière des yeux et la paix.

15 Qui a trouvé le lieu où elle réside ? et qui est entré dans ses trésors ?

16 Où sont les princes des nations, qui dominent sur les bêtes de la terre,

17 et qui se jouent des oiseaux du ciel,

18 qui thésaurisent l’argent et l’or, auxquels les hommes se confient, et qui tâchent d’acquérir sans fin, qui fabriquent l’argent, et qui sont inquiets, et dont les travaux sont innombrables ?

19 Ils sont morts, et ils sont descendus dans les enfers, et d’autres se sont levés à leur place.

20 Des jeunes gens ont vu la lumière et ont habité sur la terre ; mais ils ont ignoré la voie de la sagesse,

21 et ils n’ont pas compris ses sentiers ; leurs enfants non plus ne l’ont pas reçue, elle s’est tenue loin d’eux.

22 On n’a pas entendu parler d’elle dans la terre de Chanaan, et elle n’a pas été vue dans Théman.

23 Les fils d’Agar, qui recherchent la prudence qui est de la terre, les marchands de Merrha et de Théman, les fabulistes, et les chercheurs de prudence et d’intelligence, n’ont pas connu non plus la voie de la sagesse, et ne se sont pas souvenus de ses sentiers.

24 Ô Israël, que la maison de Dieu est grande, et que le lieu qu’il possède est étendu !

25 Il est vaste et n’a pas de bornes ; il est élevé, il est immense.

26 Là furent ces géants célèbres, qui existaient au commencement, ces géants à la taille élevée, qui savaient la guerre.

27 Le Seigneur ne les a pas choisis, et ils n’ont pas trouvé la voie de sa sagesse ; c’est pour cela qu’ils ont péri,

28 et comme ils n’ont pas eu la sagesse, ils sont morts à cause de leur folie.

29 Qui est monté au ciel pour l’y prendre, et qui l’a fait descendre des nuées ?

30 Qui a passé la mer, et l’a trouvée, et l’a apportée de préférence à l’or le plus pur ?

31 Il n’y a personne qui puisse connaître ses voies, ni qui découvre ses sentiers ;

32 mais Celui qui sait tout la connaît, et il l’a trouvée par sa prudence, lui qui a créé la terre à jamais, et qui l’a remplie de bêtes et de quadrupèdes ;

33 Lui qui envoie la lumière, et elle part ; qui l’appelle, et elle lui obéit avec tremblement.

34 Les étoiles ont donné leur lumière à leurs postes, et elles se sont réjouies ;

35 elles ont été appelées, et elles ont dit : Nous voici ; et elles ont lui avec joie pour Celui qui les a faites.

36 C’est lui qui est notre Dieu, et aucun autre ne lui est comparable.

37 C’est lui qui a trouvé toutes les voies de la sagesse, et qui l’a donnée à Jacob, son serviteur, et à Israël, son bien-aimé.

38 Après cela il a été vu sur la terre, et il a conversé avec les hommes.

CHAPITRE IV

01 C’est ici le livre des commandements de Dieu, et la loi qui subsiste éternellement ; tous ceux qui la gardent arriveront à la vie ; mais ceux qui l’abandonnent iront à la mort.

02 Convertis-toi, Jacob, et saisis-la ; marche par le chemin vers sa splendeur, à sa lumière.

03 N’abandonne pas ta gloire à un autre, et ta dignité à une nation étrangère.

04 Nous sommes heureux, Israël, parce que ce qui plaît à Dieu nous a été dévoilé.

05 Aie bon courage, peuple de Dieu, mémorial d’Israël.

06 Vous avez été vendus aux nations, non pour périr ; mais, parce que vous avez irrité contre vous la colère de Dieu, vous avez été livrés à vos adversaires.

07 Car vous avez aigri Celui qui vous a créés, le Dieu éternel, en sacrifiant au démon, et non à Dieu.

08 Vous avez oublié le Dieu qui vous a nourris, et vous avez attristé Jérusalem, votre nourrice.

09 Car elle a vu la colère de Dieu venir sur vous, et elle a dit : Écoutez, confins de Sion ; Dieu m’a envoyé un grand deuil.

10 Car j’ai vu la captivité de mon peuple, de mes fils et de mes filles, celle que l’Éternel a amenée sur eux.

11 Je les avais nourris dans la joie, et je les ai laissés partir dans les larmes et dans le deuil.

12 Que nul ne se réjouisse de me voir veuve et désolée ; beaucoup m’ont abandonnée à cause des péchés de mes enfants, parce qu’ils se sont détournés de la loi de Dieu.

13 Il n’ont pas connu ses préceptes, et ils n’ont pas marché dans les voies des commandements de Dieu, et ils ne sont pas entrés avec justice dans les sentiers de sa vérité.

14 Que les confins de Sion viennent, et qu’ils se souviennent de la captivité de mes fils et de mes filles, que l’Éternel a amenée sur eux.

15 Car il a fait venir contre eux de loin une nation, une nation méchante et d’une langue inconnue,

16 et qui n’a eu ni respect pour les vieillards, ni compassion pour les enfants, et ils ont emmené les bien-aimés de la veuve, et ils l’ont désolée en lui enlevant ses enfants.

17 Mais moi, en quoi puis-je vous aider ?

18 Car c’est Celui qui a fait venir ces maux sur vous qui vous délivrera lui-même des mains de vos ennemis.

19 Marchez,mes fils, marchez ; pour moi je demeure seule.

20 J’ai quitté la robe des jours heureux, je me suis revêtue du cilice de la prière, et je crierai au Très-Haut tous les jours de ma vie.

21 Ayez bon courage, mes enfants, criez au Seigneur, et il vous délivrera de la main des princes ennemis.

22 Car j’espérerai toujours votre salut, et la joie me vient du Dieu saint, à cause de la miséricorde que notre Sauveur éternel vous enverra.

23 Je vous ai vu partir dans le deuil et dans les pleurs ; mais le Seigneur vous ramènera à moi avec joie et avec allégresse, pour toujours.

24 Car de même que les villes voisines de Sion ont vu la captivité que Dieu vous avait envoyée, ainsi ils verront bientôt le salut qui vous viendra de Dieu, avec un grand honneur et une splendeur éternelle.

25 Mes enfants, supportez patiemment la colère qui est tombée sur vous ; car ton ennemi t’a persécuté, mais tu verras bientôt sa ruine, et tu foulera sa tête sous tes pieds.

26 Mes tendres enfants ont marché par d’âpres chemins, car ils ont été emmenés comme un troupeau ravi par les ennemis.

27 Ayez bon courage, mes enfants, et criez au Seigneur ; car Celui qui vous a emmenés se souviendra de vous.

28 Comme votre esprit vous a fait errer loin de Dieu, ainsi en revenant à lui de nouveau vous le rechercherez dix fois plus ;

29 car Celui qui a fait venir le malheur sur vous, vous procurera de nouveau lui-même une éternelle joie en vous sauvant.

30 Aie bon courage, Jérusalem, car Celui-là même qui t’a donné ton nom t’encourage.

31 Les méchants qui t’ont tourmentée périront, et ceux qui ont fait leur joie de ta ruine seront punis.

32 Les villes où tes enfants ont été esclaves seront punies, comme aussi celle qui les a pris.

33 Car de même qu’elle s’est réjouie de ta ruine, et qu’elle a été heureuse de ta chute, ainsi elle sera attristée par sa propre désolation.

34 L’allégresse de ses nombreux habitants sera retranchée, et sa joie sera changée en deuil.

35 Car le feu viendra sur elle de la part de l’Éternel durant de longs jours, et elle sera habitée par les démons pendant un temps considérable.

36 Jérusalem, regarde vers l’orient, et vois la joie que Dieu t’envoie.

37 Car voici que reviennent tes enfants que tu as vu partir pour être dispersés ; ils viennent tous ensemble, de l’orient à l’occident, sur la parole du Saint, et pleins de joie ils rendent gloire à Dieu.

CHAPITRE V

01 Quitte, Jérusalem, les vêtements de ton deuil et de ton affliction, et revêts-toi de l’éclat et de la splendeur de la gloire éternelle qui te vient de Dieu.

02 Le Seigneur t’entourera de justice comme d’un double manteau, et il mettra sur ta tête un diadème de gloire éternelle.

03 Car Dieu montrera à tout ce qui est sous le ciel la splendeur qu’il mettra en toi.

04 Car ton nom te sera donné par Dieu à jamais : la paix de la justice et la gloire de la piété.

05 Lève-toi, Jérusalem, et tiens-toi sur la hauteur ; regarde vers l’orient, et vois tes enfants rassemblés, depuis le soleil levant jusqu’au couchant, par la parole du Saint, pleins de joie, parce que Dieu s’est souvenu d’eux.

06 Ils sont sortis de toi à pied, emmenés par les ennemis ; mais le Seigneur te les ramènera portés avec honneur comme des fils de rois.

07 Car Dieu a résolu d’abaisser toute montagne élevée et les roches éternelles, et de remplir les vallées en égalisant la terre, afin qu’Israël marche promptement pour la gloire de Dieu.

08 Les forêts mêmes et tous les arbres odoriférants ombrageront Israël par l’ordre de Dieu.

09 Car Dieu ramènera Israël avec allégresse à la lumière de sa majesté, avec la miséricorde et la justice qui viennent de lui.

CHAPITRE VI

Copie de la lettre que Jérémie envoya aux captifs qui allaient étre déportés à Babylone par le roi des Babyloniens, afin de leur annoncer ce que Dieu lui avait ordonné de leur dire.

01 À cause des péchés que vous avez commis devant Dieu, vous serez emmenés captifs à Babylone par Nabuchodonosor, roi des Babyloniens.

02 Étant donc entrés à Babylone, vous y serez pendant de nombreuses années et un temps très long, jusqu’à sept générations ; mais après cela je vous en ferai sortir en paix.

03 Or maintenant vous verrez à Babylone des dieux d’or et d’argent, de pierre et de bois,que l’on porte sur les épaules, et qui inspirent de la crainte aux nations.

04 Prenez donc garde de ne pas imiter la conduite de ces étrangers, de ne pas craindre leurs dieux, et de ne pas vous laisser saisir par la frayeur.

05 Aussi, lorsque vous verrez une foule en avant et par derrière, dites en adorant dans votre cœur : C’est vous qu’il faut adorer, Seigneur.

06 Car mon Ange est avec vous, et moi-même je vengerai vos âmes.

07 Car la langue de ces idoles a été polie par le sculpteur ; celles mêmes qui sont dorées et argentées sont vaines, et ne peuvent parler.

08 Et comme l’on fait des ornements pour une fille qui les aime, ainsi on a pris de l’or pour les fabriquer.

09 Leurs dieux ont des couronnes d’or sur la tête ; mais les prêtres en retirent l’or et l’argent, et s’en servent pour eux-mêmes.

10 Ils donnent de cet or à des prostituées, et ils en parent des courtisanes ; et après que ces courtisanes le leur ont rendu, ils en parent leurs dieux.

11 Ceux-ci ne se défendent ni de la rouille, ni des vers.

12 Après les avoir couverts d’un vêtement de pourpre, on leur essuie le visage, à cause de la grande poussière qui s’élève dans la maison où ils sont.

13 L’un porte un sceptre comme un homme, comme un gouverneur de province ; mais il ne fait pas mourir celui qui l’offense.

14 L’autre a une épée ou une hache à la main ; mais il ne peut se délivrer ni des combattants, ni des voleurs. Sachez par là que ce ne sont pas des dieux ;

15 ne les craignez donc pas. Car de même qu’un vase brisé par un homme devient inutile, tels sont aussi leurs dieux.

16 Lorsqu’on les a placés dans une maison, leurs yeux sont remplis de la poussière que soulèvent les pieds de ceux qui entrent.

17 Et comme on ferme les portes autour de celui qui a offensé le roi, ou autour d’un mort qui a été conduit au sépulcre, ainsi les prêtres protègent les portes par des serrures et des verrous, de peur que les voleurs ne dépouillent leurs dieux.

18 Ils leur allument des lampes, et en grand nombre ; mais ils n’en peuvent voir aucune, et ils sont comme des poutres dans une maison.

19 Ils disent que les serpents nés de la terre leur lèchent le cœur, lorsqu’ils les dévorent, eux et leurs vêtements, sans qu’ils le sentent.

20 Leurs visages deviennent noirs par la fumée qui s’élève dans la maison.

21 Sur leurs corps et sur leurs têtes volent les hiboux, les hirondelles et les autres oiseaux, et les chats y courent aussi.

22 Sachez par là que ce ne sont pas des dieux ; ne les craignez donc pas.

23 Même l’or qu’ils ont n’est que pour l’apparence ; à moins que l’on n’essuie la rouille, ils ne brilleront pas ; et lorsqu’on les a fondus, ils ne le sentaient pas.

24 On les a achetés à grand prix, quoiqu’il n’y ait pas de vie en eux.

25 N’ayant pas de pieds, ils sont portés sur les épaules, et ils font voir leur honte aux hommes ; aussi, que ceux qui les adorent soient confondus !

26 C’est pourquoi s’ils tombent à terre, ils ne se relèveront pas d’eux-mêmes ; et si on les redresse, ils ne se tiendront pas debout par eux-mêmes ; mais, comme à des morts, on leur apporte leurs offrandes.

27 Leurs prêtres vendent leurs victimes, et en disposent à leur gré ; leurs femmes en prennent aussi et n’en donnent rien aux malades et aux mendiants.

28 Les femmes touchent à leurs sacrifices lorsqu’elles sont grosses et dans un état impur. Sachant donc par ces choses que ce ne sont pas des dieux, ne les craignez point.

29 Pourquoi, en effet, les appelle-t-on des dieux ? Car les femmes offrent des dons à ces dieux d’argent, d’or et de bois ;

30 et dans leurs temples les prêtres sont assis avec des tuniques déchirées la tête et la barbe rasées, et la tête nue.

31 Ils rugissent en criant devant leurs dieux, comme dans un festin mortuaire.

32 Les prêtres leur ôtent leurs vêtements, et ils en habillent leurs femmes et leurs enfants.

33 Qu’on leur fasse du mal ou qu’on leur fasse du bien, ils ne peuvent le rendre ; ils ne peuvent établir un roi, ni lui ôter la couronne.

34 Ils ne peuvent non plus donner les richesses, ni rendre le mal. Si quelqu’un leur a fait un vœu et ne s’en acquitte pas, ils ne le lui redemandent point.

35 Ils ne sauvent personne de la mort, et ils n’arrachent pas le faible au plus puissant.

36 Ils ne rendent pas la vue à l’aveugle, et ils ne délivrent pas l’homme de la nécessité.

37 Ils n’auront pas pitié de la veuve, et ne feront pas de bien aux orphelins.

38 Leurs dieux sont semblables aux pierres extraites d’une montagne ; ils sont de bois, de pierre, d’or et d’argent ; ceux qui les adorent seront confondus.

39 Comment donc peut-on penser ou dire que ce sont des dieux ?

40 Les Chaldéens eux-mêmes les déshonorent ; lorsqu’ils apprennent qu’un homme est muet et ne peut parler, ils le présentent à Bel, lui demandant de le faire parler ;

41 comme si ceux qui n’ont pas de mouvement pouvaient sentir ! Et eux lorsqu’ils s’en aperçoivent, les abandonnent ; car leurs dieux sont insensibles.

42 Des femmes entourées de cordes sont assises dans les rues, brûlant des noyaux d’olives ;

43 et lorsque l’une d’elles emmenée par quelque passant, a dormi avec lui, elle reproche à sa voisine de n’avoir pas été jugée, comme elle, digne d’honneur, et de n’avoir pas vu rompre sa corde.

44 Tout ce qu’on fait à ces dieux est fausseté ; comment donc peut-on penser ou dire que ce sont des dieux ?

45 Ils ont été faits par des ouvriers et par des orfèvres ; ils ne sont que ce que les prêtres veulent qu’ils soient.

46 Les ouvriers qui les font ne vivent eux-mêmes que peu de temps ; comment donc les objets qu’ils ont fabriqués peuvent-ils être des dieux ?

47 Ils ne laissent à ceux qui viendront après eux que la fausseté et l’opprobre.

48 Car lorsqu’il survient une guerre ou quelque malheur, les prêtres pensent en eux-mêmes en quel endroit ils iront se cacher avec leurs dieux.

49 Comment donc peut-on penser qu’ils sont des dieux, ceux qui ne peuvent se sauver de la guerre, ni se délivrer des malheurs ?

50 Car, puisqu’ils ne sont que du bois, recouvert d’or et d’argent, toutes les nations et tous les rois reconnaîtront un jour leur fausseté ; on verra clairement que ce ne sont pas des dieux, mais l’œuvre de la main des hommes, et qu’ils sont incapables de tout acte divin.

51 On sait donc par là que ce ne sont pas des dieux, mais l’œuvre de la main des hommes, et qu’ils sont incapables de tout acte divin.

52 Ils n’établissent pas un roi sur une contrée ; et ils ne donnent pas la pluie aux hommes.

53 Ils ne discerneront pas ce qui est juste, et ils ne délivreront pas les contrées de la violence, car ils ne peuvent rien, et sont comme des corneilles qui volent entre le ciel et la terre.

54 Quand le feu aura pris à la maison de ces dieux de bois, d’argent et d’or, leurs prêtres s’enfuiront et seront sauvés ; mais eux ils seront consumés au milieu des flammes comme des poutres.

55 Ils ne résisteront point à un roi pendant la guerre. Comment donc peut-on penser ou admettre que ce soit des dieux ?

56 Ces dieux de bois, de pierre, d’or et d’argent ne se délivreront pas des larrons et des voleurs ; ceux qui sont plus forts qu’eux

57 leur voleront l’or, l’argent et les vêtements dont ils sont couverts, et ils s’en iront, et ces dieux ne pourront pas se porter secours.

58 Il vaut donc mieux être un roi qui manifeste sa force, ou un vase utile à une maison, et honorant celui qui le possède, ou la porte d’une maison qui garde tout ce qui y est, que l’un de ces faux dieux.

59 Le soleil, la lune et les astres brillants sont conduits pour l’utilité des hommes, et obéissent à Dieu ;

60 les éclairs aussi se font voir lorsqu’ils paraissent, et le vent souffle dans tout les pays ;

61 les nuées, lorsque Dieu leur commande de parcourir tout l’univers, exécutent ce qui leur a été ordonné ;

62 le feu du ciel, envoyé d’en haut pour consumer les montagnes et les forêts, fait ce qui lui a été commandé ; mais ces dieux ne sont semblables ni en beauté ni en puissance à un seul de ces êtres.

63 On ne doit donc ni penser ni dire que ce soit des dieux, puisqu’ils ne peuvent ni rendre la justice, ni faire quoi que ce soit aux hommes.

64 C’est pourquoi, sachant que ce ne sont pas des dieux, ne les craignez pas.

65 Ils ne peuvent ni maudire ni bénir les rois.

66 Ils ne montrent pas non plus dans le ciel des signes pour les peuples ; ils ne brillent pas comme le soleil, et ils ne luisent pas comme la lune.

67 Les bêtes valent mieux qu’eux, puisqu’elles peuvent s’enfuir sous un toit, et se rendre service.

68 Il ne nous est donc manifesté en aucune manière qu’ils sont des dieux ; c’est pourquoi ne les craignez pas.

69 Car de même que, dans un champ de concombres, un épouvantail ne protège rien, ainsi sont leurs dieux de bois, d’argent et d’or.

70 Ils sont semblables à l’aubépine dans un jardin, sur laquelle tous les oiseaux se posent ; leurs dieux de bois, d’argent et d’or ressemblent encore à un mort jeté dans les ténèbres.

71 La pourpre et l’écarlate, qui sont rongés sur eux par les vers, vous montrent aussi que ce ne sont pas des dieux ; ils sont eux-mêmes mangés à la fin, et ils deviennent l’opprobre d’un pays.

72 L’homme juste qui n’a pas d’idoles vaut mieux qu’eux, car il sera loin des opprobres.

La prophétie d’Amos

[1] [2] [3] [4] [5] [6] [7] [8] [9]

CHAPITRE I

01 Paroles d’Amos, l’un des bergers de Thécué ; visions qu’il eut sur Israël, aux jours d’Osias, roi de Juda, et aux jours de Jéroboam, fils de Joas, roi d’Israël, deux ans avant le tremblement de terre.

02 Il dit : Le Seigneur rugira de Sion, de Jérusalem il fera entendre sa voix ; et les pâturages les plus beaux seront en deuil, et le sommet du Carmel sera desséché.

03 Ainsi parle le Seigneur : À cause de trois crimes de Damas, et même de quatre, je ne changerai pas mon arrêt, parce qu’ils ont trituré Galaad avec des chars armés de fer.

04 J’enverrai le feu dans la maison d’Azaël, et il dévorera les palais de Bénadad.

05 Je briserai les verrous de Damas, j’exterminerai du champ de l’idole ceux qui l’habitent, et de sa maison de plaisir celui qui tient le sceptre ; et le peuple de Syrie sera transporté à Cyrène, dit le Seigneur.

06 Ainsi parle le Seigneur : À cause de trois crimes de Gaza, et même de quatre, je ne changerai pas mon arrêt, parce qu’ils ont emmené toute la population captive, pour l’enfermer dans l’Idumée.

07 J’enverrai le feu dans les murs de Gaza, et il dévorera ses édifices.

08 J’exterminerai d’Azot ceux qui l’habitent, et d’Ascalon celui qui tient le sceptre ; et je tournerai ma main contre Accaron, et les restes des Philistins périront, dit le Seigneur Dieu.

09 Ainsi parle le Seigneur : À cause de trois crimes de Tyr, et même de quatre, je ne changerai pas mon arrêt, parce qu’ils ont enfermé toute la population captive en Idumée, sans se souvenir de l’alliance fraternelle.

10 J’enverrai le feu dans les murs de Tyr, et il dévorera ses édifices.

11 Ainsi parle le Seigneur : À cause de trois crimes d’Édom, et même de quatre, je ne changerai pas mon arrêt, parce qu’il a poursuivi son frère avec l’épée, qu’il a violé la compassion qu’il lui devait, qu’il n’a point mis de bornes à sa fureur, et qu’il a conservé jusqu’à la fin son indignation.

12 J’enverrai le feu dans Théman, et il dévorera les édifices de Bosra.

13 Ainsi parle le Seigneur : À cause de trois crimes des enfants d’Ammon, et même de quatre, je ne changerai pas mon arrêt, parce qu’ils ont éventré les femmes enceintes de Galaad, pour étendre leurs limites.

14 J’allumerai le feu dans les murs de Rabba, et il dévorera ses édifices au milieu des cris, au jour du combat, et dans le tourbillon, au jour de la tempête.

15 Et Melchom ira en captivité, lui, et ses princes avec lui, dit le Seigneur.

CHAPITRE II

01 Ainsi parle le Seigneur : À cause de trois crimes de Moab, et même de quatre, je ne changerai pas mon arrêt, parce qu’il a brûlé les os du roi de l’Idumée jusqu’â les réduire en cendre.

02 J’enverrai le feu dans Moab, et il dévorera les édifices de Carioth, et Moab périra dans le tumulte, au son de la trompette.

03 J’exterminerai le juge au milieu de lui, et je ferai mourir avec lui tous ses princes, dit le Seigneur.

04 Ainsi parle le Seigneur : À cause de trois crimes de Juda, et même de quatre, je ne changerai pas mon arrêt, parce qu’il a rejeté la loi du Seigneur et qu’il n’a pas gardé ses commandements ; car leurs idoles les ont trompés, ces idoles après lesquelles leurs pères avaient marché.

05 J’enverrai le feu dans Juda, et il dévorera les édifices de Jérusalem.

06 Ainsi parle le Seigneur : À cause de trois crimes d’Israël, et même de quatre, je ne changerai pas mon arrêt, parce qu’il a vendu le juste pour de l’argent, et le pauvre pour des chaussures.

07 Ils brisent sur la poussière de la terre la tête des pauvres, et ils violent le droit des faibles ; le fils et le père vont vers la même fille, pour violer mon saint nom.

08 Ils se couchent près de tous les autels sur des vêtements mis en gage, et ils boivent dans la maison de leur Dieu le vin de ceux qu’ils ont condamnés.

09 Cependant c’est moi qui ai exterminé devant eux l’Amorrhéen, dont la hauteur égalait celle des cèdres, et qui était fort comme le chêne ; j’ai écrasé ses fruits en haut et ses racines en bas.

10 C’est moi qui vous ai fait sortir du pays d’Égypte, et qui vous ai conduits dans le désert pendant quarante ans, pour vous faire posséder le pays de l’Amorrhéen.

11 J’ai suscité parmi vos fils des prophètes, et, parmi vos jeunes gens, des nasaréens. N’en est-il pas ainsi, enfants d’Israël ? dit le Seigneur.

12 Et vous avez versé du vin aux nazaréens, et aux prophètes vous avez donné cet ordre : Ne prophétisez point.

13 Voici, je vous écraserai avec bruit, comme écrase avec bruit un chariot chargé de foin.

14 Et l’homme agile ne pourra fuir, le vaillant ne saura pas utiliser sa force, le héros ne sauvera pas sa vie,

15 celui qui manie l’arc ne résistera pas, celui qui a les pieds légers n’échappera pas, le cavalier ne sauvera pas sa vie,

16 et le plus courageux d’entre les braves s’enfuira nu en ce jour-là, dit le Seigneur.

CHAPITRE III

01 Écoutez la parole que le Seigneur a prononcée sur vous, enfants d’Israël, sur toute la famille que j’ai fait sortir du pays d’Égypte. Il dit :

02 Je n’ai connu que vous parmi toutes les familles de la terre ; c’est pourquoi je vous châtirai à cause de toutes vos iniquités.

03 Deux hommes marchent-ils ensemble, si cela ne leur convient pas ?

04 Le lion rugit-il dans la forêt, s’il n’a trouvé une proie ? Le lionceau fait-il entendre sa voix dans sa tanière, s’il n’a fait une capture ?

05 L’oiseau tombe-t-il à terre dans le filet, s’il n’y a pas d’oiseleur ? Enlève-t-on le piège de dessus la terre avant qu’il ait pris quelque chose ?

06 La trompette sonne-t-elle dans la ville sans que le peuple s’épouvante ? Y aura-t-il quelque mal dans la ville sans que le Seigneur l’ait produit ?

07 Car le Seigneur Dieu ne fait rien sans avoir révélé son secret à ses serviteurs les prophètes.

08 Le lion rugit, qui ne craindra pas ? Le Seigneur Dieu a parlé, qui ne prophétisera pas ?

09 Faites entendre ceci dans les maisons d’Azot et dans les maisons du pays d’Égypte, et dites : Rassemblez-vous sur les montagnes de Samarie, et voyez des folies nombreuses au milieu d’elle, et ceux qui souffrent la calomnie dans son sein.

10 Ils n’ont pas su faire ce qui était droit, dit le Seigneur, eux qui thésaurisent l’iniquité et les rapines dans leurs maisons.

11 C’est pourquoi ainsi parle le Seigneur Dieu : Le pays sera foulé aux pieds et investi ; on t’enlèvera ta force, et tes maisons seront pillées.

12 Ainsi parle le Seigneur : Comme lorsqu’un berger arrache de la gueule du lion deux cuisses ou le bout d’une oreille, ainsi seront sauvés les enfants d’Israël, qui sont assis dans Samarie, à l’angle d’un lit et sur des coussins de Damas.

13 Écoutez, et déclarez ceci dans la maison de Jacob, dit le Seigneur, le Dieu des armées :

14 Au jour où je commencerai à châtier Israël pour ses prévarications, je châtierai aussi les autels de Béthel ; les cornes de l’autel seront coupées et tomberont à terre.

15 Je frapperai la maison d’hiver avec la maison d’été ; les maisons d’ivoire périront, et une multitude de palais seront démolis, dit le Seigneur.

CHAPITRE IV

01 Écoutez cette parole, vaches grasses qui êtes sur la montagne de Samarie, vous qui calomniez les faibles et qui brisez les pauvres, qui dites à vos maîtres : Apportez, et nous boirons.

02 Le Seigneur Dieu l’a juré par sa sainteté, voici, les jours viendront pour vous où l’on vous enlèvera avec des crocs, et où l’on mettra ce qui restera de vous dans des chaudières bouillantes.

03 Et vous sortirez par les brèches, l’une en face de l’autre, et vous serez jetées dans Armon, dit le Seigneur.

04 Allez à Béthel, et agissez avec impiété ; allez à Galgala, et multipliez les crimes ; apportez dès le matin vos victimes, et vos dîmes tous les trois jours.

05 Offrez avec du levain des sacrifices d’actions de grâces, proclamez et publiez des oblations volontaires, car c’est là ce que vous voulez, enfants d’Israël, dit le Seigneur Dieu.

06 C’est pourquoi je vous ai envoyé l’engourdissement des dents dans toutes vos villes, et la disette du pain dans toutes vos localités ; et vous n’êtes pas revenus à moi, dit le Seigneur.

07 Je vous ai aussi refusé la pluie, lorsqu’il restait encore trois mois jusqu’à la moisson ; j’ai fait pleuvoir sur une ville, et je n’ai pas fai pleuvoir sur une autre ville ; un endroit a reçu la pluie, et un autre, sur lequel je n’ai pas fait pleuvoir, s’est desséché.

08 Deux ou trois villes sont allées vers une autre ville pour boire de l’eau, et elles n’ont pu apaiser leur soif ; et vous n’êtes pas revenus à moi, dit le Seigneur.

09 Je vous ai frappés par un vent brûlant et par la nielle ; la chenille a dévoré tous vos jardins et toutes vos vignes, vos plants d’oliviers et de figuiers ; et vous n’êtes pas revenus à moi, dit le Seigneur.

10 J’ai envoyé contre vous la mort, comme en Égypte ; j’ai frappé vos geunes gens par l’épée, et laissé prendre vos chevaux ; j’ai fait monter à vos narines la puanteur de votre camp ; et vous n’étes pas revenus à moi, dit le Seigneur.

11 Je vous ai détruits comme Dieu a détruit Sodome et Gomorrhe, et vous avez été comme un tison arraché au feu ; et vous n’êtes pas revenus à moi, dit le Seigneur.

12 C’est pourquoi je te traiterai ainsi, Israël ; et, après que je t’aurai traité ainsi, prépare-toi à la rencontre de ton Dieu, Israël.

13 Car voici Celui qui forme les montagnes et qui crée le vent, qui annonce à l’homme sa parole, qui produit la nuée du matin, et qui marche sur les hauteurs de la terre : Son nom est le Seigneur, le Dieu des armées.

CHAPITRE V

01 Écoutez cette parole, cette plainte que je prononce sur vous : La maison d’Israël est tombée, et elle ne pourra plus se rétablir.

02 La vierge d’Israël a été renversée sur son territoire, il n’y a personne qui la relève.

03 Car ainsi parle le Seigneur Dieu : La ville, dont mille hommes sortaient, n’en conservera que cent ; et celle dont sortaient cent hommes, n’en conservera que dix, dans la maison d’Israël.

04 Car ainsi parle le Seigneur à la maison d’Israël : Cherchez-moi, et vous vivrez.

05 Mais ne cherchez pas Béthel, n’entrez pas dans Galgala, et ne passez point à Bersabée, car Galgala sera emmenée captive, et Béthel deviendra inutile.

06 Cherchez le Seigneur et vous vivrez, de peur qu’il ne brûle comme un feu la maison de Joseph et qu’il ne la dévore, et que personne ne puisse éteindre Béthel.

07 C’est vous qui changez en absinthe le jugement, et qui abandonnez la justice sur la terre.

08 Cherchez Celui qui a créé l’Arcture et Orion, qui transforme les ténèbres en aurore et qui change la nuit en jour, qui appelle les eaux de la mer et les répand sur la face de la terre : Son nom est le Seigneur.

09 Il renverse les forts en souriant, et il apporte la ruine sur les puissants.

10 Ils ont haï celui qui les reprenait à la porte, et ils ont eu en abomination celui qui tenait un langage parfait.

11 Aussi, parce que vous avez pillé le pauvre et que vous lui avez enlevé ce qu’il avait de plus précieux, vous bàtirez des maisons en pierres de taille, et vous ne les habiterez pas ; vous planterez d’excellentes vignes, et vous ne boirez pas leur vin.

12 Car je connais vos crimes nombreux et vos graves péchés ; vous êtes les ennemis du juste, vous recevez des dons, et vous opprimez les pauvres à la porte.

13 C’est pourquoi le sage se tait en ce temps-ci, car c’est un temps mauvais.

14 Cherchez le bien, et non pas le mal, afin que vous viviez ; et le Seigneur, le Dieu des armées, sera avec vous, comme vous le dites.

15 Haïssez le mal et aimez le bien, et faites régner la justice à vos portes ; peut-être le Seigneur, le Dieu des armées, aura-t-il pitié des restes de Joseph.

16 C’est pourquoi, ainsi parle le Seigneur, le Dieu des armées, le dominateur : Sur toutes les places il y aura des lamentations, et dans tous les faubourgs on dira : Malheur, malheur ! Ils appelleront le laboureur au deuil, et aux lamentations ceux qui savent faire les plaintes funèbres.

17 Dans toutes les vignes il y aura des lamentations, parce que je passerai au milieu de toi, dit le Seigneur.

18 Malheur à ceux qui désirent le jour du Seigneur ! De quoi vous servira-t-il ? Ce jour du Seigneur sera ténèbres, et non lumière.

19 Comme si un homme fuyait de devant un lion et rencontrait un ours, puis qu’étant entré dans la maison, et appuyant sa main sur la muraille, il était mordu par un serpent.

20 Est-ce que le jour du Seigneur ne sera pas ténèbres et non lumière ? obscurité et non clarté ?

21 Je hais et je rejette vos fêtes ; je ne puis sentir l’odeur de vos assemblées.

22 Si vous m’offrez des holocaustes et vos présents, je ne les recevrai pas ; et je ne regarderai pas vos grasses victimes offertes en vœu.

23 Éloigne de moi le bruit de tes cantiques ; je n’écouterai pas les airs de ta lyre.

24 Le jugement se manifestera comme l’eau, et la justice comme un torrent impétueux.

25 Est-ce que vous m’avez offert des victimes et des sacrifices dans le désert pendant quarante ans, maison d’Israël ?

26 Vous avez porté le tabernacle de votre Moloch, et l’image de vos idoles, l’étoile de votre dieu, que vous vous étiez faits.

27 Je vous ferai déporter au delà de Damas, dit le Seigneur, dont le nom est Dieu des armées.

CHAPITRE VI

01 Malheur à vous qui êtes opulents dans Sion, et en sécurité sur la montagne de Samarie ; grands, chefs des peuples, qui entrez avec pompe dans la maison d’Israël !

02 Passez à Chalané, et voyez ; allez de là dans la grande Émath ; descendez à Geth des Philistins, et dans les plus beaux royaumes de ces villes : leur territoire est-il plus étendu que le vôtre ?

03 Vous qui êtes réservés pour le jour mauvais, et qui vous approchez du siège de l’iniquité ;

04 qui dormez sur des lits d’ivoire, et qui vous livrez à la mollesse sur vos couches ; qui mangez les agneaux du troupeau, et les veaux choisis entre tous ;

05 qui chantez au son de la harpe ; ils ont cru égaler David sur les instruments de musique ;

06 ils boivent le vin dans les coupes, et se parfument d’huiles exquises ; ils sont insensibles à la ruine de Joseph.

07 C’est pourquoi ils seront emmenés à la tête des déportés, et cette troupe de voluptueux sera éloignée.

08 Le Seigneur Dieu a juré par lui-même ; le Seigneur, le Dieu des armées a dit : Je déteste l’orgueil de Jacob, et je hais ses maisons, et je livrerai la ville avec ses habitants.

09 S’il reste dix hommes dans une maison, ils mourront aussi.

10 Leur plus proche parent les prendra, et les brûlera, pour en emporter les os hors de la maison ; et il dira à celui qui est au fond de la maison : Y a-t-il encore quelqu’un avec toi ?

11 Et cet homme répondra : C’est fini. Et l’autre lui dira : Tais-toi, et ne rappelle pas le nom du Seigneur.

12 Car voici, le Seigneur va donner des ordres ; il fera tomber en ruine la grande maison, et en débris la petite maison.

13 Les chevaux peuvent-ils courir sur les rochers, ou peut-on y labourer avec des bœufs, pour que vous ayez changé le jugement en amertume, et le fruit de la justice en absinthe ?

14 Vous mettez votre joie dans le néant, et vous dites : N’est-ce pas par notre propre force que nous avons acquis de la puissance ?

15 Voici, je vais susciter contre vous, maison d’Israël, dit le Seigneur, le Dieu des armées, une nation qui vous brisera, depuis l’entrée d’Émath jusqu’au torrent du désert.

CHAPITRE VII

01 Le Seigneur Dieu me montra ceci : voici, il formait des sauterelles lorsque l’herbe se met à pousser après les pluies du printemps, et ces pluies venaient après la coupe du roi.

02 Et, comme elles achevaient de manger l’herbe du pays, je dis : Seigneur Dieu, faites miséricorde, je vous prie ; qui rétablira Jacob, car il est si petit ?

03 Le Seigneur fut touché de pitié au sujet de ce fléau : Cela n’arrivera pas, dit le Seigneur.

04 Le Seigneur Dieu me montra ceci : voici, le Seigneur Dieu appelait un feu pour exercer son jugement ; ce feu dévora le grand abîme, et consuma en même temps une partie du pays.

05 Et je dis : Seigneur Dieu, apaisez-vous, je vous prie ; qui rétablira Jacob, car il est si petit ?

06 Le Seigneur fut touché de pitié au sujet de ce fléau : Cela non plus n’arrivera pas, dit le Seigneur Dieu.

07 Le Seigneur me montra ceci : voici, le Seigneur se tenait sur un mur crépi, et il avait à la main une truelle de maçon.

08 Et le Seigneur me dit : Que vois-tu, Amos ? Je répondis : Une truelle de maçon. Et le Seigneur dit : Voici, je vais mettre la truelle au milieu de mon peuple d’Israël ; je ne continuerai plus de le crépir.

09 Les hauts lieux de l’idole seront détruits, les sanctuaires d’Israël seront dévastés, et je me lèverai avec l’épée contre la maison de Jéroboam.

10 Alors Amasias, prêtre de Bethel, envoya dire à Jéroboam, roi d’Israël : Amos s’est révolté contre toi au milieu de la maison d’Israël ; le pays ne pourra pas souffrir tous ses discours.

11 Car voici ce que dit Amos : Jéroboam mourra par l’épée, et Israël sera emmené captif hors de son pays.

12 Et Amasias dit à Amos : Homme de vision, va-t’en, fuis au pays de Juda, et manges-y ton pain, et là tu prophétiseras.

13 Mais ne continue pas de prophétiser à Béthel, parce que c’est le sanctuaire du roi, et le siège du royaume.

14 Amos répondit et dit à Amasias : Je ne suis pas prophète, et je ne suis pas fils de prophète ; mais je suis berger, et je cultive les sycomores.

15 Le Seigneur m’a pris lorsque je suivais mon troupeau, et le Seigneur m’a dit : Va comme prophète vers mon peuple d’Israël.

16 Et maintenant écoute la parole du Seigneur : Tu dis : Ne prophétise pas contre Israël, et ne parle pas à la maison de l’idole.

17 À cause de cela, ainsi parle le Seigneur : Ta femme se prostituera dans la ville, tes fils et tes filles périront par l’épée, et ton champ sera partagé au cordeau ; et toi, tu mourras sur une terre impure, et Israël sera emmené captif hors de son pays.

CHAPITRE VIII

01 Le Seigneur Dieu m’a montré ceci : voici, il y avait un crochet à fruits.

02 Et il me dit : Que vois-tu, Amos ? Je répondis : Un crochet à fruits. Et le Seigneur me dit : La fin est venue pour mon peuple d’Israël ; je ne continuerai pas à lui pardonner.

03 Les gonds du temple grinceront en ce jour-là, dit le Seigneur Dieu ; beaucoup mourront, le silence régnera en tous lieux.

04 Écoutez ceci, vous qui écrasez le pauvre, et qui faites périr les indigents du pays ;

05 vous qui dites : Quand le mois sera-t-il passé, pour que nous vendions nos marchandises ? quand finira le sabbat, pour que nous ouvrions nos greniers, que nous diminuions la mesure, que nous augmentions le prix, et que nous pesions dans de fausses balances,

06 et nous achèterons les pauvres pour de l’argent, et les indigents pour des chaussures, et nous vendrons les criblures du blé ?

07 Le Seigneur a juré contre l’orgueil de Jacob : Jamais je n’oublierai toutes leurs œuvres.

08 Est-ce que, à cause de cela, le pays ne sera pas ébranlé, et tous ses habitants ne seront-ils pas dans le deuil ? Ne montera-t-il tout entier comme le fleuve ? ne s’élèvera-t-il et ne se dissipera-t-il pas comme le fleuve d’Égypte ?

09 En ce jour-là, dit le Seigneur Dieu, le soleil se couchera à midi, et je couvrirai la terre de ténèbres au moment de la pleine lumière ;

10 Je changerai vos fêtes en deuil, et tous vos cantiques en lamentations ; je couvrirai de sacs tous les dos, et je rendrai chauves toutes les têtes ; je mettrai le pays dans le deuil comme pour un fils unique, et sa fin sera comme un jour amer.

11 Voici, les jeurs viennent, dit le Seigneur, où j’enverrai la famine dans le pays ; non la famine du pain, ni la soif de l’eau, mais celle d’entendre la parole du Seigneur.

12 Et ils seront dans l’agitation d’une mer à l’autre, et de l’aquilon à l’orient ; ils courront de tous côtés, cherchant la parole du Seigneur, et ils ne la trouveront pas.

13 En ce jour-là, les belles jeunes filles et les jeunes gens mourront de soif,

14 eux qui jurent par le péché de Samarie, et qui disent : Vive ton Dieu, ô Dan ! et Vive la voie de Bersabée ! et ils tomberont, et ils ne se relèveront plus.

CHAPITRE IX

01 Je vis le Seigneur debout sur l’autel, et il dit : Frappe le gond, et que le haut de la porte soit ébranlé, car ils ont tous l’avarice en tête ; je ferai mourir par l’épée jusqu’au dernier d’entre eux, nul n’échappera. Ils fuiront, et aucun de ceux qui fuiront ne sera sauvé.

02 S’ils descendent jusqu’aux enfers, ma main les en retirera ; et, s’ils montent jusqu’au ciel, je les en ferai tomber.

03 S’ils se cachent au sommet du Carmel, je les y découvrirai et les en tirerai ; et s’ils se cachent à mes yeux au plus profond de la mer, là j’ordonnerai au serpent de les mordre.

04 S’ils s’en vont captifs devant leurs ennemis, là j’ordonnerai à l’épée de les tuer ; et j’arrêterai mes yeux sur eux, pour leur malheur et non pour leur bien.

05 Le Seigneur, le Dieu des armées, frappe la terre, et elle se dessèche, et tous ses habitants sont dans le deuil ; elle monte tout entière comme le fleuve, et se dissipe comme le fleuve d’Égypte.

06 Il a bâti son trône dans le ciel, et il a fondé sa voûte sur la terre ; il appelle les eaux de la mer, et les répand sur la face de la terre : Son nom est le Seigneur.

07 N’êtes-vous pas pour moi comme les enfants des Éthiopiens, enfants d’Israël ? dit le Seigneur. N’ai-je pas fait monter Israël de l’Égypte, et les Philistins de la Cappadoce, et les Syriens de Cyrène ?

08 Voici, les yeux du Seigneur Dieu sont sur le royaume coupable ; je le détruirai de dessus la face de la terre ; mais je ne détruirai pas entièrement la maison de Jacob, dit le Seigneur.

09 Car voici, je donnerai des ordres, et je secouerai la maison d’Israël parmi toutes les nations, comme le blé est secoué dans un crible, sans qu’il tombe à terre un seul grain.

10 Tous les pécheurs de mon peuple tomberont par l’épée, eux qui disent : Le mal n’approchera pas, et il ne viendra pas sur nous.

11 En ce jour-là, je relèverai la tente de David, qui est tombée ; je réparerai les brèches de ses murs, et je rebâtirai ce qui était tombé, et je la rétablirai comme aux jours anciens ;

12 afin qu’ils possèdent les restes de l’Idumée et toutes les nations, parce que mon nom a été invoqué sur eux, dit le Seigneur, qui fera ces choses.

13 Voici, les jours viennent, dit le Seigneur, où le laboureur suivra de près le moissonneur, où celui qui foule les raisins suivra celui qui répand la semence ; les montagnes feront couler la douceur, et toutes les collines seront cultivées.

14 Je ramènerai les captifs de mon peuple Israël ; ils rebâtiront les villes désertes, et ils les habiteront ; ils planteront des vignes, et ils en boiront le vin ; ils feront des jardins, et ils en mangeront les fruits.

15 Je les planterai dans leur terre, et je ne les arracherai plus à l’avenir du pays que je leur ai donné, dit le Seigneur ton Dieu.

Le livre de Jonas

[1] [2] [3] [4]

CHAPITRE I

01 La parole du Seigneur fut adressée à Jonas, fils d’Amathi, en ces termes :

02 Lève-toi, et va à Ninive, la grande ville, et prêches-y, car sa malice est montée jusqu’à moi.

03 Et Jonas se leva, pour fuir à Tharsis de devant la face du Seigneur ; il descendit à Joppé, et trouva un vaisseau qui allait à Tharsis ; il paya son passage et y entra pour aller avec les autres à Tharsis, loin de la face du Seigneur.

04 Mais le Seigneur envoya un grand vent sur la mer ; et une grande tempête s’éleva sur la mer, et le vaisseau était en danger d’être brisé.

05 Les matelots eurent peur, et ils crièrent chacun vers son dieu, et ils jetèrent à la mer les objets qui étaient sur le vaisseau, afin de l’alléger. Cependant Jonas était descendu au fond du navire, et il dormait d’un lourd sommeil.

06 Et le pilote s’approcha de lui et lui dit : Pourquoi te laisses-tu accabler par le sommeil ? Lève-toi, invoque ton Dieu ; peut-être Dieu pensera-t-il à nous, et nous ne périrons pas.

07 Et ils se dirent l’un à l’autre : Venez, et jetons le sort, pour savoir d’où nous vient ce malheur. Et ils jetèrent le sort, et le sort tomba sur Jonas.

08 Alors ils lui dirent : Indique-nous la cause qui nous attire ce malheur ; quelle est ton occupation ? quel est ton pays, et où vas-tu ? de quel peuple es-tu ?

09 Il leur dit : Je suis Hébreu, et je sers le Seigneur, le Dieu du ciel, qui a fait la mer et la terre.

10 Ces hommes furent saisis d’une grande crainte, et ils lui dirent : Pourquoi as-tu fait cela ? Car ils avaient su qu’il fuyait de devant la face du Seigneur, parce qu’il le leur avait indiqué.

11 Ils lui dirent : Que te ferons-nous, afin que la mer se calme pour nous ? car la mer s’élevait et se gonflait.

12 Il leur dit : Prenez-moi et jetez-moi dans la mer, et la mer se calmera pour vous ; car je sais que c’est à cause de moi que cette grande tempête est venue sur vous.

13 Ces hommes ramaient pour regagner la terre ; mais ils ne le pouvaient, parce que la mer s’élevait et se gonflait contre eux.

14 Alors ils crièrent au Seigneur et dirent : Nous vous en prions, Seigneur, ne nous faites pas périr à cause de la vie de cet homme, et ne faites pas retomber sur nous le sang innocent, parce que vous, Seigneur, vous avez fait ce que vous avez voulu.

15 Puis ils prirent Jonas, et ils le jetèrent dans la mer ; et la fureur de la mer s’apaisa.

16 Ces hommes furent saisis d’une grande crainte envers le Seigneur, et ils immolèrent des victimes au Seigneur et firent des vœux.

CHAPITRE II

01 Le Seigneur prépara un grand poisson, qui engloutit Jonas ; et Jonas fut dans le ventre du poisson trois jours et trois nuits.

02 Jonas pria le Seigneur son Dieu dans le ventre du poisson.

03 et il dit : J’ai crié au Seigneur dans ma tribulation, et il m’a exaucé ; du sein de l’enfer j’ai crié, et vous avez entendu ma voix.

04 Vous m’avez jeté dans l’abîme, au cœur de la mer, et les courants m’ont entouré ; toutes vos vagues et tous vos flots ont passé sur moi.

05 Et j’ai dit : Je suis rejeté de devant vos yeux ; néanmoins je verrai encore votre temple saint.

06 Les eaux m’ont entouré jusqu’à m’ôter la vie ; l’abîme m’a enveloppé, la mer a couvert ma tête.

07 Je suis descendu jusqu’aux racines des montagnes, les verrous de la terre m’ont enfermé à jamais ; et pourtant vous préserverez ma vie de la corruption, Seigneur mon Dieu.

08 Quand mon âme était dans l’angoisse au dedans de moi, je me suis souvenu du Seigneur, pour que ma prière monte vers vous, jusqu’à votre temple saint.

09 Ceux qui s’attachent inutilement à la vanité abandonnent la miséricorde qui les aurait sauvés.

10 Mais moi, je vous offrirai des sacrifices avec des cris de louanges ; tous les vœux que j’ai faits au Seigneur, je les rendrai pour mon salut.

11 Alors le Seigneur commanda au poisson, qui vomit Jonas sur le rivage.

CHAPITRE III

01 La parole du Seigneur fut adressée une seconde fois à Jonas, en ces termes :

02 Lève-toi, et va à Ninive, la grande ville, et prêches-y la prédication que je t’ordonne.

03 Jonas se leva et alla à Ninive, selon la parole du Seigneur ; or Ninive était une grande ville, de trois jours de marche.

04 Et Jonas commença à entrer dans la ville pendant un jour de marche ; et il cria, en disant : Encore quarante jours, et Ninive sera détruite.

05 Les Ninivites crurent à Dieu ; ils publièrent un jeûne et se couvrirent de sacs, depuis le plus grand jusqu’au plus petit.

06 La chose parvint au roi de Ninives et il se leva de son trône, ôta son vêtement, se couvrit d’un sac et s’assit sur la cendre.

07 Il fit crier et publier dans Ninive cet ordre, comme venant de la bouche du roi et de ses princes : Que les hommes et les bêtes, les bœufs et les brebis ne goûtent rien ; qu’ils ne paissent point, et ne boivent pas d’eau.

08 Que les hommes et les bêtes soient couverts de sacs, et qu’ils crient au Seigneur avec force ; et que chacun revienne de sa voie mauvaise, et de l’iniquité qui est dans ses mains.

09 Qui sait si Dieu ne se retournera pas pour pardonner, s’il n’apaisera pas la fureur de sa colère, de sorte que nous ne périssions pas ?

10 Dieu vit leurs œuvres, il vit qu’ils étaient revenus de leur voie mauvaise ; et il se repentit du mal qu’il avait résolu de leur faire, et il ne le fit pas.

CHAPITRE IV

01 Alors Jonas fut saisi d’une grande affliction, et il s’irrita.

02 Et il implora le Seigneur, et il dit : De grâce, Seigneur, n’est-ce pas là ce que je disais lorsque j’étais encore dans mon pays ? C’est pour cela que j’avais résolu de fuir à Tharsis ; carje sais que vous êtes un Dieu clément et miséricordieux, patient et plein de compassion, et qui pardonne les péchés.

03 Et maintenant, Seigneur, retirez-moi donc mon âme, car la mort est meilleure pour moi que la vie.

04 Et le Seigneur dit : Penses-tu bien faire en t’irritant ?

05 Alors Jonas sortit de Ninive, et s’assit à l’orient de la ville ; et il se fit là un abri, sous lequel il se tint à l’ombre, jusqu’à ce qu’il vît ce qui arriverait à la ville.

06 Le Seigneur Dieu fit naître un lierre qui monta sur la tête de Jonas, pour donner de l’ombre sur sa tête et pour le mettre à couvert, parce qu’il souffrait ; et Jonas éprouva une grande joie au sujet du lierre.

07 Le lendemain, à l’aurore, le Seigneur envoya un ver, qui piqua le lierre et le dessécha.

08 Et quand le soleil fut levé, le Seigneur fit souffler un vent chaud et brûlant ; et le soleil frappa sur la tête de Jonas, qui étouffait, et il souhaita de mourir, en disant : La mort est meilleure pour moi que la vie.

09 Alors le Seigneur dit à Jonas : Penses-tu bien faire en t’irritant au sujet de ce lierre ? Jonas répondit : Je fais bien de m’irriter jusqu’à la mort.

10 Le Seigneur dit : Tu t’attristes au sujet d’un lierre qui ne t’a pas coûté de peine et que tu n’as pas fait croître, qui est né en une nuit et qui a péri en une nuit ;

11 et moi je n’aurais pas pitié de Ninive, la grande ville, où il y a plus de cent vingt mille hommes qui ne savent pas discerner leur main droite d’avec leur main gauche, et un grand nombre d’animaux ?

La prophétie de Michée

[1] [2] [3] [4] [5] [6] [7]

CHAPITRE I

01 Parole du Seigneur qui fut adressée à Michée de Morasthi, aux jours de Joathan, d’Achaz et d’Ézéchias, rois de Juda, et qui lui fut révélée touchant Samarie et Jérusalem.

02 Écoutez tous, peuples ; que la terre avec tout ce qu’elle contient soit attentive, et que le Seigneur Dieu soit témoin contre vous, le Seigneur, de son temple saint.

03 Car voici, le Segneur va sortir de sa demeure ; il descendra, et foulera les hauteurs de la terre.

04 Les montagnes seront consumées sous lui, et les vallées s’entr’ouvriront comme la cire devant le feu, et comme les eaux qui se précipitent dans l’abîme.

05 Tout cela à cause du crime de Jacob et des péchés de la maison d’Israël. Quel est le crime de Jacob ? n’est-ce pas Samarie ? et quels sont les hauts lieux de Juda, sinon Jérusalem ?

06 Je ferai donc de Samarie comme un monceau de pierres dans un champ lorsqu’on plante une vigne ; je ferai rouler ses pierres dans la vallée, et je mettrai à nu ses fondements.

07 Toutes ses statues seront brisées, tous ses salaires seront brûlés par le feu, et je détruirai toutes ses idoles ; amassées avec le salaire de la prostitution, elles s’en retourneront en salaire de prostituées.

08 C’est pourquoi je gémirai et pousserai des cris ; je marcherai dépouillé et tout nu ; je pousserai des plaintes comme les dragons, des sons lugubres comme les autruches ;

09 car sa plaie est désespérée, elle est venue jusqu’à Juda, elle a atteint la porte de mon peuple, jusqu’à Jérusalem.

10 Ne l’annoncez pas à Geth ; ne versez pas de larmes ; couvrez-vous de poussière dans la maison réduite en poussière.

11 Passez, habitation de beauté, couverte d’ignominie ; celle qui habite sur la frontière ne sort pas ; la maison voisine, qui s’est soutenue elle-même, trouvera en vous un sujet de deuil.

12 Elle est trop faible pour le bien, celle qui habite dans l’amertume ; car le malheur est descendu de la part du Seigneur jusqu’aux portes de Jérusalem.

13 Le bruit des chars a effrayé les habitants de Lachis ; elle a été une source de péché pour la fille de Sion, car en toi ont été trouvés les crimes d’Israël.

14 C’est pourquoi on enverra des émissaires à l’héritage de Geth ; c’est une maison de mensonge pour la déception des rois d’Israël.

15 Je t’amènerai encore un héritier, ô toi qui habites à Marésa ; la gloire d’Israël s’étendra jusqu’à Odollam.

16 Rends-toi chauve et comme tes cheveux, à cause des enfants qui sont tes délices ; rends-toi chauve comme l’aigle, parce qu’ils ont été emmenés captifs loin de toi.

CHAPITRE II

01 Malheur à vous, qui formez des projets inutiles, et qui forgez le mal sur vos couches ! Au point du jour ils l’exécutent, car c’est contre Dieu même qu’est leur main.

02 Ils ont convoité des champs et ils les ont pris avec violence ; ils ont ravi des maisons ; ils ont opprimé l’homme et sa maison, le maître et son héritage.

03 C’est pourquoi ainsi parle le Seigneur : Voici que je médite contre ce peuple un malheur dont vous ne dégagerez pas vos cous, et vous ne marcherez plus d’un pas superbe, car ce temps sera très mauvais.

04 En ce jour-là on fera sur vous une parabole, et on chantera une chanson plaisante ; on dira : Nous sommes tout à fait dévastés, la part de mon peuple est passée à d’autres ; comment celui qui doit partager nos champs s’éloigne-t-il, puisqu’il reviendra ?

05 C’est pourquoi il n’y aura personne qui jette pour toi le cordeau du partage dans l’assemblée du Seigneur.

06 Ne dites point : Ces paroles ne tomberont pas sur eux, la confusion ne les saisira pas.

07 La maison de Jacob dit : L’Esprit du Seigneur est-il devenu moins étendu, ou peut-il avoir de telles pensées ? Est-ce que mes paroles ne sont pas bonnes pour celui qui marche avec droiture ?

08 Au contraire, mon peuple s’est levé comme un ennemi. Vous avez enlevé le manteau de dessus la tunique, et vous avez traité en ennemi ceux qui passaient pacifiquement.

09 Vous avez chassé les femmes de mon peuple des maisons où elles vivaient heureuses ; vous avez ôté à jamais ma louange de la bouche de leurs petits enfants.

10 Levez-vous, et partez, car vous n’aurez pas ici de repos ; à cause de sa souillure, il sera corrompu par une affreuse pourriture.

11 Plût à Dieu que je n’eusse pas l’esprit, et que je disse plutôt des mensonges ! Je vous prophétiserais sur le vin et sur l’ivresse ; c’est ce qu’il faut prophétiser à ce peuple.

12 Je te rassemblerai tout entier, Jacob ; je réunirai les restes d’Israël ; je les mettrai ensemble comme un troupeau dans la bergerie, comme des brebis au milieu de leur parc ; la foule des hommes y causera de la confusion.

13 Car Celui qui doit ouvrir le chemin marchera devant eux ; ils feront une brèche, franchiront la porte et y entreront ; leur Roi passera devant eux, et le Seigneur sera à leur tête.

CHAPITRE III

01 J’ai dit : Écoutez, princes de Jacob et chefs de la maison d’Israël. N’est-ce pas à vous de connaître la justice ?

02 Vous avez de la haine pour le bien, et vous aimez le mal ; vous leur arrachez violemment la peau, et la chair de dessus les os.

03 Ils ont mangé la chair de mon peuple, il lui ont arraché la peau et ils lui ont brisé les os ; ils les ont hachés comme dans une chaudière, et comme de la viande dans une marmite.

04 Alors ils crieront au Seigneur, et il ne les exaucera pas ; il leur cachera son visage en ce temps-là, comme le mérite l’iniquité de leurs actions.

05 Ainsi parle le Seigneur au sujet des prophètes qui séduisent mon peuple, qui mordent avec leurs dents et prêchent la paix, et qui, si quelqu’un ne met rien dans leur bouche, déclarent contre lui la guerre sainte.

06 C’est pourquoi vous avez la nuit au lieu de vision, et les ténèbres au lieu de révélation ; le soleil se couchera pour les prophètes, et le jour s’obscurcira pour eux.

07 Ceux qui ont des visions seront confus, et les devins couverts de honte ; et ils se couvriront tous le visage, parce qu’il n’y aura pas de réponse de Dieu.

08 Mais pour moi j’ai été rempli de la force de l’Esprit du Seigneur, de justice et de vigueur, pour annoncer à Jacob son crime, et à Israël son péché.

09 Écoutez ceci, princes de la maison de Jacob, et juges de la maison d’Israël, vous qui avez la justice en abomination, et qui renversez tout ce qui est droit,

10 qui bâtissez Sion dans le sang, et Jérusalem dans l’iniquité.

11 Ses princes jugent pour des présents, ses prêtres enseignent pour un salaire, et ses prophètes devinent pour de l’argent ; et ils se reposent sur le Seigneur, en disant : Le Seigneur n’est-il pas au milieu de nous ? Ces maux ne viendront pas sur nous.

12 C’est pourquoi, à cause de vous, Sion sera labourée comme un champ, et Jérusalem sera comme un monceau de pierres, et la montagne du temple deviendra un sommet boisé.

CHAPITRE IV

01 Et voici, dans les derniers temps, la montagne de la maison du Seigneur sera fondée sur le sommet des monts et elle s’élèvera au-dessus des collines ; les peuples y afflueront,

02 et les nations accourront en foule, et diront : Venez, montons à la montagne du Seigneur et à la maison du Dieu de Jacob ; il nous enseignera ses voies, et nous marcherons dans ses sentiers, car de Sion sortira la loi, et de Jérusalem la parole du Seigneur.

03 Il jugera des peuples nombreux, et il châtira jusqu’au loin des nations puissantes ; ils changeront leurs épées en socs de charrue, et leurs lances en hoyaux ; une nation ne tirera plus l’épée contre une autre nation, et ils ne s’apprendront plus à combattre.

04 Chacun se reposera sous sa vigne et sous son figuier, et il n’y aura personne pour les effrayer, car la bouche du Seigneur des armées a parlé.

05 Car tous les peuples marchent chacun au nom de son dieu ; mais nous, nous marcherons au nom du Seigneur notre Dieu, jusque dans l’éternité et au delà.

06 En ce jour-là, dit le Seigneur, je rassemblerai celle qui boitait, et je réunirai celle que j’avais rejetée et affligée.

07 De celle qui boitait je ferai un reste, et de celle qui souffrait, un peuple puissant ; et le Seigneur régnera sur eux sur la montagne de Sion, depuis ce temps jusque dans l’éternité.

08 Et toi, tour du troupeau, ténébreuse fille de Sion, il viendra jusqu’à toi ; à toi viendra la puissance première, l’empire de la fille de Jérusalem.

09 Maintenant pourquoi es-tu en proie à la tristesse ? Est-ce que tu n’as pas un roi, ou ton conseiller a-t-il péri, pour que tu sois saisie par la douleur, comme une femme qui enfante ?

10 Afflige-toi et tourmente-toi, fille de Sion, comme une femme qui enfante, car tu sortiras maintenant de la ville, tu habiteras dans les champs, et tu viendras jusqu’à Babylone : là tu seras délivrée, là le Seigneur te rachètera de la main de tes ennemis.

11 Et maintenant des nations nombreuses sont rassemblées contre toi, et elles disent : Qu’elle soit lapidée, et que nos yeux contemplent Sion !

12 Mais ils n’ont pas connu les pensées du Seigneur ; ils n’ont pas compris son dessein, car il les a rassemblés comme la paille dans l’aire.

13 Lève-toi et foule la paille, fille de Sion ; car je te donnerai une corne de fer, je te donnerai des ongles d’airain, et tu briseras des peuples nombreux, tu consacreras leurs rapines au Seigneur, et leur force au Dieu de toute la terre.

CHAPITRE V

01 Maintenant tu vas être dévastée, fille de voleur. Ils nous assiégeront, ils frapperont avec la verge la joue du juge d’Israël.

02 Et toi, Bethléem Éphrata, tu es petite entre les mille de Juda ; de toi sortira pour moi Celui qui dominera sur Israël, et dont l’origine est dès le commencement, dès les jours de l’éternité.

03 C’est pourquoi il les abandonnera jusqu’au temps où Celle qui doit enfanter enfantera, et les restes de ses frères reviendront auprès des enfants d’Israël.

04 Il sera ferme, et il paîtra son troupeau dans la force du Seigneur, dans la sublimité du nom du Seigneur son Dieu ; et ils se convertiront, parce qu’il va être exalté jusqu’aux extrémités de la terre.

05 C’est lui qui sera la paix. Lorsque l’Assyrien viendra dans notre pays et qu’il foulera nos maisons, nous susciterons contre lui sept pasteurs et huit princes ;

06 et ils feront avec l’épée leur pâture d’Assur, et du pays de Nemrod avec leurs lances ; il nous délivrera d’Assur lorsqu’il viendra dans notre pays, et lorsqu’il mettra le pied sur nos frontières.

07 Alors les restes de Jacob seront au milieu de peuples nombreux comme une rosée qui vient du Seigneur, et comme des gouttes d’eau sur l’herbe, qui ne dépendent pas de l’homme, et qui n’attendent rien des enfants des hommes.

08 Et les restes de Jacob seront parmi les nations, au milieu de peuples nombreux, comme un lion parmi les bêtes des forêts, et comme un lionceau parmi les troupeaux de brebis ; quand il passe, qu’il foule aux pieds et qu’il saisit, il n’y a personne qui délivre.

09 Votre main s’élèvera au-dessus de vos ennemis, et tous vos adversaires périront.

10 Et voici, en ce jour-là, dit le Seigneur, j’enlèverai tes chevaux du milieu de toi, et je détruirai tes chars ;

11 Je ruinerai les villes de ton pays, et je détruirai toutes tes forteresses ; j’enlèverai de tes mains les sortilèges, et il n’y aura plus de divinations chez toi ;

12 J’exterminerai du milieu de toi tes idoles et tes statues, et tu n’adoreras plus les ouvrages de tes mains ;

13 J’arracherai tes bois sacrés du milieu de toi, et je détruirai tes villes ;

14 et je me vengerai, dans ma fureur et mon indignation, de toutes les nations qui ne m’ont pas écouté.

CHAPITRE VI

01 Écoutez ce que dit le Seigneur. Lève-toi, plaide contre les montagnes, et que les collines entendent ta voix.

02 Que les montagnes et les solides fondements de la terre écoutent le jugement du Seigneur ; car le Seigneur va entrer en jugement avec son peuple, et plaider avec Israël.

03 Mon peuple, que t’ai-je fait ? en quoi t’ai-je causé de la peine ? Réponds-moi.

04 Est-ce parce que je t’ai tiré du pays d’Égypte, et que je t’ai délivré de la maison des esclaves, et que j’ai envoyé devant toi Moïse, Aaron et Marie ?

05 Mon peuple, souviens-toi, je te prie, du dessein de Balac, roi de Moab, et de ce que lui répondit Balaam, fils de Béor, depuis Sétim jusqu’à Galgala, et reconnais les justices du Seigneur.

06 Qu’offrirai-je au Seigneur qui soit digne de lui ? Fléchirai-je le genou devant le Dieu très haut ? Lui offrirai-je des holocaustes et des veaux d’un an ?

07 Est-ce que le Seigneur peut être apaisé par des milliers de béliers, ou par de nombreux milliers de boucs engraissés ? Donnerai-je mon premier-né pour mon crime, le fruit de mon sein pour le péché de mon âme ?

08 Je t’indiquerai, ô homme, ce qui est bon et ce que le Seigneur demande de toi ; c’est de pratiquer la justice, d’aimer la miséricorde, et de marcher avec crainte devant ton Dieu.

09 La voix du Seigneur crie à la ville, et le salut sera pour ceux qui craignent votre nom. Écoutez, tribus ; mais qui l’approuvera ?

10 Les trésors de l’iniquité sont encore comme un feu dans la maison de l’impie, et la mesure trop petite est pleine de colère.

11 Puis-je approuver la balance injuste et les poids trompeurs du sac ?

12 C’est par là que ses riches sont remplis d’iniquité ; ses habitants profèrent le mensonge, et leur langue est trompeuse dans leur bouche.

13 J’ai donc commencé à te frapper à mort, à cause de tes péchés.

14 Tu mangeras, et tu ne seras pas rassasié ; ton humiliation sera au milieu de toi ; tu saisiras, et tu ne sauveras pas ; et ceux que tu auras sauvés, je les livrerai à l’épée.

15 Tu sèmeras, et tu ne moissonneras pas ; tu presseras l’olive, et tu ne t’oindras pas d’huile ; tu fouleras le raisin, et tu ne boiras pas de vin.

16 Tu as gardé les ordres d’Amri et toute la manière d’agir de la maison d’Achab, et tu as marché selon leurs volontés ; c’est pourquoi je te livrerai à la destruction, je ferai de tes habitants un sujet de raillerie, et vous porterez l’opprobre de mon peuple.

CHAPITRE VII

01 Malheur à moi, car je suis devenu comme celui qui recueille en automne les restes de la vendange ! Il n’y a pas de grappe à manger ; j’ai désiré en vain des figues précoces.

02 Le saint a disparu du pays, et il n’y a plus de juste parmi les hommes ; tous tendent des pièges pour verser le sang, le frère cherche la mort de son frère.

03 Ils appellent bien le mal que font leurs mains ; le prince exige, le juge est à vendre, le grand exprime le désir de son âme, et ils troublent le pays.

04 Le meilleur d’entre eux est comme une ronce, et le plus juste comme l’épine de la haie. Mais voici le jour qu’ont vu tes prophètes, ton châtiment vient ; c’est maintenant qu’ils vont être détruits.

05 Ne croyez pas à un ami, ne vous fier pas à un chef ; tiens fermée la porte de ta bouche à celle qui dort dans ton sein.

06 Car le fils outrage son père, la fille s’élève contre sa mère et la belle-fille contre sa belle-mère, et l’homme a pour ennemis les gens de sa maison.

07 Mais moi je regarderai vers le Seigneur ; j’attendrai Dieu, mon sauveur ; mon Dieu m’écoutera.

08 Ne te réjouis pas à mon sujet, ô mon ennemie, parce que je suis tombée ; je me relèverai après que je me serai assise dans les ténèbres : le Seigneur est ma lumière.

09 Je porterai la colère du Seigneur, parce que j’ai péché contre lui, jusqu’à ce qu’il juge ma cause, et qu’il me rende justice. Il me conduira à la lumière, je contemplerai sa justice.

10 Mon ennemie le verra, et elle sera couverte de confusion, elle qui me dit : Où est le Seigneur ton Dieu ? Mes yeux la verront ; elle sera alors foulée aux pieds comme la boue des rues.

11 Le jour vient où tes murs seront rebâtis ; en ce jour-là la loi s’étendra au loin.

12 En ce jour-là on viendra de l’Assyrie jusqu’à toi, et jusqu’aux villes fortes ; et des villes fortes jusqu’au fleuve, et d’une mer à l’autre mer, et d’une montagne à l’autre montagne.

13 Et la terre sera désolée à cause de ses habitants et à cause du fruit de leurs pensées.

14 Paissez votre peuple avec votre verge, le troupeau de votre héritage, qui habite solitaire dans la forêt, au milieu du Carmel. Ils paîtront dans Basan et dans Galaad, comme aux jours anciens.

15 Comme au jour où tu sortis du pays d’Égypte, je te ferai voir des merveilles.

16 Les nations verront, et elles seront confondues avec toute leur puissance. Elles mettront leur main sur leur bouche, leurs oreilles seront sourdes.

17 Elles lécheront la poussière comme les serpents ; comme les reptiles de la terre, elles seront épouvantées dans leurs maisons ; elles redouteront le Seigneur notre Dieu et elles vous craindront.

18 Ô Dieu, qui est semblable à vous, qui enlevez l’iniquité et qui oubliez les péchés des restes de votre héritage ? Il ne lancera plus sa fureur, parce qu’il aime la miséricorde.

19 Il aura encore compassion de nous ; il mettra à ses pieds nos iniquités, et il jettera tous nos péchés au fond de la mer.

20 Vous donnerez la vérité à Jacob, la miséricorde à Abraham, comme vous l’avez juré à nos pères depuis les jours anciens.

La prophétie de Nahoum

[1] [2] [3]

LE PROPHÉTIE DE NAHUM

CHAPITRE I

01 Fardeau de Ninive. Livre de la vision de Nahum, l’Elcéséen.

02 Le Seigneur est un Dieu jaloux et qui se venge. Le Seigneur se venge, et il éprouve de la fureur ; le Seigneur se venge de ses ennemis, et il s’irrite contre ses adversaires.

03 Le Seigneur est patient et grand en puissance, et il ne laisse pas impuni. Le Seigneur marche dans la tempête et le tourbillon, et les nuages sont la poussière de ses pieds.

04 Il menace la mer et la dessèche, et il change tous les fleuves en désert. Basan et le Carmel se flétrissent, et la fleur du Liban se fane.

05 Les montagnes sont ébranlées par lui, et les collines dévastées ; la terre, le monde, et tous ceux qui l’habitent tremblent devant sa face.

06 Qui résistera devant son indignation, et qui soutiendra la fureur de sa colère ? Son indignation se répand comme le feu, et il dissout les pierres.

07 Le Seigneur est bon, il réconforte au jour de l’affliction, et il connaît ceux qui espèrent en lui.

08 Par un déluge qui passera il anéantira ce lieu, et les ténèbres poursuivront ses ennemis.

09 Que méditez-vous contre le Seigneur ? C’est lui-même qui anéantira ; la tribulation ne viendra pas deux fois.

10 Comme des épines qui s’entrelacent, tel est le festin où ils s’enivrent ensemble ; ils seront consumés comme de la paille tout à fait sèche.

11 De toi sortira celui qui médite le mal contre le Seigneur, et qui agite dans son esprit des pensées de perfidie.

12 Ainsi parle le Seigneur : Quoique très forts et nombreux, même ainsi ils seront fauchés et disparaîtront. Je t’ai affligé, mais je ne t’affligerai plus.

13 Et maintenant je vais briser sa verge de dessus ton dos, et je romprai tes liens.

14 Le Seigneur donnera des ordres à ton sujet, il n’y aura plus de rejeton de ton nom ; j’exterminerai de la maison de ton dieu les statues et les idoles ; je préparerai ton sépulcre, parce que tu es méprisable.

15 Voici sur les montagnes les pieds de celui qui apporte la bonne nouvelle et qui annonce la paix. Célèbre, Juda, tes jours de fêtes, et rends tes vœux, parce que Bélial ne passera plus désormais au milieu de toi ; il a péri tout entier.

CHAPITRE II

01 Il monte, celui qui te renversera, qui te tiendra assiégée ; surveille le chemin, fortifie tes reins, rassemble toutes tes forces.

02 Car le Seigneur rétablit la gloire de Jacob et la gloire d’Israël, parce que les dévastateurs les ont pillés et ont détruit leurs sarments.

03 Le bouclier de ses héros est embrasé, les guerriers sont vêtus de pourpre ; les rênes des chars étincellent au jour du combat, et leurs conducteurs sont assoupis.

04 Ils se rencontrent sur les routes, les chars se heurtent sur les places ; à les voir, on dirait des lampes, des éclairs qui courent.

05 Il se souviendra de ses héros, ils précipiteront leur marche ; ils se hâteront de monter sur les murs, et ils prépareront des abris.

06 Les portes des fleuves sont ouvertes, et le temple est détruit au ras du sol.

07 Le soldat est fait prisonnier, ses servantes sont emmenées, gémissant comme des colombes et murmurant dans leur cœur.

08 Les eaux de Ninive étaient comme les eaux d’un étang ; mais ils ont pris la fuite. Arrêtez, arrêtez ! mais personne ne revient.

09 Pillez l’argent, pillez l’or ; ses richesses sont sans fin, elle est remplie d’objets précieux.

10 Elle est détruite, renversée et déchirée ; les cœurs se dessèchent, les genoux tremblent, tous les reins sont sans force, et les visages de tous sont noirs comme une chaudière.

11 Où est le repaire des lions, et le pâturage des lionceaux, où le lion se retirait avec ses petits, sans qu’il y eût personne pour les troubler ?

12 Le lion apportait une proie suffisante pour ses petits, il égorgeait pour ses lionnes ; il remplissait ses antres de sa proie, et son repaire de rapines.

13 Voici, je viens à toi, dit le Seigneur des armées ; je mettrai le feu à tes chars, et je le réduirai en fumée ; l’épée dévorera tes jeunes lions ; j’arracherai du pays ta proie, et l’on n’entendra plus la voix de tes messagers.

CHAPITRE III

01 Malheur à toi, ville de sang, toute pleine de fourberie et de violence, qui ne cesses pas tes rapines !

02 Bruit du fouet, bruit des roues qui se précipitent, et du coursier frémissant, et du char qui bondit, et du cavalier qui s’avance,

03 et de l’épée qui brille, et de la lance qui étincelle, et de la multitude égorgée, et d’une ruine terrible ; le carnage n’a point de fin, et l’on tombe sur les morts.

04 C’est à cause des nombreuses fornications de cette prostituée, belle et agréable, qui s’est servie des enchantements, qui a vendu les peuples par ses fornications, et les nations par ses maléfices.

05 Voici, je viens à toi, dit le Seigneur des armées, et je révélerai tes parties honteuses ; je montrerai aux nations ta nudité, et aux royaumes ton ignominie.

06 Je ferai retomber sur toi tes abominations, je t’accablerai d’outrages, et je te donnerai en exemple.

07 Et alors tous ceux qui te verront s’éloigneront de toi, et diront : Ninive est détruite. Qui branlera la tête à ton sujet ? où te trouverai-je un consolateur ?

08 Es-tu meilleure qu’Alexandrie des peuples, située au milieu des fleuves, et tout entourée d’eau, dont la mer est le trésor, et dont les eaux sont les murailles ?

09 L’Éthiopie était sa force, ainsi que l’Égypte et des peuples sans nombre ; l’Afrique et la Libye venaient à son secours.

10 Et cependant, elle aussi, elle a été emmenée captive sur une terre étrangère ; ses petits enfants ont été êcrasés au coin de toutes les rues, ses nobles ont été partagés au sort, et tous ses grands ont été chargés de fers.

11 Toi donc aussi tu seras enivrée et tu seras méprisée, et tu demanderas du secours à ton ennemi.

12 Toutes tes forteresses seront comme des figuiers avec leurs figues ; si on les secoue, elles tombent dans la bouche de celui qui veut les manger.

13 Voici, ton peuple est comme des femmes au milieu de toi ; les portes de ton pays seront complètement ouvertes à tes ennemis, le feu dévorera tes barres.

14 Puise de l’eau pour le siège, répare tes forteresses ; entre dans l’argile, foule-la aux pieds, et fabriques-en des briques.

15 Là le feu te consumera ; tu périras par l’épée, elle te dévorera comme le hanneton ; entasse-toi comme le hanneton, multiplie-toi comme les sauterelles.

16 Tu as fait plus de trafic qu’il n’y a d’étoiles dans le ciel ; le hanneton a étendu ses ailes et s’est envolé.

17 Tes gardes sont comme des sauterelles, et tes petits enfants sont comme les petites sauterelles, qui se posent sur les haies en un jour de froid ; le soleil se lève, et elles s’envolent, et on ne reconnaît plus la place où elles étaient.

18 Tes pasteurs se sont endormis, roi d’Assur ; tes princes ont été ensevelis, ton peuple s’est caché dans les montagnes, et il n’y a personne pour le rassembler.

19 Ta ruine n’est pas cachée, ta plaie est mortelle. Tous ceux qui ont entendu parler de toi ont battu des mains à ton sujet ; car sur qui n’a point passé sans fin ta méchanceté ?

Le livre de Sophonie

[1] [2] [3]

CHAPITRE I

01 Parole du Seigneur, qui fut adressée à Sophonie, fils de Chusi, fils de Godolias, fils d’Amarias, fils d’Ézéchias, aux jours de Josias, fils d’Amon, roi de Juda.

02 Je détruirai tout sur la face de la terre, dit le Seigneur ;

03 Je détruirai les hommes et les bêtes, je détruirai les oiseaux du ciel et les poissons de la mer ; je ruinerai les impies, et j’exterminerai les hommes de la face de la terre, dit le Seigneur.

04 J’étendrai ma main sur Juda et sur tous les habitants de Jérusalem, et j’exterminerai de ce lieu les restes de Baal, et les noms de ses ministres avec les prêtres ;

05 ceux qui adorent sur les toits l’armée du ciel, ceux qui adorent le Seigneur et jurent en son nom, et qui jurent au nom de Melchom ;

06 ceux qui se détournent du Seigneur, et qui ne cherchent pas le Seigneur, et n’essayent pas de le trouver.

07 Demeurez en silence devant le Seigneur Dieu, car le jour du Seigneur est proche ; car le Seigneur a préparé la victime, il a invité ses conviés,

08 Et voici, au jour de la victime du Seigneur, je visiterai les princes, et les fils du roi, et tous ceux qui portent des vêtements étrangers ;

09 Je châtierai en ce jour-là tous ceux qui franchissent insolemment le seuil, et qui remplissent d’iniquité et de tromperie la maison du Seigneur leur Dieu.

10 En ce jour-là, dit le Seigneur, on entendra de la porte des poissons un grand cri, et de la seconde porte des hurlements, et un grand désastre du haut des collines.

11 Hurlez, habitants du mortier ; tout le peuple de Chanaan a été réduit au silence, tous les hommes couverts d’argent ont été exterminés.

12 En ce temps-là, je fouillerai Jérusalem avec des lampes, et je châtirai ceux qui sont enfoncés dans leur lie ; qui disent en leur cœur : Le Seigneur ne fera ni bien ni mal.

13 Leurs richesses seront pillées, et leurs maisons deviendront un désert ; ils bâtiront des maisons, et ils n’y habiteront pas ; ils planteront des vignes, et ils n’en boiront pas le vin.

14 Le grand jour du Seigneur est proche ; il est proche et il s’avance rapidement ; le bruit du jour du Seigneur est amer ; là le vaillant sera accablé de maux.

15 Ce jour sera un jour de colère, un jour d’affliction et d’angoisse, un jour de calamité et de misère, un jour de ténèbres et d’obscurité, un jour de nuage et de tempête,

16 un jour de trompette et de cris de guerre contre les villes fortes et les tours élevées.

17 J’affligerai les hommes, et ils marcheront comme des aveugles, parce qu’ils ont péché contre le Seigneur ; leur sang sera répandu comme la poussière, et leurs cadavres seront comme du fumier.

18 Leur or même et leur argent ne pourront pas les délivrer au jour de la colère du Seigneur ; le feu de son indignation dévorera toute la terre, car il se hâtera d’exterminer tous les habitants de la terre.

CHAPITRE II

01 Venez, rassemblez-vous, nation indigne d’être aimée,

02 avant que le décret n’enfante ce jour qui passera comme un tourbillon de poussière, avant que la fureur de la colère du Seigneur fonde sur vous, avant que le jour de l’indignation du Seigneur fonde sur vous.

03 Cherhez le Seigneur, vous tous qui êtes doux sur la terre, qui avez agi selon ses préceptes ; cherchez Celui qui est juste, cherchez Celui qui est doux, afin d’essayer de trouver un abri au jour de la colère du Seigneur.

04 Car Gaza sera détruite et Ascalon deviendra un désert ; on chassera Azot en plein midi, et Accaron sera déracinée.

05 Malheur à vous qui habitez sur la côte de la mer, peuple de perdus ! La parole du Seigneur va tomber sur vous, Chanaan, terre des Philistins ; je t’exterminerai, de sorte que tu n’auras plus d’habitants.

06 La côte de la mer sera alors un lieu de repos pour les pasteurs, et un parc pour les brebis ;

07 elle sera l’héritage de ceux qui seront demeurés de la maison de Juda : ils trouveront là des pâturages, ils se reposeront le soir dans les maisons d’Ascalon, car le Seigneur leur Dieu les visitera, et il ramènera leurs captifs.

08 J’ai entendu les insultes de Moab et les blasphèmes des enfants d’Ammon, qui ont outragé mon peuple, et qui se sont élevés arrogamment contre ses frontières.

09 C’est pourquoi, par ma vie, dit le Seigneur des armées, le Dieu d’Israël, Moab sera comme Sodome, et les enfants d’Ammon comme Gomorrhe, un amas d’épines sèches, des monceaux de sel et un désert éternel ; le reste de mon peuple les pillera, et ceux de ma nation qui auront survécu en seront les maîtres.

10 Cela leur arrivera à cause de leur orgueil, parce qu’ils ont blasphémé et traité avec arrogance le peuple du Seigneur des armées.

11 Le Seigneur sera terrible à leur égard, et il anéantira tous les dieux de la terre ; et chacun l’adorera dans son pays, dans toutes les îles des nations.

12 Mais vous aussi, Éthiopiens, vous tomberez morts sous mon glaive.

13 Il étendra sa main contre l’aquilon, et il détruira Assur ; il fera de leur ville si belle une solitude, un lieu inhabité et comme un désert.

14 Les troupeaux se reposeront au milieu d’elle, et toutes les bêtes des nations ; le butor et le hérisson habiteront dans ses portiques, les oiseaux crieront sur les fenêtres, et le corbeau sur les portes, car j’anéantirai sa puissance.

15 Voilà la ville orgueilleuse qui se tenait si assurée, qui disait en son cœur : Je suis, et en dehors de moi il n’y en a pas d’autre. Comment a-t-elle été changée en un désert, en un repaire de bêtes sauvages ? Tous ceux qui passeront par elle siffleront et agiteront la main.

CHAPITRE III

01 Malheur, ville provocatrice, qui, après avoir été rachetée, demeure comme une colombe !

02 Elle n’a pas écouté la voix, et elle n’a pas reçu l’avertissement ; elle ne s’est pas confiée au Seigneur, et elle ne s’est pas approchée de son Dieu.

03 Ses princes sont au milieu d’elle comme des lions rugissants ; ses juges sont comme des loups du soir, qui ne laissent rien pour le lendemain.

04 Ses prophètes sont des insensés, des hommes infidèles ; ses prêtres ont souillé les choses saintes, ils ont agi injustement contre la loi.

05 Le Seigneur, qui est juste, est au milieu d’elle, il ne commet pas l’iniquité ; le matin, dès le point du jour il produira son jugement à la lumière, et il ne se cachera pas ; mais le méchant ne connaît pas la honte.

06 J’ai exterminé les nations et leurs tours ont été abattues ; j’ai rendu leurs chemins déserts, au point que personne n’y passe ; leurs villes sont désolées, au point qu’il n’y reste aucun homme, aucun habitant.

07 J’ai dit : Au moins tu me craindras, tu recevras l’avertissement ; et sa demeure ne sera pas ruinée à cause de tous les crimes pour lesquels je l’ai punie ; mais il se sont levés de grand matin pour corrompre toutes leurs pensées.

08 C’est pourquoi attends-moi, dit le Seigneur, au jour futur où je me lèverai ; car j’ai résolu de rassembler les nations et de réunir les royaumes, et de répandre sur eux mon indignation, toute la fureur de ma colère ; car toute la terre sera dévorée par le feu de ma jalousie.

09 Alors je rendrai aux peuples des lèvres pures, afin que tous invoquent le nom du Seigneur, et qu’ils le servent d’un même accord.

10 D’au delà des fleuves d’Éthiopie viendront mes adorateurs ; les fils de ceux que j’avais dispersés m’apporteront des présents.

11 En ce jour-là tu ne seras plus dans la confusion pour toutes les œuvres criminelles par lesquelles tu m’as offensé, car alors j’enlèverai du milieu de toi ceux qui par leurs paroles fastueuses excitaient ton orgueil, et tu ne t’enorgueilliras plus désormais sur ma montagne sainte.

12 Je laisserai au milieu de toi un peuple pauvre et petit ; et ils espèreront au nom du Seigneur.

13 Les restes d’Israël ne commettront point d’iniquité et ne diront pas de mensonge ; on ne trouvera pas dans leur bouche de langue trompeuse ; mais ils paîtront et se reposeront, sans que personne les épouvante.

14 Loue Dieu, fille de Sion ; pousse des cris d’allégresse, Israël ; réjouis-toi et tressaille de tout ton cœur, fille de Jérusalem.

15 Le Seigneur a effacé ton arrêt, il a éloigné tes ennemis ; le Roi d’Israël, le Seigneur, est au milieu de toi, tu ne craindras plus le malheur désormais.

16 En ce jour-là on dira à Jérusalem : Ne crains point, Sion ; que tes mains ne défaillent pas !

17 Le Seigneur ton Dieu est au milieu de toi comme un héros ; c’est lui qui te sauvera ; il mettra son plaisir et sa joie en toi, il gardera le silence dans son amour, il tressaillira d’allégresse en te louant.

18 Ces hommes vains qui s’étaient éloignés de la loi, je les rassemblerai, car ils t’appartenaient ; tu n’éprouveras plus de honte à leur sujet.

19 Voici, en ce temps-là je ferai périr tous ceux qui t’auront affligée ; je sauverai celle qui boitait, et je ferai revenir celle qui avait été chassée, et je ferai d’eux un sujet de louange et de gloire dans tous les pays où ils ont été en opprobre,

20 au temps où je vous ferai venir à moi, et au temps où je vous rassemblerai ; car je ferai de vous un sujet de gloire et de louange devant tous les peuples de la terre, lorsque j’aurai fait revenir vos captifs sous vos yeux, dit le Seigneur.

Le livre d’Aggée

[1] [2]

CHAPITRE I

01 La seconde année du roi Darius, le sixième mois, le premier jour du mois, la parole du Seigneur fut adressée, par l’intermédiaire du prophète Aggée, à Zorobabel, fils de Salathiel, chef de Juda, et à Jésus, fils de Josédec, grand prêtre, en ces termes :

02 Ainsi parle le Seigneur des armées : Ce peuple dit : Le temps de bâtir la maison du Seigneur n’est pas encore venu.

03 Alors la parole du Seigneur fut adressée, par l’intermédiaire du prophète Aggée, en ces termes :

04 Est-ce le temps pour vous d’habiter dans des maisons lambrissées, pendant que cette maison est détruite ?

05 Voici donc ce que dit le Seigneur des armées. Appliquez vos cœurs à considérer vos voies.

06 Vous avez semé beaucoup, et vous avez peu recueilli ; vous avez mangé, et vous n’avez pas été rassasiés ; vous avez bu, et vous n’avez pas été désaltérés ; vous vous êtes vêtus, et vous n’avez pas été réchauffés ; et celui qui a amassé de l’argent l’a mis dans un sac percé.

07 Ainsi parle le Seigneur des armées : Appliquez vos cœurs à considérer vos voies ;

08 montez sur la montagne, apportez du bois, bâtissez ma maison, et elle me sera agréable, et je serai glorifié, dit le Seigneur.

09 Vous avez compté sur beaucoup, et voici, vous avez eu moins ; vous l’avez porté chez vous, et j’ai soufflé dessus. Et pourquoi ? dit le Seigneur des armées. Parce que ma maison est déserte, pendant que vous vous empressez chacun vers la sienne.

10 C’est pour cela que les cieux ont été empêchés de vous donner leur rosée, et la terre a été empêchée de donner ses produits ;

11 et j’ai appelé la sécheresse sur la terre, sur les montagnes, sur le blé, sur le vin, sur l’huile, sur tout ce que le sol produit, sur les hommes, sur les bêtes, et sur tout le travail des mains.

12 Zorobabel, fils de Salathiel, Jésus, fils de Josédec, grand prêtre, et tous les restes du peuple, entendirent la voix du Seigneur leur Dieu, et les paroles du prophête Aggée, que le Seigneur leur Dieu avait envoyé vers eux ; et le peuple fut saisi de crainte devant le Seigneur.

13 Et Aggée, messager du Seigneur, dit au peuple de la part du Seigneur : Je suis avec vous, dit le Seigneur.

14 Et le Seigneur suscita l’esprit de Zorobabel, fils de Salathiel, chef de Juda, l’esprit de Jésus, fils de Josédec, grand prêtre, et l’esprit de tous les restes du peuple ; et ils se mirent à travailler à la maison du Seigneur des armées, leur Dieu.

CHAPITRE II

01 C’était le vingt-quatrième jour du mois, le sixième mois, la seconde année du roi Darius.

02 Le septième mois, le vingt-unième jour du mois, la parole du Seigneur fut adressée au prophète Aggée, en ces termes :

03 Parle à Zorobabel, fils de Salathiel, chef de Juda, à Jésus, fils de Josédec, grand prêtre, et aux restes du peuple, et dis-leur :

04 Quel est parmi vous le survivant qui a vu cette maison dans sa première gloire ? et en quel état la voyez-vous maintenant ? Ne paraît-elle pas à vos yeux comme si elle n’était pas ?

05 Et maintenant fortifie-toi, Zorobabel, dit le Seigneur ; fortifie-toi, Jésus, fils de Josédec, grand prêtre ; fortifie-toi, peuple entier du pays, dit le Seigneur des armées, et travaillez (car je suis avec vous, dit le Seigneur des armées),

06 conformément à l’alliance que j’ai faite avec vous lorsque vous sortiez du pays d’Égypte, et mon esprit sera au milieu de vous ; ne craignez pas.

07 Car ainsi parle le Seigneur des armées : Encore un peu de temps, et j’ébranlerai le ciel et la terre, la mer et le continent.

08 J’ébranlerai toutes les nations, et le Désiré de toutes les nations viendra ; et je remplirai de gloire cette maison, dit le Seigneur des armées.

09 L’argent est à moi, et l’or est à moi, dit le Seigneur des armées.

10 La gloire de cette dernière maison sera plus grande que celle de la première, dit le Seigneur des armées, et en ce lieu je donnerai la paix, dit le Seigneur des armées.

11 Le vingt-quatrième jour du neuvième mois, la seconde année du roi Darius, la parole du Seigneur fut adressée au prophète Aggée, en ces termes :

12 Ainsi parle le Seigneur des armées : Propose aux prêtres cette question sur la loi :

13 Si un homme met un morceau de chair sanctifiée dans le coin de son vêtement, et qu’il touche avec l’extrémité du vêtement du pain, ou des mets, ou du vin, ou de l’huile, ou tout autre aliment, ces choses seront-elles sanctifiées ? Les prêtres répondirent : Non.

14 Aggée reprit : Si un homme souillé par un cadavre touche toutes ces choses, seront-elles souillées ? Les prêtres répondirent : Elles seront souillées.

15 Alors Aggée reprit la parole et dit : Tel est ce peuple et telle est cette nation devant ma face, dit le Seigneur, et telles sont toutes les œuvres de leurs mains : tout ce qu’ils m’offrent en ce lieu est souillé.

16 Et maintenant appliquez vos cœurs à ce qui s’est passé jusqu’à ce jour, avant qu’on eût mis pierre sur pierre au temple du Seigneur.

17 Lorsque vous vous approchiez d’un tas de blé de vingt mesures, il n’y en avait que dix ; et lorsque vous veniez au pressoir pour en rapporter cinquante amphores, il n’y en avait que vingt.

18 Je vous ai frappés d’un vent brûlant ; j’ai frappé de la nielle et de la grêle tous les travaux de vos mains ; et il n’y a eu parmi vous personne qui revînt à moi, dit le Seigneur.

19 Appliquez vos cœurs à ce qui se fera depuis ce jour et à l’avenir, depuis le vingt-quatrième jour du neuvième mois, depuis le jour où les fondements du temple ont été jetés ; appliquez-y votre cœur.

20 Est-ce que la semence a déjà germé ? n’est-il pas vrai que la vigne, le figuier, le grenadier, le bois de l’oliivier, n’ont pas encore fleuri ? À partir de ce jour, je bénirai.

21 La parole du Seigneur fut adressée pour la seconde fois à Aggée, le vingt-quatrième jour du mois, en ces termes :

22 Parle à Zorobabel, chef de Juda, et dis-lui : J’ébranlerai ensemble le ciel et la terre.

23 Je renverserai le trône des royaumes, je briserai la force du règne des nations, je renverserai les chars et ceux qui les montent ; les chevaux s’abattront, ainsi que leurs cavaliers ; chacun sera percé par l’épée de son frère.

24 En ce jour-là, dit le Seigneur des armées, je te prendrai, Zorobabel, fils de Salathiel, mon serviteur, dit le Seigneur ; et je te garderai comme un sceau, parce que je t’ai choisi, dit le Seigneur des armées.

Le livre de Malachie

[1] [2] [3] [4]

CHAPITRE I

01 Fardeau de la parole du Seigneur adressée à Israël par l’intermédiaire de Malachie.

02 Je vous ai aimés, dit le Seigneur ; et vous avez dit : En quoi nous avez-vous aimés ? Ésaü n’était-il pas frère de Jacob ? dit le Seigneur, et j’ai aimé Jacob,

03 et j’ai eu de la haine pour Ésaü ; et j’ai fait de ses montagnes une solitude, et j’ai livré son héritage aux dragons du désert.

04 Que si l’Idumée dit : Nous avons été détruits, mais nous reviendrons, et nous rebâtirons ce qui a été détruit ; ainsi parle le Seigneur des armées : Ils bâtiront, et moi je détruirai ; et on les appellera pays d’impiété, et peuple contre lequel le Seigneur est irrité à jamais.

05 Vos yeux le verront, et vous direz : Que le Seigneur soit glorifié sur les frontières d’Israël !

06 Le fils honore son père, et le serviteur son seigneur. Si donc je suis votre Père, où est l’honneur qui m’est dû ? et si je suis le Seigneur, où est la crainte qu’on a de moi ? dit le Seigneur des armées. Je m’adresse à vous, prêtres, qui méprisez mon nom, et qui dites : En quoi avons-nous méprisé votre nom ?

07 Vous offrez sur mon autel un pain souillé, et vous dites : En quoi vous avons-nous déshonoré ? En ce que vous avez dit : La table du Seigneur est méprisée.

08 Si vous offrez une victime aveugle pour être immolée, n’est-ce pas mal ? et si vous en offrez une boiteuse ou malade, n’est-ce pas mal ? Offrez-la à votre gouverneur, et vous verrez si elle lui plaît, ou s’il vous recevra favorablement, dit le Seigneur des armées.

09 Et maintenant offrez vos prières devant Dieu, afin qu’il ait pitié de vous (car c’est votre main qui a fait cela), et qu’il vous reçoive favorablement, dit le Seigneur des armées.

10 Qui est celui d’entre vous qui fermera les portes, et qui allumera le feu sur mon autel gratuitement ? Je n’ai point d’affection pour vous, dit le Seigneur des armées, et je ne recevrai pas de présent de votre main.

11 Car, depuis le lever du soleil jusqu’au couchant, mon nom est grand parmi les nations, et en tout lieu on sacrifie et l’on offre à mon nom une oblation pure ; car mon nom est grand parmi les nations, dit le Seigneur des armées.

12 Et vous, vous l’avez déshonoré, en disant : La table du Seigneur est souillée, et ce que l’on offre dessus est méprisable, aussi bien que le feu qui le dévore.

13 Et vous avez dit : C’est de notre travail ; et vous l’avez rendu digne de mépris, dit le Seigneur des armées ; vous m’avez amené des victimes boiteuses et malades, fruit de vos rapines, et vous me les avez offertes en présent : est-ce que je les recevrai de votre main ? dit le Seigneur.

14 Maudit soit le trompeur qui a dans son troupeau un mâle, et qui, après avoir fait un vœu, sacrifie au Seigneur une bête malade ! Car je suis le grand Roi, dit le Seigneur des armées, et mon nom est redoutable parmi les nations.

CHAPITRE II

01 Maintenant à vous cet ordre, ô prêtres.

02 Si vous ne voulez pas écouter, et si vous ne voulez pas appliquer votre cœur à rendre gloire à mon nom, dit le Seigneur des armées, j’enverrai sur vous l’indigence, et je maudirai vos bénédictions ; oui, je les maudirai, parce que vous n’y avez pas appliqué votre cœur.

03 Voici, je vous enlèverai l’épaule des victimes, et je vous jetterai au visage les ordures de vos sacrifices solennels, et elles vous emporteront avec elles.

04 Et vous saurez que je vous ai envoyé cet ordre, afin que mon alliance avec Lévi subsistât, dit le Seigneur des armées.

05 J’ai fait avec lui une alliance de vie et de paix ; je lui ai donné la crainte, et il m’a craint, et il a tremblé devant ma face.

06 La loi de vérité a été dans sa bouche, et l’iniquité n’a pas été trouvée sur ses lèvres ; il a marché avec moi dans la paix et dans l’équité, et il a détourné beaucoup d’hommes de l’iniquité.

07 Car les lèvres du prêtre garderont la science, et c’est de sa bouche que l’on demandera la loi, parce qu’il est l’ange du Seigneur des armées.

08 Mais vous, vous vous êtes écartés de la voie, et vous avez été pour beaucoup une occasion de scandale dans la loi ; vous avez rendu nulle l’alliance de Lévi, dit le Seigneur des armées.

09 C’est pourquoi, moi aussi, je vous ai rendu vils et méprisables pour tous les peuples, parce que vous n’avez pas gardé mes voies, et que vous avez eu égard aux personnes à propos de la loi.

10 N’avons-nous pas tous un seul Père ? un même Dieu ne nous a-t-il pas créé ? Pourquoi donc chacun de nous méprise-t-il son frère, en violant l’alliance de nos pères ?

11 Juda a transgressé, et l’abomination a été commise dans Israël et dans Jérusalem ; car Juda a souillé le peuple consacré au Seigneur, et qui lui était cher, et il a épousé la fille d’un dieu étranger.

12 Le Seigneur retranchera des tentes de Jacob l’homme qui aura fait cela, qu’il soit maître ou disciple, et quelques dons qu’il offre au Seigneur des armées.

13 Voici encore ce que vous avez fait : Vous avez couvert l’autel du Seigneur de larmes, de pleurs et de cris ; c’est pourquoi je ne regarderai plus les sacrifices, et je ne recevrai de votre main rien qui puisse m’apaiser.

14 Et vous avez dit : Pour quel motif ? Parce que le Seigneur a été témoin entre toi et l’épouse de ta jeunesse, que tu as méprisée, bien qu’elle fût ta compagne et l’épouse de ton alliance.

15 N’est-elle pas l’ouvrage du même Dieu, et n’est-ce pas son souffle qui l’a animée ? Et que demande cet auteur unique, sinon une race d’enfants de Dieu ? Conservez donc votre esprit, et ne méprise pas la femme de ta jeunesse.

16 Vous direz peut-être : Lorsque tu auras conçu de la haine contre elle, dit le Seigneur, Dieu d’Israël, renvoie-la ; mais l’iniquité couvrira son vêtement, dit le Seigneur des armées. Gardez donc votre esprit, et ne méprisez pas vos femmes.

17 Vous avez fait souffrir le Seigneur par vos discours, et vous avez dit : En quoi l’avons-nous fait souffrir ? En ce que vous avez dit : Quiconque fait le mal est bon aux yeux du Seigneur, et ce sont de telles gens qui lui plaisent ; ou si cela n’est pas, où est le Dieu du jugement ?

CHAPITRE III

01 Voici que j’envœ mon Ange, et il préparera la voie devant ma face ; et aussitôt viendra dans son temple le Dominateur que vous cherchez, et l’Ange de l’alliance que vous désirez. Voici qu’il vient, dit le Seigneur des armées.

02 Qui pourra penser au jour de son avènement, et qui pourra soutenir sa vue ? Car il sera comme le feu qui fond les métaux, et comme l’herbe des foulons.

03 Il s’assoiera comme celui qui fond et qui épure l’argent ; il purifiera les fils de Lévi, et il les rendra purs comme l’or et comme l’argent, et ils offriront des sacrifices au Seigneur dans la justice.

04 Et le sacrifice de Juda et de Jérusalem sera agréable au Seigneur, comme aux jours anciens et comme aux années d’autrefois.

05 Alors je m’approcherai de vous pour le jugement, et je serai un prompt témoin contre les enchanteurs, les adultères et les parjures, contre ceux qui retiennent par violence le salaire du mercenaire, et qui oppriment les veuves, les orphelins et les étrangers, et qui ne me craignent pas, dit le Seigneur des armées.

06 Car je suis le Seigneur, et je ne change pas ; et vous, enfants de Jacob, vous n’avez pas été consumés.

07 Dès les jours de vos pères vous vous êtes écartés de mes ordonnances, et vous ne les avez pas gardées. Revenez à moi, et je reviendrai à vous, dit le Seigneur des armées. Et vous avez dit : En quoi reviendrons-nous ?

08 Un homme peut-il outrager son Dieu comme vous m’avez outragé ? Et vous avez dit : En qui vous avons-nous outragé ? Par les dîmes et par les prémices.

09 Vous avez été maudits et appauvris, parce que vous m’outragez, toute la nation.

10 Apportez toutes les dîmes dans mes greniers, et qu’il y ait des aliments dans ma maison ; puis mettez-moi à l’épreuve à ce sujet, dit le Seigneur, et vous verrez si je ne vous ouvre pas les cataractes du ciel, et si je ne répands pas sur vous ma bénédiction en abondance.

11 Pour vous, je réprimanderai celui qui dévore, et il ne gâtera plus les fruits de votre terre, et il n’y aura pas de vigne stérile dans les champs, dit le Seigneur des armées.

12 Alors toutes les nations vous diront bienheureux ; car vous serez un pays de délices, dit le Seigneur des armées.

13 Les paroles que vous dites contre moi se multiplient, dit le Seigneur.

14 Et vous dites : Qu’avons-nous dit contre vous ? Vous avez dit : C’est en vain que l’on sert Dieu ; qu’avons-nous gagné à garder ses préceptes, et à marcher avec tristesse devant le Seigneur des armées ?

15 Maintenant donc nous dirons bienheureux les arrogants, car ils s’établissent en commettant l’impiété ; ils ont tenté Dieu, et ils sont sauvés.

16 Alors ceux qui craignent le Seigneur se sont parlé l’un à l’autre ; et le Seigneur a été attentif, il a écouté, et un livre de souvenir a été écrit devant lui pour ceux qui craignent le Seigneur, et qui pensent à son nom.

17 Ils seront pour moi, dit le Seigneur des armées, au jour où j’agirai, le peuple que je me réserve ; et je les épargnerai, comme un père épargne son fils qui le sert.

18 Et de nouveau vous verrez alors quelle différence il y a entre le juste et l’impie, entre celui qui sert Dieu et celui qui ne le sert pas.

CHAPITRE IV

01 Car voici, il viendra un jour embrasé comme une fournaise ; tous les superbes et tous ceux qui commettent l’impiété seront de la paille, et ce jour qui vient les embrasera, dit le Seigneur des armées ; il ne leur laissera ni germe ni racine.

02 Et le Soleil de Justice se lèvera pour vous qui avez craint mon nom, et le salut sera sous ses ailes ; vous sortirez alors, et vous bondirez comme les veaux d’un troupeau.

03 Et vous foulerez les impies, lorsqu’ils seront comme de la cendre sous la plante de vos pieds, en ce jour où j’agirai, dit le Seigneur des armées.

04 Souvenez-vous de la loi de Moïse, mon serviteur, que je lui ai donnée sur l’Horeb, pour tout Israël, avec mes préceptes et mes ordonnances.

05 Voici, je vous enverrai Élie, le prophète, avant que vienne le grand et l’épouvantable jour du Seigneur.

06 Et il ramènera le cœur des pères à leur fils, et le cœur des fils à leurs pères, de peur que je ne vienne et ne frappe le pays d’anathème.

Évangile selon saint Matthieu

[1] [2] [3] [4] [5] [6] [7] [8] [9] [10] [11] [12] [13] [14] [15] [16] [17] [18] [19] [20] [21] [22] [23] [24] [25] [26] [27] [28]

CHAPITRE I

01 Livre de la généalogie de Jésus-Christ, fils de David, fils d’Abraham.

02 Abraham engendra Isaac ; Isaac engendra Jacob ; Jacob engendra Juda et ses frères ;

03 Juda engendra Pharès et Zara, de Thamar ; Pharès engendra Esron ; Esron engendra Aram ;

04 Aram engendra Aminadab ; Aminadab engendra Naasson ; Naasson engendra Salmon ;

05 Salmon engendra Booz, de Rahab ; Booz engendra Obed, de Ruth ; Obed engendra Jessé ; Jessé engendra David, qui fut roi.

06 Le roi David engendra Salomon, de celle qui avait été femme d’Urie ;

07 Salomon engendra Roboam ; Roboam engendra Abias ; Abias engendra Asa ;

08 Asa engendra Josaphat ; Josaphat engendra Joram ; Joram engendra Ozias ;

09 Ozias engendra Joatham ; Joatham engendra Achaz ; Achaz engendra Ézéchias ;

10 Ézéchias engendra Manassès ; Manassès engendra Amon ; Amon engendra Josias ;

11 Josias engendra Jéchonias et ses frères, au temps de la déportation à Babylone.

12 Et après la déportation à Babylone, Jéchonias engendra Salathiel ; Salathiel engendra Zorobabel ;

13 Zorobabel engendra Abiud ; Abiud engendra Éliacim ; Éliacim engendra Azor ;

14 Azor engendra Sadoc ; Sadoc engendra Achim ; Achim engendra Éliud ;

15 Éliud engendra Éléazar ; Éléazar engendra Mathan ; Mathan engendra Jacob ;

16 Jacob engendra Joseph, l’époux de Marie, de laquelle est né Jésus, qui est appelé Christ.

17 En tout donc, depuis Abraham jusqu’à David, quatorze générations ; et depuis David jusqu’à la déportation à Babylone, quatorze générations ; et depuis la déportation à Babylone jusqu’au Christ, quatorze générations.

18 Or la naissance du Christ eut lieu ainsi. Marie, sa mère, étant fiancée à Joseph, avant qu’ils habitassent ensemble, il se trouva qu’elle avait conçu de l’Esprit-Saint.

19 Mais Joseph, son époux, étant un homme juste, et ne voulant pas la diffamer, résolut de la renvoyer secrètement.

20 Et comme il y pensait, voici qu’un Ange du Seigneur lui apparut en songe, disant : Joseph, fils de David, ne crains pas de prendre avec toi Marie, ton Épouse ; car ce qui est né en elle vient du Saint-Esprit.

21 Elle enfantera un fils, et tu lui donneras le nom de Jésus ; car il sauvera son peuple de ses péchés.

22 Or tout cela arriva pour que s’accomplît ce que le Seigneur avait dit par le prophète, en ces termes :

23 Voici, la Vierge concevra, et elle enfantera un Fils, et on lui donnera le nom d’Emmanuel ; ce qui signifie : Dieu avec nous.

24 Joseph, réveillé de son sommeil, fit ce que l’Ange du Seigneur lui avait ordonné, et prit son Épouse avec lui.

25 Et il ne l’avait point connue quand elle enfanta son Fils premier-né, auquel il donna le nom de Jésus.

CHAPITRE II

01 Jésus étant donc né à Bethléem de Juda, aux jours du roi Hérode, voici que des Mages d’Orient vinrent à Jérusalem,

02 disant : Où est le Roi des Juifs, qui vient de naître ? car nous avons vu son étoile en Orient, et nous sommes venus l’adorer.

03 Or le roi Hérode, l’apprenant, fut troublé, et tout Jérusalem avec lui.

04 Et rassemblant tous les princes des prêtres et les scribes du peuple, il s’enquit d’eux où devait naître le Christ.

05 Et ils lui dirent : À Bethléem de Juda ; car il a été ainsi écrit par le prophète :

06 Et toi, Bethléem, terre de Juda, tu n’es certainement pas le plus petit des chefs-lieux de Juda, car c’est de toi que sortira le chef qui régira Israël mon peuple.

07 Alors Hérode, ayant appelé secrètement les Mages, s’informa d’eux avec soin du temps où l’étoile leur était apparue.

08 Puis, les envoyant à Bethléem, il dit : Allez, informez-vous avec soin de l’enfant ; et lorsque vous l’aurez trouvé, faites-le-moi savoir, afin que moi aussi j’aille l’adorer.

09 Lorsqu’ils eurent entendu le roi, ils partirent. Et voici que l’étoile qu’ils avaient vue en Orient allait devant eux, jusqu’à ce que, arrivée au-dessus du lieu où était l’enfant, elle s’arrêta.

10 Or, en voyant l’étoile, ils se réjouirent d’une très grande joie.

11 Et, entrant dans la maison, ils trouvèrent l’enfant, avec Marie sa mère, et, se prosternant, ils l’adorèrent ; puis, ayant ouvert leurs trésors, ils lui offrirent pour présents de l’or, de l’encens et de la myrrhe.

12 Et ayant reçu en songe l’avertissement de ne pas retourner auprès d’Hérode, ils revinrent par un autre chemin dans leur pays.

13 Lorsqu’ils furent partis, voici qu’un Ange du Seigneur apparut en songe à Joseph, disant : Lève-toi, prends l’enfant et sa mère, et fuis en Égypte, et restes-y jusqu’à ce que je te parle ; car il arrivera qu’Hérode cherchera l’enfant pour le faire mourir.

14 Joseph s’étant levé, prit l’enfant et sa mère durant la nuit, et se retira en Égypte.

15 Et il y resta jusqu’à la mort d’Hérode, afin que s’accomplît ce que le Seigneur avait dit par le prophète, en ces termes : J’ai rappelé mon Fils d’Égypte.

16 Alors Hérode, voyant qu’il avait été joué par les Mages, entra dans une grande colère ; et il envoya tuer tous les enfants qui étaient à Bethléem et dans tous ses environs, depuis l’âge de deux ans et au-dessous, selon le temps dont il s’était enquis auprès des Mages.

17 Alors s’accomplit ce qui avait été dit par le prophète Jérémie, en ces termes :

18 Une voix a été entendue à Rama, des pleurs et de grandes lamentations ; c’est Rachel pleurant ses enfants, et elle n’a pas voulu être consolée, parce qu’ils ne sont plus.

19 Mais Hérode étant mort, voici qu’un Ange du Seigneur apparut en songe à Joseph, en Égypte,

20 et dit : Lève-toi, prends l’enfant et sa mère, et va dans le pays d’Israël ; car ceux qui en voulait à la vie de l’enfant sont morts.

21 Joseph, s’étant levé, prit l’enfant et sa mère, et vint dans le pays d’Israël.

22 Mais ayant appris qu’Archélaüs régnait en Judée, à la place d’Hérode son père, il craignit d’y aller ; et, averti en songe, il se retira dans la province de Galilée.

23 Et il vint habiter dans une ville appelée Nazareth, afin que s’accomplît ce qui avait été dit par les prophètes : Il sera appelé Nazaréen.

CHAPITRE III

01 En ces jours-là, Jean-Baptiste vint, prêchant dans le désert de Judée,

02 et disant : Faites pénitence, car le royaume des Cieux est proche.

03 C’est lui qui a été désigné par le prophète Isaïe, lorsqu’il dit : Voix de celui qui crie dans le désert : Préparez le chemin du Seigneur, rendez droit ses sentiers.

04 Or Jean avait un vêtement de poils de chameau et une ceinture de cuir autour de ses reins ; et sa nourriture était des sauterelles et du miel sauvage.

05 Alors Jérusalem, et toute la Judée, et tout le pays des environs du Jourdain, venaient à lui ;

06 et ils étaient baptisés par lui dans le Jourdain, confessant leurs péchés.

07 Mais voyant beaucoup de pharisiens et de sadducéens qui venaient à son baptême, il leur dit : Race de vipères, qui vous a appris à fuir la colère qui va venir ?

08 Faites donc de dignes fruits de pénitence.

09 Et ne prétendez pas dire en vous-mêmes : Nous avons Abraham pour père. Car je vous déclare que Dieu peut susciter de ces pierres des enfants à Abraham.

10 Car déjà la cognée est mise à la racine des arbres ; tout arbre donc qui ne produit pas de bon fruit sera coupé et jeté au feu.

11 Moi, je vous baptise dans l’eau, pour la pénitence ; mais Celui qui doit venir après moi est plus puissant que moi, et je ne suis pas digne de porter ses sancales. Lui, il vous baptisera dans l’Esprit-Saint et dans le feu.

12 Il a son van dans sa main, et il nettoiera son aire ; et il amassera son blé dans le grenier, mais il brûlera la paille dans un feu qui ne s’éteindra pas.

13 Alors Jésus vint de la Galilée au Jourdain, auprès de Jean, pour être baptisé par lui.

14 Mais Jean l’écartait, en disant : C’est moi qui dois être baptisé par vous, et vous venez à moi !

15 Mais Jésus, répondant, lui dit : Laisse faire maintenant ; car c’est ainsi qu’il convient que nous accomplissions toute justice. Alors Jean le laissa faire.

16 Or Jésus, ayant été baptisé, sortit aussitôt hors de l’eau. Et voici que les cieux lui furent ouverts, et il vit l’Esprit de Dieu qui descendait comme une colombe, et qui vint sur lui.

17 Et voici qu’une voix du Ciel disait : Celui-ci est mon Fils bien-aimé, en qui je me suis complu.

CHAPITRE IV

01 Alors Jésus fut conduit dans le désert par l’Esprit, pour être tenté par le diable.

02 Et lorsqu’il eut jeûné quarante jours et quarante nuits, il eut faim.

03 Et le tentateur, s’approchant, lui dit : Si vous êtes le Fils de Dieu, dites que ces pierres deviennent des pains.

04 Jésus répondit : Il est écrit : L’homme ne vit pas seulement de pain, mais de toute parole qui sort de la bouche de Dieu.

05 Alors le diable le transporta dans la cité sainte, et le plaça sur le haut du temple ;

06 et il lui dit : Si vous êtes le Fils de Dieu, jetez-vous en bas ; car il est écrit : Il a donné des ordres à ses Anges à ton sujet, et ils te porteront dans leurs mains, de peur que tu ne heurtes ton pied contre une pierre.

07 Jésus lui dit : Il est aussi écrit : Tu ne tenteras pas le Seigneur ton Dieu.

08 Le diable le transporta encore sur une montagne tout à fait élevée, et lui montra tous les royaumes du monde et leur gloire ;

09 et lui dit : Je vous donnerai toutes ces choses, si, vous prosternant, vous m’adorez.

10 Alors Jésus lui dit : Retire-toi, Satan ; car il est écrit : Tu adoreras le Seigneur ton Dieu, et tu le serviras lui seul.

11 Alors le diable le laissa, et voici que les Anges s’approchèrent, et ils le servaient.

12 Quand Jésus eut appris que Jean avait été mis en prison, il se retira en Galilée ;

13 et ayant quitté la ville de Nazareth, il vint habiter à Capharnaüm, ville maritime, sur les confins de Zabulon et de Nephthali,

14 afin que s’accomplît ce qui avait été dit par le prophète Isaïe :

15 Le pays de Zabulon et le pays de Nephthali, la voie de la mer, le pays qui est au delà du Jourdain, la Galilée des nations :

16 ce peuple qui était assis dans les ténèbres a vu une grande lumière, et sur ceux qui étaient assis dans la région de l’ombre de la mort la lumière s’est levée.

17 Dès lors Jésus commença à prêcher, et à dire : Faites pénitence, car le royaume des Cieux est proche.

18 Or Jésus, marchant le long de la mer de Galilée, vit deux frères, Simon, appelé Pierre, et André son frére, qui jetaient leurs filets dans la mer, car ils étaient pêcheurs.

19 Et il leur dit : Suivez-moi, et je vous ferez devenir pêcheurs d’hommes.

20 Et eux aussitôt, laissant leurs filets, le suivirent.

21 Et de là, s’avançant plus loin, il vit deux autres frères, Jacques, fils de Zébédée, et Jean son frère, dans une barque avec Zébédée leur père, réparant leurs filets ; et il les appela.

22 Et eux aussitôt, laissant leurs filets et leur père, le suivirent.

23 Et Jésus parcourait toute la Galilée, enseignant dans leurs synagogues, prêchant l’Évangile du royaume, et guérissant toute langueur et toute infirmité parmi le peuple.

24 Et sa renommée se répandit dans toute la Syrie ; et on lui présenta tous ceux qui étaient malades, atteints de langueurs et de diverses souffrances, et les possédés du démon, et les lunatiques, et les paralytiques ; et il les guérit.

25 Et des foules nombreuses le suivirent de la Galilée, de la Décapole, de Jérusalem, de la Judée, et d’au delà du Jourdain.

CHAPITRE V

01 Or Jésus, voyant les foules, monta sur une montagne, et, lorsqu’il se fut assis, ses disciples s’approchèrent de lui.

02 Et, ouvrant sa bouche, il les enseignait, en disant :

03 Bienheureux les pauvres en esprit, car le royaume des Cieux est à eux.

04 Bienheureux ceux qui sont doux, car ils possèderont la terre.

05 Bienheureux ceux qui pleurent, car ils seront consolés.

06 Bienheureux ceux qui ont faim et soif de la justice, car ils seront rassasiés.

07 Bienheureux les miséricordieux, car ils obtiendront eux-mêmes miséricorde.

08 Bienheureux ceux qui ont le cœur pur, car ils verront Dieu.

09 Bienheureux les pacifiques, car ils seront appelés enfants de Dieu.

10 Bienheureux ceux qui souffrent persécution pour la justice, car le royaume des Cieux est à eux.

11 Bienheureux serez-vous lorsqu’on vous maudira, et qu’on vous persécutera, et qu’on dira faussement toute sorte de mal contre vous, à cause de moi.

12 Réjouissez-vous alors, et tressaillez de joie, parce que votre récompense sera grande dans les Cieux ; car c’est ainsi qu’on a persécuté les prophètes qui ont été avant vous.

13 Vous êtes le sel de la terre. Mais si le sel s’affadit, avec quoi le salera-t-on ? Il n’est plus bon qu’à être jeté dehors, et foulé aux pieds par les hommes.

14 Vous êtes la lumière du monde. Une ville située sur une montagne ne peut être cachée ;

15 et on n’allume pas une lampe pour la mettre sous le boisseau, mais on la met sur le candélabre, afin qu’elle éclaire tous ceux qui sont dans la maison.

16 Que votre lumière luise ainsi devant les hommes, afin qu’ils voient vos bonnes œuvres, et qu’ils glorifient votre Père qui est dans les Cieux.

17 Ne pensez pas que je sois venu abolir la loi ou les prophètes ; je ne suis pas venu les abolir, mais les accomplir.

18 Car en vérité, je vous le dis, jusqu’à ce que passent le ciel et la terre, un seul iota ou un seul trait ne disparaîtra pas de la loi, que tout ne soit accompli.

19 Celui donc qui violera l’un de ces plus petits commandements, et qui enseignera les hommes à le faire, sera appelé le plus petit dans le royaume des Cieux ; mais celui qui fera et enseignera, celui-là sera appelé grand dans le royaume des Cieux.

20 Car je vous dis que si votre justice n’est pas plus abondante que celle des scribes et des pharisiens, vous n’entrerez pas dans le royaume des Cieux.

21 Vous avez appris qu’il a été dit aux anciens : Tu ne tueras point ; et celui qui tuera méritera d’être condamné en jugement.

22 Mais moi je vous dis que quiconque se met en colère contre son frère, méritera d’être condamné en jugement ; et celui qui dira à son frère : Raca, méritera d’être condamné par le conseil ; et celui qui lui dira : Fou, méritera d’être condamné au feu de la géhenne.

23 Si donc tu présentes ton offrande à l’autel, et que là tu te souviens que ton frère a quelque chose contre toi,

24 laisse là ton offrande devant l’autel, et va d’abord te réconcilier avec ton frère, et ensuite tu reviendras présenter ton offrande.

25 Accorde-toi au plus tôt avec ton adversaire, pendant que tu es en chemin avec lui, de peur que ton adversaire ne te livre au juge, et que le juge ne te livre au ministre de la justice, et que tu ne sois mis en prison.

26 En vérité, je te le dis, tu ne sortiras pas de là que tu n’aies payé jusqu’à la dernière obole.

27 Vous avez appris qu’il a été dit aux anciens : Tu ne commettras point d’adultère.

28 Mais moi je vous dis que quiconque aura regardé une femme pour la convoiter, a déjà commis l’adultère avec elle dans son cœur.

29 Si ton œil droit te scandalise, arrache-le, et jette-le loin de toi ; car il vaut mieux pour toi qu’un de tes membres périsse, que si tout ton corps était jeté dans la géhenne.

30 Et si ta main droite te scandalise, coupe-la, et jette-la loin de toi ; car il vaut mieux pour toi qu’un de tes membres périsse, que si tout ton corps allait dans la géhenne.

31 Il a été dit encore : Que quiconque renverra sa femme lui donne un acte de répudiation.

32 Mais moi je vous dis que quiconque renverra sa femme, si ce n’est en cas d’infidélité, la fait devenir adultère ; et celui qui épouse une femme renvoyée commet un adultère.

33 Vous avez encore appris qu’il a été dit aux anciens : Tu ne te parjureras pas, mais tu t’acquitteras envers le Seigneur de tes serments.

34 Mais moi je vous dis de ne pas jurer du tout : ni par le Ciel, parce que c’est le trône de Dieu ;

35 ni par la terre, parce qu’elle est l’escabeau de ses pieds ; ni par Jérusalem, parce que c’est la ville du grand Roi.

36 Tu ne jureras pas non plus par ta tête, parce que tu ne peux rendre un seul de tes cheveux blanc ou noir.

37 Mais que votre langage soit : Oui, oui ; Non, non ; car ce qu’on y ajoute vient du mal.

38 Vous avez appris qu’il a été dit : Oeil pour œil, et dent pour dent.

39 Mais moi je vous dis de ne point résister au méchant ; mais si quelqu’un t’a frappé sur ta joue droite, présente-lui encore l’autre.

40 Et si quelqu’un veut t’appeler en jugement pour te prendre ta tunique, abandonne-lui encore ton manteau.

41 Et si quelqu’un veut te contraindre de faire mille pas, va avec lui pendant deux autres mille.

42 Donne à celui qui te demande, et si quelqu’un veut emprunter de toi ne te détourne pas.

43 Vous avez appris qu’il a été dit : Tu aimeras ton prochain, et tu haïras ton ennemi.

44 Mais moi je vous dis : Aimez vos ennemis, faites du bien à ceux qui vous haïssent, et priez pour ceux qui vous persécutent et qui vous calomnient ;

45 afin que vous soyez les enfants de votre Père qui est dans les Cieux, qui fait lever son soleil sur les bons et sur les méchants, et qui fait pleuvoir sur les justes et sur les injustes.

46 Car si vous aimez ceux qui vous aiment, quelle récompense aurez-vous ? Les publicains ne le font-ils pas aussi ?

47 Et si vous ne saluez que vos frères, que faites-vous d’extraordinaire ? Les païens ne le font-ils pas aussi ?

48 Soyez donc parfaits, vous, comme votre Père céleste est parfait.

CHAPITRE VI

01 Gardez-vous de faire vos œuvres de justice devant les hommes pour en être vus ; autrement, vous n’aurez pas de récompense auprès de votre Père qui est dans les Cieux.

02 Lors donc que tu fais l’aumône, ne sonne pas de la trompette devant toi, comme font les hypocrites dans les synagogues et dans les rues, pour être honorés des hommes. En vérité, je vous le dis, ils ont reçu leur récompense.

03 Mais toi, quand tu fais l’aumône, que ta main gauche ne sache point ce que fait ta main droite,

04 afin que ton aumône soit dans le secret ; et ton Père, qui voit dans le secret, te le rendra.

05 Et quand vous priez, ne soyez pas comme les hypocrites, qui aiment à prier debout dans les synagogues et aux coins des places publiques, pour être vus des hommes. En vérité, je vous le dis, ils ont reçu leur récompense.

06 Mais toi, quand tu pries, entre dans ta chambre, et, après avoir fermé la porte, prie ton Pére dans le secret : et ton Père, qui voit dans le secret, te le rendra.

07 Quand vous priez, ne multipliez pas les paroles, comme les païens, qui s’imaginent que c’est par la multitude de leurs paroles qu’ils seront exaucés.

08 Ne leur ressemblez donc pas ; car votre Père sait de quoi vous avez besoin, avant que vous le lui demandiez.

09 C’est donc ainsi que vous prierez : Notre Père, qui êtes aux Cieux, que votre nom soit sanctifié ;

10 que votre règne arrive ; que votre volonté soit faite sur la terre comme au Ciel.

11 Donnez-nous aujourd’hui le pain qui nous est nécessaire,

12 et remettez-nous nos dettes, comme nous les remettons nous-mêmes à ceux qui nous doivent ;

13 et ne nous abandonnez pas à la tentation, mais délivrez-nous du mal. Ainsi soit-il.

14 Car si vous pardonnez aux hommes leurs offenses, votre Père céleste vous pardonnera aussi vos péchés.

15 Mais si vous ne pardonnez point aux hommes, votre Père ne vous pardonnera pas non plus vos péchés.

16 Lorsque vous jeûnez, ne prenez pas un air triste, comme les hypocrites ; car ils exténuent leur visage, pour faire voir aux hommes qu’ils jeûnent. En vérité, je vous le dis, ils ont reçu leur récom pense.

17 Mais toi, lorsque tu jeûnes, parfume ta tête, et lave ton visage.

18 afin de ne pas faire voir aux hommes que tu jeûnes, mais à ton Père, qui est présent dans le secret ; et ton Père qui voit dans le secret, te le rendra.

19 Ne vous amassez pas des trésors sur la terre, où la rouille et les vers détruisent, et où les voleurs percent et dérobent.

20 Mais amassez-vous des trésors dans le Ciel, où ni la rouille ni les vers ne détruisent, et où les voleurs ne percent ni ne dérobent.

21 Car là où est ton trésor, là est aussi ton cœur.

22 La lampe de ton corps, c’est ton œil. Si ton œil est simple, tout ton corps sera lumineux ;

23 mais si ton œil est mauvais, tout ton corps sera ténébreux. Si donc la lumière qui est en toi est ténèbres, combien seront grandes les ténèbres mêmes !

24 Nul ne peut servir deux mâitres ; car, ou il haïra l’un et aimera l’autre, ou il s’attachera à l’un et méprisera l’autre. Vous ne pouvez servir Dieu et Mammon.

25 C’est pourquoi je vous dis : Ne vous inquiétez pas, pour votre vie, de ce que vous mangerez ; ni pour votre corps, de ce dont vous serez vêtus. La vie n’est-elle pas plus que la nourriture, et le corps plus que le vêtement ?

26 Regardez les oiseaux du ciel : ils ne sèment ni ne moissonnent, et ils n’amassent pas dans des greniers ; et votre Père céleste les nourrit. N’êtes-vous pas beaucoup plus qu’eux ?

27 Qui de vous, en se tourmentant, peut ajouter une coudée à sa taille ?

28 Et au sujet du vêtement, pourquoi vous inquiéter ? Considérez comment croissent les lis des champs : ils ne travaillent ni ne filent.

29 Cependant je vous dis que Salomon lui-même dans toute sa gloire n’a pas été vêtu comme l’un d’eux.

30 Mais si Dieu revêt ainsi l’herbe des champs, qui existe aujourd’hui, et qui demain sera jetée dans le four, combien plus vous-mêmes, hommes de peu de foi !

31 Ne vous inquiétez donc pas, en disant : que mangerons-nous, ou que boirons-nous, ou de quoi nous couvrirons-nous ?

32 Car ce sont les païens qui se préoccupent de toutes ces choses ; mais votre Père sait que vous avez besoin de tout cela.

33 Cherchez donc premièrement le royaume de Dieu et sa justice, et toutes ces choses vous seront données par surcroît.

34 Ne vous inquiétez donc pas du lendemain, car le lendemain aura soin de lui-même. À chaque jour suffit son mal.

CHAPITRE VII

01 Ne jugez point, afin que vous ne soyez pas jugés.

02 Car vous serez jugés selon que vous aurez jugé, et on se servira envers vous de la même mesure dont vous vous serez servis.

03 Pourquoi vois-tu le fétu dans l’œil de ton frère, et ne vois-tu pas la poutre qui est dans ton œil ?

04 Où comment dit-tu à ton frère : Laisse-moi ôter le fétu de ton œil, toi qui as une poutre dans le tien ?

05 Hypocrite, ôte d’abord la poutre de ton œil, et ensuite tu verras comment ôter le fétu de l’œil de ton frère.

06 Ne donnez pas la chose sainte aux chiens, et ne jetez point vos perles devant les pourceaux, de peur qu’ils ne les foulent aux pieds, et que, se retournant, ils ne vous déchirent.

07 Demandez, et l’on vous donnera ; cherchez, et vous trouverez ; frappez, et l’on vous ouvrira.

08 Car quiconque demande, reçoit, et qui cherche, trouve, et l’on ouvrira à celui qui frappe.

09 Quel est parmi vous l’homme qui, si son fils lui demande du pain, lui présentera une pierre ?

10 Ou s’il lui demande un poisson, lui présentera-t-il un serpent ?

11 Si donc, méchants comme vous l’êtes, vous savez donner de bonnes choses à vos enfants, combien plus votre Père qui est dans les Cieux donnera-t-il ce qui est bon à ceux qui le lui demandent !

12 Ainsi, tout ce que vous voulez que les hommes fassent pour vous, faites-le vous-mêmes pour eux ; car c’est là la loi et les prophètes.

13 Entrez par la porte étroite ; car large est la porte, et spacieuse la voie qui conduit à la perdition, et il y en a beaucoup qui entrent par elle.

14 Qu’étroite est la porte et resserrée la voie qui conduit à la vie, et qu’il y en a peu qui la trouvent !

15 Gardez-vous des faux prophètes, qui viennent à vous sous des vêtements de brebis, et qui au dedans sont des loups ravisseurs.

16 Vous les connaîtrez par leurs fruits. Cueille-t-on des raisins sur des épines, ou des figues sur des ronces ?

17 Ainsi, tout bon arbre produit de bons fruits ; mais le mauvais arbre produit de mauvais fruits.

18 Un bon arbre ne peut produire de mauvais fruits, ni un mauvais arbre produire de bons fruits.

19 Tout arbre qui ne produit pas de bons fruits sera coupé et jeté au feu.

20 Vous les reconnaîtrez donc à leurs fruits.

21 Ce ne sont pas tous ceux qui me disent : Seigneur, Seigneur, qui entreront dans le royaume des Cieux ; mais celui qui fait la volonté de mon Père qui est dans les Cieux, celui-là entrera dans le royaume des Cieux.

22 Beaucoup me diront en ce jour-là : Seigneur, Seigneur, n’avons-nous pas prophétisé en votre nom, et chassé les démons en votre nom, et fait de nombreux miracles en votre nom ?

23 Et alors je leur dirai hautement : Je ne vous ai jamais connus ; retirez-vous de moi, vous qui commettez l’iniquité.

24 Ainsi donc, quiconque entend ces paroles que je dis et les met en pratique, sera comparé à un homme sage, qui a bâti sa maison sur la pierre.

25 Et la pluie est tombée, et les torrents sont venus, et les vents ont soufflé et se sont précipités sur cette maison, et elle ne s’est point écroulée ; car elle était fondée sur la pierre.

26 Et quiconque entend ces paroles que je dis et ne les met pas en pratique, sera semblable à un homme insensé, qui a bâti sa maison sur le sable.

27 Et la pluie est tombée, et les torrents sont venus, et les vents ont soufflé et se sont précipités sur cette maison, et elle s’est écroulée, et sa ruine a é té grande.

28 Or il arriva que, lorsque Jésus eut achevé ses paroles, les foules étaient dans l’admiration de sa doctrine ;

29 car il les enseignait comme ayant autorité, et non pas comme leurs scribes et les pharisiens.

CHAPITRE VIII

01 Lorsqu’il fut descendu de la montagne, des foules nombreuses le suivirent.

02 Et voici qu’un lépreux vint à et l’adora, en disant : Seigneur, si vous voulez, vous pouvez me purifier.

03 Jésus, étendant la main, le toucha, en disant : Je le veux, sois purifié. Et aussitôt sa lèpre fut guérie.

04 Et Jésus lui dit : Garde-toi d’en parler à personne ; mais va, montre-toi au prêtre, et offre le don que Moïse a prescrit, afin que cela leur serve de témoignage.

05 Lorsque Jésus fut entré dans Capharnaûm, un centurion s’approcha de lui, le priant,

06 et disant : Seigneur, mon serviteur est couché dans ma maison, atteint de paralysie, et il souffre extrêmement.

07 Jésus lui dit : J’irai et je le guérirai.

08 Mais le centurion répondit : Seigneur, je ne suis pas digne que vous entriez sous mon toit ; mais dites seulement une parole, et mon serviteur sera guéri.

09 Car moi, qui suis un homme soumis à la puissance d’un autre, ayant sous moi des soldats, je dis à l’un : Va, et il va ; et à l’autre : Viens, et il vient ; et à mon serviteur : Fais cela, et il le fait.

10 En l’entendant, Jésus fut dans l’admiration, et dit à ceux qui le suivaient : En vérité, je vous le dis, je n’ai pas trouvé une si grande foi dans Israël.

11 Aussi je vous dis que beaucoup viendront de l’orient et de l’occident, et auront place au festin avec Abraham, Isaac et Jacob, dans le royaume des Cieux ;

12 mais les enfants du royaume seront jetés dans les ténèbres extérieures. Là il y aura des pleurs et des grincements de dents.

13 Alors Jésus dit au centurion : Va, et qu’il te soit fait selon que tu as cru. Et le serviteur fut guéri à l’heure même.

14 Jésus, étant venu dans la maison de Pierre, vit sa belle-mère, qui était couchée, et qui avait la fièvre.

15 Il lui toucha la main, et la fièvre la quitta ; et elle se leva, et elle les servait.

16 Quand le soir fut venu, on lui présenta de nombreux possédés, et il chassait les esprits par sa parole, et il guérit tous ceux qui étaient malades ;

17 afin que s’accomplit ce qui avait été dit par le prophète Isaïe : Il a pris lui-même nos infirmités, et s’est chargé de nos maladies.

18 Or Jésus, voyant des foules nombreuses autour de lui, ordonna de passer à l’autre bord du lac.

19 Alors un scribe, s’approchant, lui dit : Maître, je vous suivrai partout où vous irez.

20 Jésus lui dit : Les renards ont des tanières, et les oiseaux du ciel ont des nids ; mais le Fils de l’homme n’a pas où reposer sa tête.

21 Un autre de ses disciples lui dit : Seigneur, permettez-moi d’aller d’abord ensevelir mon père.

22 Mais Jésus lui dit : Suis-moi, et laisse les morts ensevelir leurs morts.

23 Puis il monta dans une barque, et ses disciples le suivirent.

24 Et voici qu’il s’éleva sur la mer une si grande tempête, que la barque était couverte par les flots ; et lui, il dormait.

25 Ses disciples s’approchèrent de lui, et l’éveillèrent, en disant : Seigneur, sauvez-nous, nous périssons.

26 Et Jésus leur dit : Pourquoi êtes-vous effrayés, hommes de peu de foi ? Alors se levant, il commanda aux vents et à la mer, et il se fit un grand calme.

27 Ces hommes furent dans l’admiration, et ils disaient : Quel est Celui-ci, à qui les vents et la mer obéissent ?

28 Lorsqu’ils furent arrivés à l’autre bord, au pays des Géraséniens, deux possédés vinrent au-devant de lui, sortant des sépulcres, si furieux que personne ne pouvait passer par ce chemin.

29 Et voici qu’ils se mirent à crier, en disant : Qu’y a-t-il entre vous et nous, Jésus, Fils de Dieu ? Êtes-vous venu ici pour nous tourmenter avant le temps ?

30 Or, il y avait non loin d’eux un grand troupeau de porcs qui paissaient.

31 Et les démons le priaient, en disant : Si vous nous chassez d’ici, envoyez-nous dans ce troupeau de porcs.

32 Il leur dit : Allez. Et étant sortis, ils entrèrent dans les pourceaux ; et voici que tout le troupeau alla se précipiter avec impétuosité dans la mer, et ils moururent dans les eaux.

33 Alors les gardiens s’enfuirent ; et venant dans la ville, ils racontèrent tout cela, et ce qui était arrivé aux possédés.

34 Et voici que toute la ville sortit au-devant de Jésus, et, l’ayant vu, ils le priaient de s’éloigner de leur territoire.

CHAPITRE IX

01 Montant alors dans une barque, il repassa le lac, et revint dans sa ville.

02 Et voici qu’on lui présenta un paralytique couché sur un lit. Et Jésus, voyant leur foi, dit au paralytique : Aie confiance, mon fils ; tes péchés te sont remis.

03 Et voici que quelques-uns des scribes dirent en eux-mêmes : Cet homme blasphème.

04 Et Jésus, ayant vu leurs pensées, dit : Pourquoi pensez-vous le mal dans vos cœurs ?

05 Lequel est le plus aisé, de dire : Tes péchés te sont remis ; ou de dire : Lève-toi et marche ?

06 Or, afin que vous sachiez que le Fils de l’homme a sur la terre le pouvoir de remettre les péchés : Lève-toi, dit-il au paralytique ; prends ton lit, et va dans ta maison.

07 Et il se leva, et s’en alla dans sa maison.

08 Les foules, voyant cela, furent remplies de crainte, et glorifièrent Dieu, qui avait donné un tel pouvoir aux hommes.

09 Jésus, sortant de là, vit un homme, appelé Matthieu, assis au bureau des impots. Et il lui dit : Suis-moi. Et se levant, il le suivit.

10 Or, il arriva que, Jésus étant à table dans la maison, beaucoup de publicains et de pécheurs vinrent se mettre à table avec lui et ses disciples.

11 Et voyant cela, les pharisiens disaient à ses disciples : Pourquoi votre Maître mange-t-il avec les publicains et les pécheurs ?

12 Mais Jésus les ayant entendus, dit : Ce ne sont pas ceux qui se portent bien, mais les malades, qui ont besoin de médecin.

13 Allez, et apprenez ce que signifie cette parole : Je veux la miséricorde et non le sacrifice. Car je ne suis pas venu appeler les justes, mais les pécheurs.

14 Alors les disciples de Jean s’approchèrent de lui, et dirent : Pourquoi nous et les pharisiens jeûnons-nous souvent, tandis que vos disciples ne jeûnent point ?

15 Et Jésus leur dit : Les amis de l’époux peuvent-ils être dans le deuil pendant que l’époux est avec eux ? Mais les jours viendront où l’époux leur sera enlevé, et alors ils jeûneront.

16 Personne ne met une pièce de drap neuf à un vieux vêtement ; car elle emporterait une partie du vêtement, et la déchirure serait pire.

17 On ne met pas non plus du vin nouveau dans de vieilles outres ; autrement les outres se rompent, le vin se répand, et les outres sont perdues. Mais on met le vin nouveau dans des outres neuves, et tous deux se conservent.

18 Tandis qu’il leur disait cela, voici qu’un chef de synagogue s’approcha, et se prosterna devant lui, en disant : Seigneur, ma fille est morte il y a un instant ; mais venez, imposez votre main sur elle, et elle vivra.

19 Jésus, se levant, le suivait avec ses disciples.

20 Et voici qu’une femme, qui souffrait d’une perte de sang depuis douze ans, s’approcha par derrière, et toucha la frange de son vêtement.

21 Car elle disait en elle-même : Si je puis seulement toucher son vêtement, je serai guérie.

22 Jésus, se retournant et la voyant, dit : Aie confiance, ma fille, ta foi t’a sauvée. Et la femme fut guérie à l’heure même.

23 Lorsque Jésus fut arrivé à la maison du chef de synagogue, et qu’il eut vu les joueurs de flûte et une foule bruyante, il dit :

24 Retirez-vous ; car cette jeune fille n’est pas morte, mais elle dort. Et ils se moquaient de lui.

25 Lorsque la foule eut été renvoyée, il entra, et prit la main de la jeune fille. Et la jeune fille se leva.

26 Et le bruit s’en répandit dans tout le pays.

27 Comme Jésus sortait de là, deux aveugles le suivirent, criant et disant : Ayez pitié de nous, Fils de David.

28 Et lorsqu’il fut venu dans la maison, les aveugles s’approchèrent de lui. Et Jésus leur dit : Croyez-vous que je puisse vous faire cela ? Ils lui dirent : Oui, Seigneur.

29 Alors il toucha leurs yeux, en disant : Qu’il vous soit fait selon votre foi.

30 Et leurs yeux s’ouvrirent. Et Jésus les menaça, en disant : Prenez garde que personne ne le sache.

31 Mais eux, s’en allant, répandirent sa renommée dans tout ce pays-là.

32 Lorsqu’ils furent sortis, voici qu’on lui présenta un homme muet, possédé du démon.

33 Le démon ayant été chassé, le muet parla, et les foules furent dans l’admiration, disant : Jamais rien de semblable n’a été vu en Israël.

34 Mais les pharisiens disaient : C’est par le prince des démons qu’il chasse les démons.

35 Or, Jésus parcourait toutes les villes et les villages, enseignant dans leurs synagogues, et prêchant l’Évangile du royaume, et guérissant toute langueur et toute infirmité.

36 Et voyant les foules, il en eut compassion ; car elles étaient accablées, et gisaient comme des brebis qui n’ont point de pasteur.

37 Alors il dit à ses disciples : La moisson est grande, mais il y a peu d’ouvriers.

38 Priez donc le Maître de la moisson d’envoyer des ouvriers dans sa moisson.

CHAPITRE X

01 Et ayant appelé ses douze disciples, il leur donna puissance sur les esprits impurs, pour les chasser et pour guérir toute langueur et toute infirmité.

02 Or, voici les noms des douze apôtres : Le premier, Simon, qui est appelé Pierre, et André son frère ;

03 Jacques, fils de Zébédée, et Jean son frère ; Philippe et Barthélemy ; Thomas et Matthieu le publicain ; Jacques, fils d’Alphée, et Thaddée ;

04 Simon le Cananéen, et Judas Iscariote, qui le trahit.

05 Jésus envoya ces douze, en leur donnant ces instructions : N’allez pas vers les gentils, et n’entrez pas dans les villes des Samaritains ;

06 mais allez plutôt vers les brebis perdues de la maison d’Israël.

07 Et en y allant, prêchez, et dites : Le royaume des Cieux est proche.

08 Guérissez les malades, ressuscitez les morts, purifiez les lépreux, chassez les démons ; vous avez reçu gratuitement, donnez gratuitement.

09 Ne possédez ni or, ni argent, ni monnaie dans vos ceintures ;

10 ni sac pour le chemin, ni deux tuniques, ni souliers, ni bâton : car l’ouvrier est digne de sa nourriture.

11 En quelque ville ou en quelque village que vous entriez, demandez qui y est digne, et demeurez chez lui jusqu’à ce que vous partiez.

12 En entrant dans la maison, saluez-la, en disant : Paix à cette maison.

13 Et si cette maison en est digne, votre paix viendra sur elle ; et si elle n’en est pas digne, votre paix reviendra à vous.

14 Et si quelqu’un ne vous reçoit pas et n’écoute pas vos paroles, en sortant de cette maison ou de cette ville, secouez la poussière de vos pieds.

15 En vérité, je vous le dis, il y aura moins de rigueur pour Sodome et Gomorrhe, au jour du jugement, que pour cette ville.

16 Voici que je vous envoie comme des brebis au milieu des loups. Soyez donc prudents comme des serpents, et simples comme des colombes.

17 Mais mettez-vous en garde contre les hommes : car ils vous livreront aux tribunaux, et ils vous flagelleront dans leurs synagogues ;

18 et vous serez traduits, à cause de moi, devant les gouverneurs et devant les rois, pour servir de témoignage à eux et aux nations.

19 Mais, lorsqu’ils vous livreront, ne vous inquiétez pas de la manière dont vous parlerez, ni de ce que vous direz ; car ce que vous devrez dire vous sera donné à l’heure même.

20 En effet, ce n’est pas vous qui parlez, mais c’est l’Esprit de votre Père qui parle en vous.

21 Or, le frère livrera son frère à la mort, et le père son fils ; les enfants se soulèveront contre leurs parents, et les feront mourir.

22 Et vous serez haïs de tous, à cause de mon nom ; mais celui qui persévérera jusqu’à la fin sera sauvé.

23 Lors donc qu’ils vous persécuteront dans une ville, fuyez dans une autre. En vérité, je vous le dis, vous n’aurez pas achevé de parcourir les villes d’Israël, avant que le Fils de l’homme ne vienne.

24 Le disciple n’est pas au-dessus du maître, ni le serviteur au-dessus de son seigneur.

25 Il suffit au disciple d’être comme son maître, et au serviteur comme son seigneur. S’ils ont appelé le Père de famille Béelzébub, combien plus ceux de sa maison !

26 Ne les craignez donc point ; car il n’y a rien de caché qui ne doive être découvert, ni rien de secret qui ne doive être connu.

27 Ce que je vous dis dans les ténèbres, dites-le dans la lumière, et ce qui vous est dit à l’oreille, prêchez-le sur les toits.

28 Ne craignez pas ceux qui tuent le corps, et qui ne peuvent tuer l’âme ; mais craignez plutôt celui qui peut perdre et l’âme et le corps dans la géhenne.

29 Deux passereaux ne se vendent-ils pas un as ? Cependant il n’en tombent pas un à terre sans la volonté de votre Père.

30 Les cheveux mêmes de votre tête sont tous comptés.

31 Ne craignez donc point ; vous valez mieux que beaucoup de passereaux.

32 C’est pourquoi, quiconque me confessera devant les hommes, je le confesserai aussi moi-même devant mon Père qui est dans les Cieux.

33 Mais quiconque me reniera devant les hommes, je le renierai aussi moi-même devant mon Père qui est dans les Cieux.

34 Ne pensez pas que je sois venu apporter la paix sur la terre ; je ne suis pas venu apporter la paix, mais le glaive.

35 Car je suis venu séparer l’homme d’avec son père, et la fille d’avec sa mère, et la belle-fille d’avec sa belle-mère ;

36 et l’homme aura pour ennemis ceux de sa propre maison.

37 Celui qui aime son père ou sa mère plus que moi, n’est pas digne de moi ; et celui qui aime son fils ou sa fille plus que moi, n’est pas digne de moi.

38 Celui qui ne prend pas sa croix et ne me suit pas, n’est pas digne de moi.

39 Celui qui conserve sa vie, la perdra ; et celui qui aura perdu sa vie à cause de moi, la trouvera.

40 Celui qui vous reçoit, me reçoit ; et celui qui me reçoit, reçoit Celui qui m’a envoyé.

41 Celui qui reçoit un prophète en qualité de prophète, recevra une récompense de prophète ; et celui qui reçoit un juste en qualité de juste, recevra une récompense de juste.

42 Et quiconque aura donné à boire seulement un verre d’eau froide à l’un de ces tout petits, parce qu’il est mon disciple, en vérité, je vous le dis, il ne perdra pas sa récompense.

CHAPITRE XI

01 Il arriva que, lorsque Jésus eut achevé de donner ses instructions à ses douze disciples, il partit de là, pour enseigner et prêcher dans les villes.

02 Or Jean, ayant appris dans sa prison les œuvres du Christ, envoya deux de ses disciples

03 Lui dire : Êtes-vous Celui qui doit venir, ou devons-nous en attendre un autre ?

04 Jésus leur répondit et dit : Allez raconter à Jean ce que vous avez entendu et ce que vous avez vu.

05 Les aveugles voient, les boiteux marchent, les lépreux sont guéris, les sourds entendent, les morts ressuscitent, les pauvres sont évangélisés.

06 Et bienheureux est celui pour qui je ne serai pas une occasion de scandale.

07 Lorsqu’ils s’en allaient, Jésus se mit à dire aux foules, au sujet de Jean : Qu’êtes-vous allés voir dans le désert ? Un roseau agité par le vent ?

08 Mais qu’êtes-vous allés voir ? Un homme vêtu avec mollesse ? Voici, ceux qui sont vêtus avec mollesse habitent dans les maisons des rois.

09 Qu’êtes-vous donc allés voir ? Un prophète ? Oui, je vous le dis, et plus qu’un prophète.

10 Car c’est de lui qu’il a été écrit : Voici que devant ta face j’envoie mon Ange, qui préparera la voie devant toi.

11 En vérité, je vous le dis, parmi les enfants des femmes, il n’en a pas surgi de plus grand que Jean-Baptiste ; mais celui qui est le plus petit dans le royaume des Cieux est plus grand que lui.

12 Or, depuis les jours de Jean-Baptiste jusqu’à maintenant, le royaume des Cieux se prend par violence, et ce sont les violents qui s’en emparent.

13 Car tous les prophètes et la loi ont prophétisé jusqu’à Jean ;

14 et si vous voulez comprendre, il est lui-même cet Élie qui doit venir.

15 Que celui qui a des oreilles pour entendre, entende.

16 Mais à qui comparerai-je cette génération ? Elle est semblable à des enfants assis sur la place publique, et qui, criant à leurs compagnons,

17 leur disent : Nous avons chanté pour vous, et vous n’avez pas dansé ; nous avons poussé des lamentations, et vous n’avez pas pleuré.

18 Car Jean est venu, ne mangeant ni ne buvant, et ils disent : Il est possédé du démon.

19 Le Fils de l’homme est venu, mangeant et buvant, et ils disent : Voici un homme vorace et un buveur de vin, un ami des publicains et des pécheurs. Mais la sagesse a été justifiée par ses enfants.

20 Alors il se mit à adresser des reproches aux villes dans lesquelles avaient été opérés beaucoup de ses miracles, parce qu’elles n’avaient pas fait pénitence.

21 Malheur à toi, Corozaïn ; malheur à toi, Bethsaïda ; car si les miracles qui ont été faits au milieu de vous avaient été faits dans Tyr et dans Sidon, il y a longtemps qu’elles auraient fait pénitence dans le sac et la cendre.

22 C’est pourquoi, je vous le dis, au jour du jugement Tyr et Sidon seront traitées moins rigoureusement que vous.

23 Et toi, Capharnaüm, t’élèveras-tu jusqu’au ciel ? Tu descendras jusqu’à l’enfer ; car si les miracles qui ont été faits au milieu de toi avaient été faits dans Sodome, elle subsisterait peut-être encore aujourd’hui.

24 C’est pourquoi, je vous le dis, au jour du jugement le pays de Sodome sera traité moins vigoureusement que toi.

25 En ce temps-là, Jésus prit la parole et dit : Je vous rends grâce, Père, Seigneur du Ciel et de la terre, de ce que vous avez caché ces choses aux sages et aux prudents, et de ce que vous les avez révélées aux petits.

26 Oui, Père, je vous rends grâce parce qu’il vous a plu ainsi.

27 Toutes choses m’ont été données par mon Père. Et personne ne connaît le Fils, si ce n’est le Père ; personne non plus ne connaît le Père, si ce n’est le Fils, et celui à qui le Fils aura voulu le révéler.

28 Venez à moi, vous tous qui êtes fatigués et qui êtes chargés, et je vous soulagerai.

29 Prenez mon joug sur vous, et recevez mes leçons, parce que je suis doux et humble de cœur, et vous trouverez le repos de vos âmes.

30 Car mon joug est doux, et mon fardeau léger.

CHAPITRE XII

01 En ce temps-là, Jésus passait le long des blés un jour de sabbat, et ses disciples, ayant faim, se mirent à arracher des épis, et à les manger.

02 Les pharisiens, voyant cela, lui dirent : Voici que vos disciples font ce qu’il n’est pas permis de faire aux jours de sabbat.

03 Mais il leur dit : N’avez-vous pas lu ce que fit David, lorsqu’il eut faim, ainsi que ceux qui étaient avec lui ;

04 comment il entra dans la maison de Dieu, et mangea les pains de proposition, qu’il ne lui était pas permis de manger, non plus qu’à ceux qui étaient avec lui, mais aux prêtres seuls ?

05 Ou n’avez-vous pas lu dans la loi que les prêtres, aux jours de sabbat, violent le sabbat dans le temple, et ne sont pas coupables ?

06 Or je vous le dis, il y a ici Quelqu’un plus grand que le temple.

07 Si vous saviez ce que signifie cette parole : Je veux la miséricorde et non le sacrifice, vous n’auriez jamais condamné des innocents.

08 Car le Fils de l’homme est maître même du sabbat.

09 Étant parti de là, il vint dans leur synagogue.

10 Et voici qu’il se trouva là un homme qui avait une main desséchée. Et ils l’interrogeaient, en disant : Est-il permis de guérir au jour de sabbat ? afin de pouvoir l’accuser.

11 Mais il leur dit : Quel est l’homme d’entre vous qui, ayant une brebis, si elle tombe dans une fosse le jour du sabbat, ne la prendra pas pour l’en retirer ?

12 Combien un homme ne vaut-il pas plus qu’une brebis ! Il est donc permis de faire du bien les jours de sabbat.

13 Alors il dit à l’homme : Étends ta main. Il l’étendit, et elle devint saine comme l’autre.

14 Les pharisiens, étant sortis, tinrent conseil contre lui, sur les moyens de le perdre.

15 Mais Jésus, le sachant, s’éloigna de là ; et beaucoup le suivirent, et il les guérit tous.

16 Et il leur ordonna de ne pas le faire connaître,

17 afin que s’accomplît ce qui avait été dit par le prophète Isaïe :

18 Voici mon Serviteur, que j’ai choisi ; mon Bien-aimé, en qui mon âme a mis toutes ses complaisances. Je ferai reposer sur lui mon Esprit, et il annoncera la justice aux nations.

19 Il ne disputera point, il ne criera point, et personne n’entendra sa voix dans les places publiques.

20 Il ne brisera pas le roseau cassé, et il n’éteindra pas la mèche qui fume encore, jusqu’à ce qu’il ait amené le triomphe de la justice.

21 Et les nations espéreront en son nom.

22 Alors on lui présenta un possédé aveugle et muet, et il le guérit, de sorte qu’il parlait et voyait.

23 Et toutes les foules étaient dans l’admiration, et disaient : N’est-ce point là le Fils de David ?

24 Mais les pharisiens, entendant cela, dirent : Cet homme ne chasse les démons que par Béelzébub, prince des démons.

25 Or Jésus, connaissant leurs pensées, leur dit : Tout royaume divisé contre lui-même sera dévasté, et toute ville ou maison qui est divisée contre elle-même ne pourra subsister.

26 Si Satan chasse Satan, il est divisé contre lui-même ; comment donc son royaume subsistera-t-il ?

27 Et si c’est par Béelzébub que je chasse les démons, par qui vos fils les chassent-ils ? C’est pourquoi ils seront vos juges.

28 Mais si je chasse les démons par l’Esprit de Dieu, le royaume de Dieu est donc venu au milieu de vous.

29 Ou, comment quelqu’un peut-il entrer dans la maison de l’homme fort, et piller ses meubles, si auparavant il n’a lié cet homme fort ? Et ensuite il pillera sa maison.

30 Celui qui n’est point avec moi est contre moi, et celui qui n’amasse point avec moi disperse.

31 C’est pourquoi je vous dis : Tout péché et tout blasphème sera remis aux hommes ; mais le blasphème contre l’Esprit ne sera pas remis.

32 Et quiconque aura parlé contre le Fils de l’homme, il lui sera pardonné ; mais si quelqu’un aura parlé contre le Saint-Esprit, il ne lui sera pardonné ni dans ce siècle, ni dans le siècle à venir.

33 Ou bien, dites que l’arbre est bon, et que son fruit est bon ; ou dites que l’arbre est mauvais, et que son fruit est mauvais : car c’est par le fruit qu’on connaît l’arbre.

34 Race de vipères, comment pouvez-vous dire de bonnes choses, vous qui êtes méchants ? Car c’est de l’abondance du cœur que la bouche parle.

35 L’homme bon tire de bonnes choses de son bon trésor, et l’homme méchant tire de mauvaises choses de son mauvais trésor.

36 Or je vous dis que les hommes rendront compte, au jour du jugement, de toute parole inutile qu’ils auront dite.

37 Car tu seras justifié par tes paroles, et tu seras condamné par tes paroles.

38 Alors quelques-uns des scribes et des pharisiens prirent la parole et lui dirent : Maître, nous voulons voir un signe de vous.

39 Il leur répondit : Cette génération méchante et adultère demande un signe, et il ne lui sera doné d’autre signe que le signe du prophète Jonas.

40 Car de même que Jonas fut trois jours et trois nuits dans le ventre d’un grand poisson, ainsi le Fils de l’homme sera trois jours et trois nuits dans le cœur de la terre.

41 Les hommes de Ninive se lèveront au jour du jugement contre cette génération, et la condamneront, parce qu’ils ont fait pénitence à la prédication de Jonas ; et voici qu’il y a ici plus que Jonas.

42 La reine du Midi se lèvera au jour du jugement contre cette génération, et la condamnera ; car elle est venue des extrémités de la terre pour entendre la sagesse de Salomon ; et voici qu’il y a ici plus que Salomon.

43 Lorsque l’esprit impur est sorti d’un homme, il erre dans des lieux arides, cherchant du repos, et il n’en trouve point.

44 Alors il dit : Je retournerai dans ma maison, d’où je suis sorti. Et, y revenant, il la trouve vide, balayée et ornée.

45 Alors il va, et prend avec lui sept autres esprits plus méchants que lui, et entrant dans la maison, ils y habitent, et le dernier état de cet homme devient pire que le premier. C’est ce qui arrivera à cette génération très mauvaise.

46 Comme il parlait encore aux foules, voici que sa mère et ses frères, se tenant dehors, cherchaient à lui parler.

47 Quelqu’un lui dit : Voici que votre mère et vos frères sont dehors, et vous cherchent.

48 Mais il répondit à celui qui lui avait dit cela : Qui est ma mère, et qui sont mes frères ?

49 Et étendant sa main sur ses disciples, il dit : Voici ma mère et mes frères.

50 Car quiconque fait la volonté de mon Père qui est dans les cieux, celui-là est mon frère, et ma sœur, et ma mère.

CHAPITRE XIII

01 Ce même jour, Jésus, étant sorti de la maison, s’assit au bord de la mer.

02 Et des foules nombreuses s’assemblèrent autour de lui, de sorte qu’il monta dans une barque, et s’assit ; et toute la foule se tenait sur le rivage.

03 Et il leur dit beaucoup de choses en paraboles, et ces termes : Voici que le semeur est sorti pour semer.

04 Et pendant qu’il semait, une partie de la semence tomba le long du chemin ; et les oiseaux du ciel vinrent, et la mangèrent.

05 Une autre partie tomba dans des endroits pierreux, où elle n’avait pas beaucoup de terre ; et elle leva aussitôt, parce que la terre n’avait pas de profondeur ;

06 mais, le soleil s’étant levé, elle fut brûlée, et comme elle n’avait pas de racine, elle sécha.

07 Une autre partie tomba dans des épines, et les épines grandirent et l’étouffèrent.

08 Une autre partie tomba dans une bonne terre, et elle donna du fruit, quelques grains rendant cent pour un, d’autres soixante, d’autres trente.

09 Que celui qui a des oreilles pour entendre, entende.

10 Et les disciples, s’approchant, lui dirent : Pourquoi leur parlez-vous en paraboles ?

11 Il leur répondit : C’est parce qu’à vous il a été donné de connaître les mystères du royaume des Cieux ; mais à eux, cela n’a pas été donné.

12 Car on donnera à celui qui a, et il sera dans l’abondance ; mais à celui qui n’a pas, on enlèvera même ce qu’il a.

13 C’est pourquoi je leur parle en paraboles, parce qu’en regardant ils ne voient point, et qu’en écoutant, ils n’entendent et ne comprennent pas.

14 Et en eux s’accomplit la prophétie d’Isaïe, qui dit : Vous entendrez de vos oreilles, et vous ne comprendrez pas ; vous regarderez de vos yeux, et vous ne verrez pas.

15 Car le cœur de ce peuple s’est épaissi, et ils ont péniblement entendu de leurs oreilles, et ils ont fermé leurs yeux, de peur qu’ils ne voient de leurs yeux, et qu’ils n’entendent de leurs oreilles, et qu’ils ne comprennent de leur cœur, et qu’ils ne se convertissent, et que je ne les guérisse.

16 Mais heureux sont vos yeux, parce qu’ils voient, et vos oreilles, parce qu’elles entendent.

17 Car en vérité, je vous le dis, beaucoup de prophètes et de justes ont désiré voir ce que vous voyez, et ne l’ont pas vu, et entendre ce que vous entendez, et ne l’ont pas entendu.

18 Vous donc, écoutez la parabole du semeur.

19 Si quelqu’un entend la parole du royaume, et ne s’en pénètre pas, l’esprit malin vient, et enlève ce qui avait été semé dans son cœur ; c’est celui qui a reçu la semence le long du chemin.

20 Celui qui a reçu la semence dans les endroits pierreux, c’est celui qui entend la parole, et qui la reçoit aussitôt avec joie ;

21 mais il n’a pas de racine en lui-même, et il ne tient que pour un temps ; et lorsque viennent la tribulation et la persécution à cause de la parole, il est aussitôt scandalisé.

22 Celui qui a reçu la semence parmi les épines, c’est celui qui entend la parole ; mais les sollicitudes de ce siècle et la séduction des richesses étouffent cette parole, et la rendent infructueuse.

23 Quant à celui qui a reçu la semence dans une bonne terre, c’est celui qui entend la parole et la comprend, et qui porte du fruit, et donne cent, ou soixante, ou trente pour un.

24 Il leur proposa une autre parabole, en disant : Le royaume des cieux est semblable à un homme qui avait semé du bon grain dans son champ.

25 Mais, pendant que les hommes dormaient, son ennemi vint, et sema de l’ivraie au milieu du blé, et s’en alla.

26 Lorsque l’herbe eut poussé, et produit son fruit, alors l’ivraie parut aussi.

27 Et les serviteurs du père de famille, s’approchant, lui dirent : Seigneur, n’avez-vous pas semé du bon grain dans votre champ ? D’où vient donc qu’il y a de l’ivraie ?

28 Il leur répondit : C’est l’homme ennemi qui a fait cela. Ses serviteurs lui dirent : Voulez-vous que nous allions l’arracher ?

29 Et il dit : Non, de peur qu’en arrachant l’ivraie, vous ne déraciniez en même temps le blé.

30 Laissez-les croître l’un et l’autre jusqu’à la moisson, et, au temps de la moisson, je dirai aux moissonneurs : Arrachez d’abord l’ivraie, et liez-la en bottes pour la brûler ; mais amassez le blé dans mon grenier.

31 Il leur proposa une autre parabole, en disant : Le royaume des Cieux est semblable à un grain de sénevé, qu’un homme a pris et semé dans son champ.

32 C’est la plus petite de toutes les semences ; mais lorsqu’elle a crû, elle est plus grande que tous les autres légumes, et elle devient un arbre, de sorte que les oiseaux du ciel viennent habiter sur ses branches.

33 Il leur dit une autre parabole : Le royaume des Cieux est semblable au levain qu’une femme a pris et mêlé dans trois mesures de farine, jusqu’à ce que toute la pâte soit levée.

34 Jésus dit toutes ces choses au peuple en paraboles ; et il ne leur parlait pas sans paraboles,

35 afin que s’accomplît ce qui avait été dit par le prophète : J’ouvrirai ma bouche en paraboles, je publierai des choses cachée depuis la création du monde.

36 Alors Jésus, ayant renvoyé les foules, vint dans la maison ; et ses disciples s’approchèrent de lui, en disant : Expliquez-nous la parabole de l’ivraie du champ.

37 Et leur répondant, il leur dit : Celui qui sème le bon grain, c’est le Fils de l’homme.

38 Le champ est le monde ; le bon grain, ce sont les enfants du royaume ; l’ivraie, ce sont les enfants d’iniquité.

39 L’ennemi qui l’a semée, c’est le diable ; la moisson, c’est la fin du monde, les moissonneurs, ce sont les Anges.

40 Or, comme on arrache l’ivraie et qu’on la brûle dans le feu, il en sera de même à la fin du monde.

41 Le Fils de l’homme enverra ses Anges, qui enlèveront de son royaume tous les scandales et ceux qui commettent l’iniquité,

42 et ils les jetteront dans la fournaise de feu. Là il y aura des pleurs et des grincements de dents.

43 Alors les justes brilleront comme le soleil dans le royaume de leur Père. Que celui qui a des oreilles pour entendre, entende.

44 Le royaume des Cieux est semblable à un trésor caché dans un champ. L’homme qui l’a trouvé le cache, et dans sa joie il va, vend tout ce qu’il a, et achète ce champ.

45 Le royaume des Cieux est encore semblable à un marchand qui cherche de bonnes perles.

46 Ayant trouvé une perle de grand prix, il s’en est allé, a vendu tout ce qu’il avait, et l’a achetée.

47 Le royaume des Cieux est encore semblable à un filet jeté dans la mer, et ramassant des poissons de toute espèce.

48 Lorsqu’il est plein, les pêcheurs le tirent, et s’étant assis sur le bord du rivage, ils choisissent les bons et les mettent dans des vases, et rejettent les mauvais.

49 Ainsi en sera-t-il à la fin du monde : les Anges viendront, et sépareront les méchants du milieu des justes,

50 et ils les jetteront dans la fournaise de feu. Là il y aura des pleurs et des grincements de dents.

51 Avez-vous compris tout cela ? Ils lui dirent : Oui.

52 Il leur dit : C’est pourquoi tout scribe instruit de ce qui regarde le royaume des Cieux est semblable à un père de famille qui tire de son trésor des choses nouvelles et des choses anciennes.

53 Il arriva que, lorsque Jésus eut achevé ces paraboles, il partit de là.

54 Et étant venu dans son pays, il les instruisait dans leurs synagogues, de sorte qu’ils étaient dans l’admiration et disaient : D’où viennent à Celui-ci cette sagesse et ces miracles ?

55 N’est-ce pas là le fils du charpentier ? Sa mère ne s’appelle-t-elle pas Marie ? Et Jacques, Joseph, Simon et Jude ne sont-ils pas ses frères ?

56 Et ses sœurs ne sont-elles pas toutes parmi nous ? D’où lui viennent donc toutes ces choses ?

57 Et ils prenaient de lui un sujet de scandale. Mais Jésus leur dit : Un prophète n’est sans honneur que dans son pays et dans sa maison.

58 Et il ne fit pas là beaucoup de miracles, à cause de leur incrédulité.

CHAPITRE XIV

01 En ce temps-là, Hérode le tétraque apprit ce qui se publiait de Jésus,

02 et il dit à ses serviteurs : C’est Jean-Baptiste ; il est ressuscité d’entre les morts, et c’est pour cela que des miracles se font par lui.

03 Car Hérode s’était saisi de Jean, et l’avait fait lier et mettre en prison, à cause d’Hérodiade, femme de son frère,

04 parce que Jean lui disait : il ne t’est pas permis d’avoir cette femme.

05 Et voulant le faire mourir, il craignit le peuple, qui regardait Jean comme un prophète.

06 Or, le jour de la naissance d’Hérode, la fille d’Hérodiade dansa au milieu des convives, et elle plut à Hérode ;

07 aussi lui promit-il avec serment de lui donner tout ce qu’elle lui demanderait.

08 Avertie d’abord par sa mère, elle lui dit : Donne-moi ici sur un plat la tête de Jean-Baptiste.

09 Le roi fut attristé ; mais, à cause de son serment et de ceux qui étaient à table avec lui, il ordonna qu’on la lui donnât.

10 Et il envoya décapiter Jean dans la prison.

11 Et sa tête fut apportée sur un plat et donnée à la jeune fille, qui l’apporta à sa mère.

12 Alors ses disciples vinrent, prirent son corps et l’ensevelirent ; puis ils allèrent l’annoncer à Jésus.

13 Jésus, l’ayant appris, partit de là dans une barque, pour se retirer à l’écart dans un lieu désert ; et les foules, l’ayant appris, le suivirent à pied des villes voisines.

14 En sortant de la barque, il vit une foule nombreuse, et il en eut compassion, et il guérit leurs malades.

15 Le soir étant venu, ses disciples s’approchèrent de lui, en disant : Ce lieu est désert, et l’heure est déjà avancée ; renvoyez les foules, afin qu’elles aillent dans les villages pour s’acheter des vivres.

16 Mais Jésus leur dit : Il n’est pas nécessaire qu’ils s’en aillent, donnez-leur vous-même à manger.

17 Ils lui répondirent : Nous n’avons ici que cinq pains et deux poissons.

18 Il leur dit : Apportez-les-moi ici.

19 Et après avoir ordonné à la foule de s’asseoir sur l’herbe, il prit les cinq pains et les deux poissons, et, levant les yeux au Ciel, il les bénit ; puis, rompant les pains, il les donna à ses disciples, et les disciples les donnèrent aux foules.

20 Et tous mangèrent, et furent rassasiés ; et on emporta les restes, douze corbeilles pleines de morceaux.

21 Or le nombre de ceux qui mangèrent fut de cinq mille hommes, sans compter les femmes et les enfants.

22 Aussitôt Jésus pressa ses disciples de monter dans la barque, et de le précéder sur l’autre rive, pendant qu’il renverrait les foules.

23 Et lorsqu’il eut renvoyé la foule, il monta seul sur une montagne, pour prier ; et, le soir étant venu, il était là seul.

24 Cependant la barque était battue par les flots au milieu de la mer, car le vent était contraire.

25 Mais, à la quatrième veille de la nuit, Jésus vint à eux, marchant sur la mer.

26 Et le voyant marcher sur la mer, ils furent troublés, et dirent : C’est un fantôme. Et ils poussèrent des cris d’effroi.

27 Aussitôt Jésus leur parla, en disant : Ayez confiance ; c’est moi, ne craignez point.

28 Pierre lui répondit : Seigneur, si c’est vous, ordonnez que j’aille à vous sur les eaux.

29 Jésus lui dit : Viens. Et Pierre, descendant de la barque, marchait sur l’eau pour aller à Jésus.

30 Mais, voyant la violence du vent, il eut peur ; et comme il commençait à enfoncer, il s’écria : Seigneur, sauvez-moi !

31 Et aussitôt Jésus, étendant la main, le saisit, et lui dit : Homme de peu de foi, pourquoi as-tu douté ?

32 Et lorsqu’ils furent montés dans la barque, le vent cessa.

33 Alors ceux qui étaient dans la barque vinrent et l’adorèrent, en disant : Vous êtes vraiment le Fils de Dieu.

34 Lorsqu’ils eurent traversé la mer, ils vinrent dans le pays de Génésar.

35 Et les hommes de ce lieu, l’ayant reconnu, envoyèrent dans toute cette région, et lui présentèrent tous ceux qui étaient malades.

36 Et ils le priaient de leur laisser seulement toucher la frange de son vêtement. Et tous ceux qui la touchèrent furent guéris.

CHAPITRE XV

01 Alors des scribes et des pharisiens de Jérusalem s’approchèrent de Jésus, en disant :

02 Pourquoi vos disciples violent-ils la tradition des anciens ? Car ils ne lavent pas leurs mains lorsqu’ils mangent du pain.

03 Mais Jésus leur répondit : Et vous, pourquoi violez-vous le commandement de Dieu, à cause de votre tradition ? Car Dieu a dit :

04 Honore ton père et ta mère ; et : Que celui qui maudira son père ou sa mère soit puni de mort.

05 Mais vous, vous dites : Quiconque aura dit à son père ou à sa mère : Tout don que je fais à Dieu vous profitera,

06 ne sera pas tenu d’honorer son père ou sa mère. Ainsi, vous avez annulé le commandement de Dieu par votre tradition.

07 Hypocrites, Isaïe a bien prophétisé de vous, quand il a dit :

08 Ce peuple m’honore des lèvres, mais son cœur est loin de moi ;

09 ils me rendent un culte inutile, enseignant des doctrines et des ordonnances humaines.

10 Puis, ayant appelé à lui les foules, il leur dit : Écoutez et comprenez.

11 Ce n’est pas ce qui entre dans la bouche qui souille l’homme ; mais ce qui sort de la bouche, voilà ce qui souille l’homme.

12 Alors les disciples, s’approchant, lui dirent : Savez-vous que les pharisiens, en entendant cette parole, se sont scandalisés ?

13 Mais il répondit : Toute plante que mon Père céleste n’a pas plantée sera déracinée.

14 Laissez-les : ce sont des aveugles qui conduisent des aveugles ; or, si un aveugle conduit un aveugle, ils tombent tous deux dans la fosse.

15 Pierre, prenant la parole, lui dit : Expliquez-nous cette parabole.

16 Et Jésus dit : Vous aussi, êtes-vous sans intelligence ?

17 Ne comprenez-vous pas que tout ce qui entre dans la bouche va dans le ventre, et est jeté dans un lieu secret ?

18 Mais ce qui sort de la bouche part du cœur, et c’est là ce qui souille l’homme.

19 Car c’est du cœur que sortent les mauvaises pensées, les meurtres, les adultères, les fornications, les vols, les faux témoignages, les blasphèmes.

20 Voilà les choses qui souillent l’homme ; mais manger sans s’être lavé les mains ne souille pas l’homme.

21 Étant parti de là, Jésus se retira du côté de Tyr et de Sidon.

22 Et voici qu’une femme chananéenne, venue de ces contrées, s’écria, en lui disant : Ayez pitié de moi, Seigneur, Fils de David ; ma fille est affreusement tourmentée par le démon.

23 Mais il ne lui répondit pas un mot. Et les disciples, s’approchant de lui, le priaient, en disant : Renvoyez-la, car elle crie derrière nous.

24 Il répondit : Je n’ai été envoyé qu’aux brebis perdues de la maison d’Israël.

25 Mais elle vint, et l’adora, en disant : Seigneur, secourez-moi.

26 Il répondit : Il n’est pas bien de prendre le pain des enfants et de le jeter aux chiens.

27 Mais elle dit : Oui, Seigneur ; mais les petits chiens mangent les miettes qui tombent de la table de leurs maîtres.

28 Alors Jésus lui répondit : Ô femme, ta foi est grande ; qu’il te soit fait comme tu le veux. Et sa fille fut guérie à l’heure même.

29 Étant parti de là, Jésus vint près de la mer de Galilée ; et montant sur une montagne, il s’y assit.

30 Alors des foules nombreuses s’approchèrent de lui, ayant avec elles des muets, des aveugles, des boiteux, des estropiés et beaucoup d’autres malades ; et elles les jetèrent à ses pieds, et il les guérit :

31 de sorte que les foules étaient dans l’admiration, voyant les muets parler, les boiteux marcher, les aveugles voir ; et elles glorifiaient le Dieu d’Israël.

32 Or Jésus, ayant appelé ses disciples, leur dit : J’ai pitié de cette foule ; car il y a déjà trois jours qu’ils restent avec moi, et ils n’ont rien à manger ; et je ne veux pas les renvoyer à jeun, de peur qu’ils ne défaillent en chemin.

33 Les disciples lui dirent : Comment donc trouverons-nous, dans ce lieu désert, assez de pains pour rassasier une si grande foule ?

34 Et Jésus leur dit : Combien avez-vous de pains ? Ils lui dirent : Sept, et quelques petits poissons.

35 Alors il ordonna à la foule de s’asseoir par terre.

36 Et prenant les sept pains et les poissons, et rendant grâces, il les rompit, et les donna à ses disciples ; et les disciples les donnèrent au peuple.

37 Tous mangèrent, et furent rassasiés ; et on emporta sept corbeilles, pleines des morceaux qui étaient restés.

38 Or ceux qui mangèrent étaient au nombre de quatre mille hommes, sans compter les enfants et les femmes.

39 Ayant ensuite renvoyé la foule, il monta sur une barque, et vint sur les confins de Magédan.

CHAPITRE XVI

01 Alors les pharisiens et les sadducéens s’approchèrent de lui pour le tenter, et ils le prièrent de leur faire voir un signe qui vînt du Ciel.

02 Mais il leur répondit : Le soir venu, vous dites : Il fera beau, car le ciel est rouge.

03 Et le matin : Il y aura aujourd’hui de l’orage, car le ciel est sombre et rougeâtre.

04 Vous savez donc discerner l’aspect du ciel, et vous ne pouvez pas connaître les signes des temps ! Cette génération mauvaise et adultère demande un signe, et il ne lui sera pas donné d’autre signe que celui du prophète Jonas. Et les laissant, il s’en alla.

05 Or ses disciples, étant passés sur l’autre rive, avaient oublié de prendre des pains.

06 Il leur dit : Voyez, et gardez-vous du levain des pharisiens et des saduccéens.

07 Mais ils pensaient et se disaient entre eux : C’est parce que nous n’avons pas pris de pains.

08 Jésus, le sachant, dit : Hommes de peu de foi, pourquoi pensez-vous en vous-mêmes que vous n’avez pas de pains ?

09 Ne comprenez-vous pas encore, et ne vous souvenez-vous pas des cinq pains distribués à cinq mille hommes, et du nombre des paniers que vous avez emportés ?

10 ni des sept pains distribués à quatre mille hommes, et du nombre de corbeilles que vous avez emportées ?

11 Comment ne comprenez-vous pas que ce n’est point au sujet du pain que je vous ai dit : Gardez-vous du levain des pharisiens et des sadducéens ?

12 Alors ils comprirent qu’il ne leur avait pas dit de garder du levain qu’on met dans le pain, mais de la doctrine des pharisiens et des sadducéens.

13 Jésus vint aux environs de Césarée de Philippe, et il interrogeait ses disciples, en disant : Que disent les hommes touchant le Fils de l’homme ?

14 Ils lui répondirent : Les uns, qu’il est Jean-Baptiste ; les autres, Élie ; les autres, Jérémie, ou quelqu’un des prophètes.

15 Jésus leur dit : Et vous, qui dites-vous que je suis ?

16 Simon Pierre, prenant la parole, dit : Vous êtes le Christ, le Fils du Dieu vivant.

17 Jésus lui répondit : Tu es bienheureux, Simon, fils de Jonas, parce que ce n’est pas la chair et le sang qui t’ont révélé cela, mais mon Père qui est dans les Cieux.

18 Et moi, je te dis que tu es Pierre, et que sur cette pierre je bâtirai mon église, et les portes de l’enfer ne prévaudront point contre elle.

19 Et je te donnerai les clefs du royaume des Cieux ; et tout ce que tu lieras sur la terre sera liè aussi dans les Cieux, et tout ce que tu délieras sur la terre sera délié aussi dans les Cieux.

20 En même temps il ordonna à ses disciples de ne dire à personne qu’il était Jésus, le Christ.

21 Dès lors Jésus commença à montrer à ses disciples qu’il fallait qu’il allât à Jérusalem, qu’il souffrît beaucoup de la part des anciens, et des scribes, et des princes des prêtres, et qu’il fût mis à mort, et qu’il ressuscitât le troisième jour.

22 Et Pierre, le prenant à part, commença à le reprendre, en disant : À Dieu ne plaise, Seigneur ; cela ne vous arrivera point.

23 Mais Jésus, se retournant, dit à Pierre : Va-t’en derrière moi, Satan ; tu m’es un sujet de scandale, car tu n’as pas le goût des choses de Dieu, mais des choses des hommes.

24 Alors Jésus dit à ses disciples : Si quelqu’un veut venir après moi, qu’il renonce à lui-même, et qu’il porte sa croix, et qu’il me suive.

25 Car celui qui voudra sauver sa vie, la perdra ; mais celui qui perdra sa vie à cause de moi, la trouvera.

26 Que sert à l’homme de gagner le monde entier, s’il perd son âme ? ou qu’est-ce que l’homme donnera en échange de son âme ?

27 Car le Fils de l’homme viendra dans la gloire de son Père avec ses Anges, et alors il rendra à chacun selon ses œuvres.

28 En vérité, je vous le dis. il y en a quelques-uns de ceux qui sont ici présents, qui ne goûteront pas la mort avant d’avoir vu le Fils de l’homme venant en son règne.

CHAPITRE XVII

01 Six jours après, Jésus prit avec lui Pierre, Jacques, et Jean son frère, et les conduisit à l’écart sur une haute montagne.

02 Et il fut transfiguré devant eux : Son visage resplendit comme le soleil, et ses vêtements devinrent blancs comme la neige.

03 Et voici que Moïse et Élie leur apparurent, s’entretenant avec lui.

04 Alors Pierre, prenant la parole, dit à Jésus : Seigneur, il nous est bon d’être ici ; si vous le voulez, faisons-y trois tentes, une pour vous, une pour Moïse, et une pour Élie.

05 Comme il parlait encore, voici qu’une nuée lumineuse les couvrit ; et voici qu’une voix sortit de la nuée, disant : Celui-ci est mon Fils bien-aimé, en qui j’ai mis toutes mes complaisances ; écoutez-le.

06 Les disciples, l’entendant, tombèrent le visage contre terre, et furent saisis d’une grande crainte.

07 Mais Jésus, s’approchant, les toucha, et leur dit : Levez-vous, et ne craignez point.

08 Alors, levant les yeux, ils ne virent plus que Jésus seul.

09 Lorsqu’ils descendaient de la montagne, Jésus leur donna cette ordre : Ne parlez à personne de ce que vous avez vu, jusqu’à ce que le Fils de l’homme soit ressuscité d’entre les morts.

10 Ses disciples l’interrogèrent alors, en disant : Pourquoi donc les scribes disent-ils qu’il faut qu’Élie vienne auparavant ?

11 Mais Jésus leur répondit : Il est vrai qu’Élie doit venir, et qu’il rétablira toutes choses.

12 Mais je vous dis qu’Élie est déjà venu, et ils ne l’ont point connu, mais ils lui ont fait tout ce qu’ils ont voulu. C’est ainsi que le Fils de l’homme doit souffrir par eux.

13 Alors les disciples comprirent que c’était de Jean-Baptiste qu’il leur avait parlé.

14 Lorsqu’il fut venu vers la foule, un homme s’approcha de lui, et se mit à genoux devant lui, et lui dit : Seigneur, ayez pitié de mon fils, qui est lunatique, et qui souffre beaucoup ; car il tombe souvent dans le feu, et souvent dans l’eau.

15 Je l’ai présenté à vos disciples, et ils n’ont pu le guérir.

16 Jésus répondit : Ô génération incrédule et perverse, jusques à quand serai-je avec vous ? jusques à quand vous souffrirai-je ? Amenez-le-moi ici.

17 Et Jésus le menaça, et le démon sortit de l’enfant, qui fut guéri à l’heure même.

18 Alors les disciples s’approchèrent de Jésus en particulier, et lui dirent : Pourquoi n’avons-nous pas pu le chasser ?

19 Jésus leur dit : À cause de votre incrédulité. Car en vérité, je vous le dis, si vous aviez de la foi comme un grain de sénevé, vous diriez à cette montagne : Transporte-toi d’ici là, et elle s’y transporterait ; et rien ne vous serait impossible.

20 Mais cette sorte de démon ne se chasse que par la prière et le jeûne.

21 Pendant qu’il se trouvait en Galilée, Jésus leur dit : Le Fils de l’homme doit être livré entre les mains des hommes,

22 et ils le feront mourir, et le troisième jour il ressuscitera. Et ils furent vivement attristés.

23 Lorsqu’ils furent venus à Capharnaüm, ceux qui recevaient les didrachmes s’approchèrent de Pierre, et lui dirent : Votre maître ne paye-t-il pas le tribut ?

24 Il dit : Oui. Et quand il fut entré dans la maison, Jésus le prévint, en disant : Que t’en semble, Simon ? De qui les rois de la terre reçoivent-ils le tribut ou le cens ? de leurs fils, ou des étrangers ?

25 Pierre répondit : Des étrangers. Jésus lui dit : Les fils en sont donc exempts.

26 Mais, pour que nous ne les scandalisions point, va à la mer, et jette l’hameçon, et tire le premier poisson qui montera, et en lui ouvrant la bouche tu trouveras un statère ; prends-le, et donne-le-leur pour moi et pour toi.

CHAPITRE XVIII

01 À cet instant les disciples s’approchèrent de Jésus, et lui dirent : Qui est le plus grand dans le royaume des Cieux ?

02 Jésus ayant appelé un petit enfant, le plaça au milieu d’eux,

03 et dit : En vérité, je vous le dis, à moins que vous ne vous convertissiez, et que vous ne deveniez comme de petits enfants, vous n’entrerez pas dans le royaume des Cieux.

04 C’est pourquoi, quiconque se rendra humble comme cet enfant, sera le plus grand dans le royaume des Cieux.

05 Et quiconque reçoit en mon nom un enfant comme celui-ci, me reçoit moi-même.

06 Mais si quelqu’un scandalise un de ces petits qui croient en moi, il vaudrait mieux pour lui qu’on suspendit à son cou une de ces meules qu’un âne tourne, et qu’on le plongeât au fond de la mer.

07 Malheur au monde à cause des scandales ! Car il est nécessaire qu’il arrive des scandales ; mais malheur à l’homme par qui le scandale arrive !

08 Si ta main ou ton pied te scandalise, coupe-le, et jette-le loin de toi ; il vaut mieux pour toi entrer dans la vie manchot ou boiteux, que d’avoir deux mains ou deux pieds, et d’être jeté dans le feu éternel.

09 Et si ton œil te scandalise, arrache-le, et jette-le loin de toi ; il vaut mieux pour toi entrer dans la vie n’ayant qu’un œil, que d’avoir deux yeux et d’être jeté dans la géhenne de feu.

10 Gardez-vous de mépriser aucun de ces petits ; car je vous dis que leurs Anges dans le Ciel voient sans cesse la face de mon Père qui est dans les Cieux.

11 Car le Fils de l’homme est venu sauver ce qui était perdu.

12 Que vous en semble ? Si un homme a cent brebis, et qu’une d’elles s’égare, ne laisse-t-il pas les quatre-vingt-dix-neuf autres sur les montagnes, pour aller chercher celle qui s’est égarée ?

13 Et s’il arrive qu’il la trouve, en vérité, je vous le dis, elle lui cause plus de joie que les quatre-vingt-dix-neuf qui ne se sont point égarées.

14 De même, ce n’est pas la volonté de votre Père qui est dans les Cieux qu’un seul de ces petits périsse.

15 Si ton frère a péché contre toi, va, et reprends-le entre toi et lui seul. S’il t’écoute, tu auras gagné ton frère.

16 Mais, s’il ne t’écoute pas, prends encore avec toi une ou deux personnes, afin que toute l’affaire soit réglée par l’autorité de deux ou trois témoins.

17 S’il ne les écoute pas, dis-le à l’Église ; et s’il n’écoute pas l’Église, qu’il soit pour toi comme un païen et un publicain.

18 En vérité, je vous le dis, tout ce que vous lierez sur la terre sera lié aussi dans le Ciel, et tout ce que vous délierez sur la terre sera délié aussi dans le Ciel.

19 Je vous dis encore que si deux d’entre vous s’accordent sur la terre, quelque chose qu’ils demandent, ils l’obtiendront de mon Père qui est dans les Cieux.

20 Car là où deux ou trois sont assemblés en mon nom, je suis au milieu d’eux.

21 Alors Pierre, s’approchant de lui, dit : Seigneur, combien de fois pardonnerai-je à mon frère, lorsqu’il aura péché contre moi ? Sera-ce jusqu’à sept fois ?

22 Jésus lui dit : Je ne te dis pas jusqu’à sept fois, mais jusqu’à soixante-dix fois sept fois.

23 C’est pourquoi le royaume des Cieux a été comparé à un roi, qui voulut faire rendre leurs comptes à ses serviteurs.

24 Et lorsqu’il eut commencé à faire rendre compte, on lui en présenta un qui lui devait dix mille talents.

25 Mais, comme il n’avait pas de quoi les rendre, son maître ordonna qu’on le vendit, lui, sa femme et ses enfants, et tout ce qu’il avait, pour acquitter la dette.

26 Ce serviteur, se jetant à ses pieds, le priait, en disant : Ayez patience envers moi, et je vous rendrai tout.

27 Touché de compassion, le maître de ce serviteur le laissa aller, et lui remit sa dette.

28 Mais ce serviteur, étant sorti, trouva un de ses compagnons qui lui devait cent deniers, et le saisissant, il l’étouffait en disant : Rends-moi ce que tu me dois.

29 Et son compagnon, se jetant à ses pieds, le priait, en disant : Aie patience envers moi, et je te rendrai tout.

30 Mais il ne voulut pas ; et il s’en alla, et le fit mettre en prison, jusqu’à ce qu’il lui rendît ce qu’il devait.

31 Les autres serviteurs, ayant vu ce qui était arrivé, en furent vivement attristés, et ils allèrent raconter à leur maître tout ce qui s’était passé.

32 Alors son maître le fit appeler, et lui dit : Méchant serviteur, je t’ai remis toute ta dette, parce que tu m’en avais prié ;

33 ne fallait-il donc pas avoir pitié, toi aussi, de ton compagnon, comme j’avais eu pitié de toi ?

34 Et son maître, irrité, le livra aux bourreaux, jusqu’à ce qu’il payât tout ce qu’il devait.

35 C’est ainsi que mon Père céleste vous traitera, si chacun de vous ne pardonne pas à son frère de tout son cœur.

CHAPITRE XIX

01 Et il arriva que, lorsque Jésus eut achevé ces discours, il partit de Galilée et vint aux confins de la Judée, au delà du Jourdain.

02 Des foules nombreuses le suivirent, et il y fit des guérisons.

03 Alors les pharisiens s’approchèrent de lui pour le tenter ; et ils lui dirent : Est-il permis à un homme de répudier sa femme pour quelque cause que ce soit ?

04 Il leur répondit : N’avez-vous pas lu que Celui qui créa l’homme dès le commencement, créa un homme et une femme, et qu’il dit :

05 À cause de cela, l’homme quittera son père et sa mère, et il s’attachera à sa femme, et ils seront deux dans une seule chair ?

06 Ainsi, ils ne sont plus deux, mais une seule chair. Que l’homme ne sépare donc pas ce que Dieu a uni.

07 Ils lui dirent : Pourquoi donc Moïse a-t-il prescrit de donner à la femme un acte de divorce et de la renvoyer ?

08 Il leur dit : C’est à cause de la dureté de votre cœur que Moïse vous a permis de renvoyer vos femmes ; mais au commencement, il n’en était pas ainsi.

09 Or je vous dis que quiconque renvoie sa femme, si ce n’est pour infidélité, et en épouse une autre, commet un adultère, et que celui qui épouse une femme renvoyée commet un adultère.

10 Ses disciples lui dirent : Si telle est la condition de l’homme à l’égard de la femme, il n’est pas avantageux de se marier.

11 Il leur dit : Tous ne comprennent pas cette parole, mais seulement ceux à qui cela a été donné.

12 Car il y a des eunuques qui sont nés tels dès le sein de leur mère, et il y a des eunuques qui ont été faits tels par les hommes, et il y a des eunuques qui se sont eux-mêmes rendus tels à cause du royaume des Cieux. Que celui qui peut comprendre, comprenne.

13 On lui présenta alors de petits enfants, afin qu’il leur imposât les mains et pria pour eux. Et les disciples les repoussaient.

14 Mais Jésus leur dit : Laissez ces petits enfants, et ne les empêchez pas de venir à moi ; car le royaume des Cieux est pour ceux qui leur ressemblent.

15 Et leur ayant imposé les mains, il partit de là.

16 Et voici qu’un homme s’approcha, et lui dit : Bon Maître, que dois-je faire de bon pour avoir la vie éternelle ?

17 Jésus lui dit : Pourquoi m’interroges-tu sur ce qui est bon ? Dieu seul est bon. Si tu veux entrer dans la vie, garde les commandements.

18 Lesquels ? Lui dit-il. Jésus dit : Tu ne commettras pas d’homicide ; tu ne seras point adultère ; tu ne déroberas point ; tu ne diras pas de faux témoignage ;

19 Honore ton père et ta mère ; et, tu aimeras ton prochain comme toi-même.

20 Le jeune homme lui dit : J’ai observé toutes ces choses dès ma jeunesse ; que me manque-t-il encore ?

21 Jésus lui dit : Si tu veux être parfait, va, vends ce que tu as et donne-le aux pauvres, et tu auras un trésor dans le Ciel ; puis viens, et suis-moi.

22 Lorsque le jeune homme eut entendu cette parole, il s’en alla tout triste, car il avait de grands biens.

23 Et Jésus dit à ses disciples : En vérité, je vous le dis, un riche entrera difficilement dans le royaume des Cieux.

24 Je vous le dis encore, il est plus facile à un chameau d’entrer par le trou d’une aiguille, qu’à un riche d’entrer dans le royaume des Cieux.

25 Les disciples, ayant entendu cela, furent très étonnés ; et ils disaient : Qui donc pourra être sauvé ?

26 Jésus, les regardant, leur dit : Cela est impossible aux hommes, mais tout est possible à Dieu.

27 Alors Pierre, prenant la parole, lui dit : Nous, voici que nous avons tout quitté, et que nous vous avons suivi ; qu’y aura-il-donc pour nous ?

28 Jésus leur dit : En vérité, je vous le dis, vous qui m’avez suivi, lorsque, au temps de la régénération, le Fils de l’homme siégera sur le trône de sa gloire, vous siégerez, vous aussi, sur douze trônes, et vous jugerez les douze tribus d’Israël.

29 Et quiconque aura quitté sa maison, ou ses frères, ou ses sœurs, ou son père, ou sa mère, ou sa femme, ou ses enfants, ou ses champs, à cause de mon nom, recevra le centuple, et possédera la vie éternelle.

30 Mais beaucoup des premiers seront les derniers, et beaucoup des derniers seront les premiers.

CHAPITRE XX

01 Le royaume des Cieux est semblable à un père de famille, qui sortit de grand matin afin de louer des ouvriers pour sa vigne.

02 Et étant convenu avec les ouvriers d’un denier par jour, il les envoya à sa vigne.

03 En sortant vers la troisième heure, il en vit d’autres qui se tenaient oisifs sur la place publique.

04 Et il leur dit : Allez, vous aussi, à ma vigne, et je vous donnerai ce qui sera juste.

05 Et ils y allèrent. Il sortit encore vers la sixième et vers la neuvième heure, et il fit de même.

06 Et étant sorti vers la onzième heure, il en trouva d’autres qui se tenaient là, et il leur dit : Pourquoi vous tenez-vous ici tout le jour sans rien faire ?

07 Ils lui dire : Parce que personne ne nous a loués. Il leur dit : Allez, vous aussi, à ma vigne.

08 Lorsque le soir fut venu, le maître de la vigne dit à son intendant : Appelle les ouvriers, et paye-leur le salaire, en commençant par les derniers, et en finissant par les premiers.

09 Ceux qui étaient venus vers la onzième heure vinrent donc, et reçurent chacun un denier.

10 Les premiers, venant ensuite, crurent qu’ils recevraient davantage ; mais ils reçurent, eux aussi, chacun un denier.

11 Et en le recevant, ils murmuraient contre le père de famille,

12 disant : Ces derniers n’ont travaillé qu’une heure, et vous les avez traités comme nous, qui avons porté le poids du jour et de la chaleur.

13 Mais il répondit à l’un d’eux : Mon ami, je ne te fais point de tort ; n’es-tu pas convenu avec moi d’un denier ?

14 Prends ce qui t’appartient, et va-t-en ; je veux donner à ce dernier autant qu’à toi.

15 Ne m’est-il pas permis de faire ce que je veux ? ou ton œil est-il méchant parce que je suis bon ?

16 Ainsi les derniers seront les premiers, et les premiers seront les derniers ; car il y en a beaucoup d’appelés, mais peu d’élus.

17 Or Jésus, montant à Jérusalem, prit à part les douze disciples, et leur dit :

18 Voici que nous montons à Jérusalem, et le Fils de l’homme sera livré aux princes des prêtres et aux scribes, et ils le condamneront à mort ;

19 et ils le livreront aux gentils, pour qu’ils se moquent de lui, le flagellent et le crucifient ; et il ressuscitera le troisième jour.

20 Alors la mère des fils de Zébédée s’approcha de lui avec ses deux fils, et se prosterna en lui demandant quelque chose.

21 Il lui dit : Que veux-tu ? Ordonnez, lui dit-elle, que mes deux fils, que voici, soient assis l’un à votre droite, et l’autre à votre gauche, dans votre royaume.

22 Mais Jésus répondit : Vous ne savez pas ce que vous demandez. Pouvez-vous boire le calice que je dois boire ? Ils lui dirent : Nous le pouvons.

23 Il leur dit : Oui, vous boirez mon calice ; quant à être assis à ma droite ou à ma gauche, il ne m’appartient pas de vous le donner ; ce sera pour ceux auxquels mon Père l’a préparé.

24 Les dix, ayant entendu cela, s’indignèrent contre les deux frères.

25 Mais Jésus les appela à lui, et leur dit : Vous savez que les princes des nations les dominent ; et que les grands exercent la puissance sur elles.

26 Il n’en sera pas ainsi parmi vous ; mais que celui qui voudra devenir le plus grand parmi vous soit votre serviteur,

27 et que celui qui voudra être le premier parmi vous soit votre esclave ;

28 de même que le Fils de l’homme n’est pas venu pour être servi, mais pour servir, et pour donner sa vie comme la rançon d’un grand nombre.

29 Lorsqu’ils sortaient de Jéricho, une grande foule le suivit.

30 Et voici que deux aveugles, assis au bord du chemin, apprirent que Jésus passait ; et ils crièrent, en disant : Seigneur, Fils de David, ayez pitié de nous.

31 Et la foule les reprenait, pour les faire taire ; mais ils criaient plus fort, en disant : Seigneur, Fils de David, ayez pitié de nous.

32 Jésus s’arrêta, et il les appela, et leur dit : Que voulez-vous que je vous fasse ?

33 Ils lui dirent : Seigneur, que nos yeux soient ouverts.

34 Ayant pitié d’eux, Jésus toucha leurs yeux ; et aussitôt ils recouvrirent la vue, et le suivirent.

CHAPITRE XXI

01 Lorsqu’ils approchèrent de Jérusalem, et qu’ils furent arrivés à Bethphagé, près de la montagne des Oliviers, Jésus envoya deux de ses disciples,

02 en leur disant : Allez au village qui est devant vous, et aussitôt vous trouverez une ânesse liée, et son ânon avec elle ; déliez-la et amenez-la moi,

03 et si quelqu’un vous dit quelque chose, dites que le Seigneur en a besoin, et aussitôt il les laissera emmener.

04 Or tout cela s’est fait, afin que s’accomplît ce qui avait été dit par le prophète :

05 Dites à la fille de Sion : voici que ton Roi vient à toi plein de douceur, monté sur une ânesse et sur l’ânon de celle qui porte le joug.

06 Les disciples allèrent et firent ce que Jésus leur avait ordonné.

07 Ils amenèrent l’ânesse et l’ânon, mirent sur eux leurs vêtements et le firent asseoir dessus.

08 Or, une foule nombreuse étendit leurs vêtements sur le chemin ; d’autres coupaient des branches d’arbres, et en jonchaient le chemin.

09 Et les foules qui précédaient Jésus, et celles qui le suivaient, criaient : Hosanna au fils de David ! Béni soit celui qui vient au nom du Seigneur ! Hosanna au plus haut des cieux !

10 Et lorsqu’il fut entré dans Jérusalem, toute la ville fut émue, et disait : Quel est Celui-ci ?

11 Et le peuple disait : C’est Jésus, le prophète de Nazareth en Galilée.

12 Jésus entra dans le temple de Dieu, et il chassa tous ceux qui vendaient et achetaient dans le temple, et il renversa les tables des changeurs et les sièges de ceux qui vendaient des colombes.

13 Et il leur dit : Il est écrit : Ma maison sera appelée une maison de prière ; vais vous, vous en avez fait une caverne de voleurs.

14 Alors des aveugles et des boiteux s’approchèrent de lui dans le temple, et il les guérit.

15 Mais les princes des prêtres et les scribes, voyant les merveilles qu’il avait faites, et les enfants qui criaient dans le temple, et qui disaient : Hosanna au Fils de David ! s’indignèrent,

16 et ils lui dirent : Entendez-vous ce qu’ils disent ? Jésus leur dit : Oui. N’avez-vous jamais lu cette parole : De la bouche des enfants, et de ceux qui sont à la mamelle, vous avez tirez une louange parfaite ?

17 Et les ayant laissés, il s’en alla hors de la ville, à Béthanie, où il demeura.

18 Le matin, en revenant à la ville, il eut faim.

19 Et voyant un figuier près du chemin, il s’en approcha ; mais il n’y trouva que des feuilles. Et il lui dit : Qu’à jamais il ne naisse de toi aucun fruit. Et aussitôt le figuier se déssécha.

20 Voyant cela, les disciples s’étonnèrent, et dirent : Comment s’est-il desséché en un instant ?

21 Jésus leur répondit : En vérité, je vous le dis, si vous avez la foi et que vous n’hésitiez point, non seulement vous feriez ce que j’ai fait à ce figuier, mais quand même vous diriez à cette montagne : Ôte-toi de là et jette-toi dans la mer, cela se ferait.

22 Et quoi que ce soit que vous demandiez avec foi dans la prière, vous le recevrez.

23 Lorsqu’il fut arrivé dans le temple, les princes des prêtres et les anciens du peuple s’approchèrent de lui pendant qu’il enseignait, et lui dirent : Par quelle autorité faites-vous ces choses ? et qui vous a donné ce pouvoir ?

24 Jésus leur répondit : Je vous adresserai moi aussi, une question ; si vous m’y répondez, je vous dirai, moi aussi, par quelle autorité je fais ces choses.

25 Le baptême de Jean, d’où était-il ? du Ciel ou des hommes ? Mais ils raisonnaient entre eux, et disaient :

26 Si nous répondons : Du Ciel, il nous dira : Pourquoi donc n’avez-vous pas cru en lui ? Et si nous répondons : Des hommes, nous avons à craindre la foule ; car tous regardaient Jean comme un prophète.

27 Ils répondirent donc à Jésus : Nous ne savons. Et il leur répondit, lui aussi : Je ne vous dirai pas non plus par quelle autorité je fais ces choses.

28 Que vous en semble ? Un homme avait deux fils ; et s’approchant du premier, il lui dit : Mon fils, va aujourd’hui travailler à ma vigne.

29 Celui-ci répondit : Je ne veux pas. Mais ensuite, touché de repentir, il y alla.

30 S’approchant ensuite de l’autre, il lui dit la même chose. Celui-ci répondit : J’y vais, seigneur. Et il n’y alla point.

31 Lequel des deux a fait la volonté de son père ? Ils lui dirent : Le premier. Jésus leur dit : En vérité, je vous le dis, les publicains et les prostituées vous devanceront dans le royaume de Dieu.

32 Car Jean est venu à vous dans la voie de la justice, et vous n’avez pas cru en lui. Mais les publicains et les prostituées ont cru en lui ; et vous, voyant cela, vous ne vous êtes pas repentis ensuite, pour croire en lui.

33 Écoutez une autre parabole. Il y avait un père de famille, qui planta une vigne, l’entoura d’une haie, y creusa un pressoir, et y bâtit une tour ; puis il la loua à des vignerons, et partit pour un pays lointain.

34 Or, lorsque le temps des fruits approcha, il envoya ses serviteurs aux vignerons, pour recueillir les fruits de sa vigne.

35 Mais les vignerons, s’étant saisis de ses serviteurs, battirent l’un, tuèrent l’autre, et en lapidèrent un autre.

36 Il leur envoya encore d’autres serviteurs, en plus grand nombre que les premiers, et ils les traitèrent de même.

37 Enfin il leur envoya son fils, en disant : Ils auront du respect pour mon fils.

38 Mais les vignerons, voyant le fils, dirent entre eux : Voici l’héritier ; venez, tuons-le, et nous aurons son héritage.

39 Et s’étant saisis de lui, ils le jetèrent hors de la vigne, et le tuèrent.

40 Lors donc que le maître de la vigne sera venu, que fera-t-il à ces vignerons ?

41 Ils lui dirent : Il fera périr misérablement ces misérables, et il louera sa vigne à d’autres vignerons, qui en rendront les fruits en leur temps.

42 Jésus leur dit : N’avez-vous jamais lu dans les Écritures : La pierre qu’ont rejetée ceux qui bâtissaient, celle-là même est devenue la tête de l’angle ; c’est le Seigneur qui a fait cela, et c’est une chose admirable à nos yeux ?

43 C’est pourquoi, je vous dis que le royaume de Dieu vous sera enlevé, et qu’il sera donné à une nation qui en produira les fruits.

44 Et celui qui tombera sur cette pierre, s’y brisera, et celui sur qui elle tombera, elle l’écrasera.

45 Lorsque les princes des prêtres et les pharisiens eurent entendu ces paraboles, ils comprirent que Jésus parlait d’eux.

46 Et, cherchant à se saisir de lui, ils craignirent les foules, parce qu’elles le regardaient comme un prophète.

CHAPITRE XXII

01 Jésus, prenant la parole, parla de nouveau en paraboles, disant :

02 Le royaume des cieux est semblable à un roi qui fit faire les noces de son fils.

03 Et il envoya ses serviteurs appeler ceux qui étaient invités aux noces, mais ils ne voulaient pas venir.

04 Il envoya encore d’autres serviteurs, en disant : Dites aux invités : J’ai préparé mon festin, mes bœufs et mes animaux engraissés sont tués ; tout est prêt, venez aux noces.

05 Mais ils ne s’en inquiétèrent point, et s’en allèrent, l’un à sa ferme et l’autre à son négoce ;

06 les autres se saisirent de ses serviteurs, et les tuèrent, après les avoir accablés d’outrages.

07 Lorsque le roi l’apprit, il fut irrité ; et ayant envoyé ses armées, il extermina ces meurtriers, et brûla leur ville.

08 Alors il dit à ses serviteurs : Les noces sont prêtes, mais ceux qui avaient été invités n’en étaient pas dignes.

09 Allez donc dans les carrefours, et appelez aux noces tous ceux que vous trouverez.

10 Ses serviteurs, s’en allant par les chemins, rassemblèrent tous ceux qu’ils trouvèrent, mauvais et bons, et la salle des noces fut remplie de convives.

11 Le roi entra pour voir ceux qui étaient à table, et il aperçut là un homme qui n’était pas revêtu de la robe nuptiale.

12 Il lui dit : Mon ami, comment es-tu entré ici sans avoir la robe nuptiale ? Et cet homme demeura muet.

13 Alors le roi dit aux serviteurs : Liez-lui les mains et les pieds, et jetez-le dans les ténèbres extérieures ; là il y aura des pleurs et des grincements de dents.

14 Car il y a beaucoup d’appelés, mais peu d’élus.

15 Alors les pharisiens, s’étant retirés, tinrent conseil sur le moyen de le surprendre dans ses paroles.

16 Et ils lui envoyèrent leurs disciples avec les hérodiens, qui lui dirent : Mâitre, nous savons que vous êtes véridique, et que vous enseignez la voie de Dieu dans la vérité, sans vous inquiéter de personne, car vous ne regardez pas la condition des hommes.

17 Dites-nous ce qu’il vous en semble : Est-il permis de payer le tribut à César ou non ?

18 Mais Jésus, connaissant leur malice, dit : Pourquoi me tentez-vous, hypocrites ?

19 Montrez-moi la monnaie du tribut. Et ils lui présentèrent un denier.

20 Et Jésus leur dit : De qui est cette image et cette inscription ?

21 Ils lui dirent : De César. Alors il leur dit : Rendez donc à César ce qui est à César, et à Dieu ce qui est à Dieu.

22 Ayant entendu cela, ils furent dans l’admiration, et le laissant, ils s’en allèrent.

23 Ce même jour, les sadducéens, qui disent qu’il n’y a pas de résurrection, s’approchèrent de lui et l’interrogèrent,

24 en disant : Maître, Moïse a dit : Si quelqu’un meurt sans enfant, son frère épousera sa femme, et suscitera une postérité à son frère.

25 Or il y avait parmi nous sept frères. Le premier, ayant épousé une femme, mourut ; et n’ayant pas eu de postérité, il laissa sa femme à son frère.

26 Il en fut de même du second, et du troisième, jusqu’au septième.

27 Enfin, après eux tous, la femme mourut aussi.

28 À la résurrection, duquel des sept sera-t-elle donc la femme, puisque tous l’ont eue ?

29 Jésus leur répondit : Vous êtes dans l’erreur, ne comprenant ni les Écritures, ni la puissance de Dieu.

30 Car, à la résurrection, les hommes ne prendront pas de femmes, ni les femmes de maris ; mais ils seront comme les Anges de Dieu dans le Ciel.

31 Et pour ce qui est de la résurrection des morts, n’avez-vous pas lu ce que Dieu vous a dit :

32 Je suis le Dieu d’Abraham, le Dieu d’Isaac et le Dieu de Jacob ? Or Dieu n’est pas le Dieu des morts, mais des vivants.

33 Et les foules, entendant cela, étaient dans l’admiration de sa doctrine.

34 Mais les pharisiens, ayant appris qu’il avait réduit les sadducéens au silence, se rassemblèrent ;

35 et l’un d’eux, docteur de la loi, lui fit cette question pour le tenter :

36 Maître, quel est le plus grand commandement de la loi ?

37 Jésus lui dit : Tu aimeras le Seigneur ton Dieu de tout ton cœur, de toute ton âme, et de tout ton esprit.

38 C’est là le plus grand et le premier commandement.

39 Mais le second lui est semblable : Tu aimeras ton prochain comme toi-même.

40 Dans ces deux commandements sont renfermés la loi et les prophètes.

41 Les pharisiens étant rassemblés, Jésus les interrogea,

42 en disant : Que vous semble du Christ ? de qui est-il fils ? Ils lui répondirent : de David.

43 Il leur dit : Comment donc David l’appelle-t-il en esprit son Seigneur, en disant :

44 Le Seigneur a dit à mon Seigneur : Assieds-toi à ma droite, jusqu’à ce que j’aie fait de tes ennemis l’escabeau de tes pieds ?

45 Si donc David l’appelle son Seigneur, comment est-il son fils ?

46 Et personne ne pouvait rien lui répondre, et, depuis ce jour, nul n’osa plus lui poser des questions.

CHAPITRE XXIII

01 Alors Jésus parla aux foules et à ses disciples,

02 en disant : Les scribes et les pharisiens sont assis sur la chaire de Moïse.

03 Observez donc et faites tout ce qu’ils vous disent ; mais n’agissez pas selon leurs œuvres, car ils disent, et ne font pas.

04 Ils lient des fardeaux pesants et insupportables, et ils les mettent sur les épaules des hommes ; mais ils ne veulent pas les remuer du doigt.

05 Ils font toutes leurs actions pour être vus des hommes ; c’est pourquoi ils portent de larges phylactères et de longues franges.

06 Ils aiment les premières places dans les festins, et les premières chaires dans les synagogues,

07 et à être salués dans les places publiques, et à être appelés Rabbi par les hommes.

08 Mais vous, ne vous faites point appeler Rabbi, car vous n’avez qu’un seul Maître, et vous êtes tous frères.

09 Et ne donnez à personne sur la terre le nom de père, car vous n’avez qu’un seul Père qui est dans les Cieux.

10 Et qu’on ne vous appelle point maîtres, car vous n’avez qu’un seul Maître, le Christ.

11 Celui qui est le plus grand parmi vous, sera votre serviteur.

12 Quiconque s’élèvera, sera humilié, et quiconque s’humiliera, sera élevé.

13 Malheur à vous, scribes et pharisiens hypocrites, parce que vous fermez le royaume des Cieux devant les hommes ; car vous n’y entrez pas vous-mêmes, et vous ne laissez pas entrer ceux qui désirent entrer.

14 Malheur à vous, scribes et pharisiens hypocrites, parce que vous dévorez les maisons des veuves, en faisant de longues prières ; c’est pourquoi vous recevrez un jugement plus rigoureux.

15 Malheur à vous, scribes et pharisiens hypocrites, parce que vous parcourez la mer et la terre pour faire un prosélyte, et, après qu’il l’est devenu, vous faites de lui un fils de la géhenne deux fois pire que vous.

16 Malheur à vous, guides aveugles, qui dites : Si quelqu’un jure par le temple, ce n’est rien ; mais si quelqu’un jure par l’or du temple, il doit.

17 Insensés et aveugles ! Car lequel est le plus grand ? l’or, ou le temple qui sanctifie l’or ?

18 Et si quelqu’un jure par l’autel, ce n’est rien ; mais si quelqu’un jure par le don qui est sur l’autel, il doit.

19 Aveugles ! Car lequel est le plus grand ? le don, ou l’autel qui sanctifie le don ?

20 Celui donc qui jure par l’autel, jure par l’autel et par tout ce qui est dessus.

21 Et quiconque jure par le temple, jure par le temple et par Celui qui y habite.

22 Et celui qui jure par le Ciel, jure par le trône de Dieu, et par Celui qui y est assis.

23 Malheur à vous, scribes et pharisiens hypocrites, qui payez la dîme de la menthe, de l’aneth et du cumin, et qui avez abandonné ce qu’il y a de plus important dans la loi, la justice, la miséricorde et la fidélité. Il fallait faire ceci, et ne pas omettre cela.

24 Guides aveugles, qui filtrez le moucheron, et qui avalez le chameau.

25 Malheur à vous, scribes et pharisiens hypocrites, parce que vous nettoyez le dehors de la coupe et du plat, et qu’au dedans, vous êtes pleins de rapines et d’impureté.

26 Pharisien aveugle, nettoie d’abord le dedans de la coupe et du plat, afin que le dehors devienne pur aussi.

27 Malheur à vous, scribes et pharisiens hypocrites, parce que vous êtes semblables à des sépulcres blanchis, qui, au dehors, paraissent beaux aux hommes, mais qui, au dedans, sont pleins d’ossements de morts et de toute sorte de pourriture.

28 Vous de même, au dehors, vous paraissez justes aux hommes ; mais, au dedans, vous êtes pleins d’hypocrisie et d’iniquité.

29 Malheur à vous, scribes et pharisiens hypocrites, qui bâtissez des tombeaux aux prophètes, et qui ornez les monuments des justes.

30 et qui dites : Si nous avions vécu du temps de nos pères, nous ne nous serions pas joints à eux pour répandre le sang des prophètes.

31 Par là, vous témoignez contre vous-mêmes que vous êtes les fils de ceux qui ont tué les prophètes.

32 Comblez donc aussi la mesure de vos pères.

33 Serpents, race de vipères, comment échapperez-vous au jugement de la géhenne ?

34 C’est pourquoi, voici que je vous envoie des prophètes, et des sages, et des scribes ; et vous tuerez et crucifierez les uns, et vous flagellerez les autres dans vos synagogues, et vous les persécuterez de ville en ville,

35 afin que retombe sur vous tout le sang innocent qui a été répandu sur la terre, depuis le sang d’Abel le juste, jusqu’au sang de Zacharie, fils de Barachie, que vous avez tué entre le temple et l’autel.

36 En vérité, je vous le dis, toutes ces choses retomberont sur cette génération.

37 Jérusalem, Jérusalem, qui tues les prophètes, et qui lapides ceux qui te sont envoyés, combien de fois ai-je voulu rassembler tes enfants, comme une poule rassemble ses petits sous ses ailes, et tu ne l’as pas voulu !

38 Voici que votre maison vous sera laissé déserte.

39 Car je vous le dis, vous ne me verrez plus désormais, jusqu’à ce que vous disiez : Béni soit Celui qui vient au nom du Seigneur.

CHAPITRE XXIV

01 Jésus, étant sorti du temple, s’en allait. Alors ses disciples s’approchèrent, pour lui faire remarquer les constructions du temple.

02 Mais il leur répondit : Voyez-vous tout cela ? En vérité, je vous le dis, il ne restera pas ici pierre sur pierre qui ne soit renversée.

03 Et comme il était assis sur le mont des Oliviers, ses disciples s’approchèrent de lui en particulier, et lui dirent : Dites-nous quand ces choses arriveront, et de quel signe il y aura de votre avènement et de la consommation du siècle.

04 Et Jésus leur répondit : Prenez garde que personne ne vous séduise.

05 Car beaucoup viendront sous mon nom, disant : Je suis le Christ, et ils en séduiront beaucoup.

06 Vous entendrez parler de guerres et de bruits de guerres. Gardez-vous de vous troubler ; car il faut que ces choses arrivent, mais ce ne sera pas encore la fin.

07 Car on verra se soulever peuple contre peuple, et royaume contre royaume ; et il y aura des pestes et des famines, et des tremblements de terre en divers lieux.

08 Et tout cela ne sera que le commencement des douleurs.

09 Alors on vous livrera aux tourments, et on vous fera mourir ; et vous serez en haine à toutes les nations, à cause de mon nom.

10 Alors aussi beaucoup seront scandalisés, et ils se trahiront et se haïront les uns les autres.

11 Et de nombreux faux prophètes surgiront, et séduiront beaucoup de monde.

12 Et parce que l’iniquité abondera, la charité d’un grand nombre se refroidira.

13 Mais celui qui persévérera jusqu’à la fin sera sauvé.

14 Et cet Évangile du royaume sera prêché dans le monde entier, pour servir de témoignage à toutes les nations ; et alors viendra la fin.

15 Quand donc vous verrez l’abomination de la désolation, dont a parlé le prophète Daniel, établie dans le lieu saint, que celui qui lit comprenne.

16 Alors que ceux qui sont en Judée s’enfuient dans les montagnes,

17 et que celui qui sera sur le toit n’en descende pas pour emporter quelque chose de sa maison,

18 et que celui qui sera dans les champs ne retourne point pour reprendre sa tunique.

19 Malheur aux femmes qui seront enceintes ou qui allaiteront en ces jours-là !

20 Priez pour que votre fuite n’ait pas lieu en hiver, ou un jour de sabbat.

21 Car il y aura alors une grande tribulation, telle qu’il n’y en a pas eu de pareille depuis le commencement du monde jusqu’à présent, et qu’il n’y en aura jamais.

22 Et si ces jours n’avaient été abrégés, nulle chair n’aurait été sauvée ; mais, à cause des élus, ces jours seront abrégés.

23 Alors si quelqu’un vous dit : Voici, le Christ est ici ; ou : Il est là, ne le croyez pas.

24 Car il s’élèvera de faux christs et de faux prophètes, qui feront de grands signes et des prodiges, au point de séduire, s’il était possible, même les élus.

25 Voici que je vous l’ai prédit.

26 Si donc on vous dit : Le voici dans le désert, ne sortez pas ; le voici dans le lieu le plus retiré de la maison, ne le croyez pas.

27 Car comme l’éclair part de l’orient et se montre jusqu’à l’occident, ainsi sera l’avènement du Fils de l’homme.

28 Partout où sera le corps, là s’assembleront les aigles.

29 Aussitôt après la tribulation de ces jours, le soleil s’obscurcira, et la lune ne donnera plus sa lumière, et les étoiles tomberont du ciel, et les puissances des cieux seront ébranlées.

30 Alors le signe du Fils de l’homme apparaîtra dans le ciel, et alors toutes les tribus de la terre se lamenteront, et elles verront le Fils de l’homme venant sur les nuées du ciel, avec une grande puissance et une grande majesté.

31 Et il enverra ses Anges, avec la trompette et une voix éclatante, et ils rassemblront ses élus des quatre vents, depuis une extrémité des cieux jusqu’à l’autre.

32 Apprenez une comparaison prise du figuier. Quand ses branches sont déjà tendres, et que ses feuilles naissent, vous savez que l’été est proche ;

33 de même, lorsque vous verrez toutes ces choses, sachez que le Fils de l’homme est proche, et qu’il est aux portes.

34 En vérité, je vous le dis, cette génération ne passera point que toutes ces choses n’arrivent.

35 Le ciel et la terre passeront, mais mes paroles ne passeront point.

36 Quant à ce jour et à cette heure, personne ne les connaît, pas même les Anges des Cieux, mais le Père seul.

37 Ce qui arriva aux jours de Noé arrivera aussi à l’avènement du Fils de l’homme.

38 Car de même que, dans les jours qui précédèrent le déluge, les hommes mangeaient et buvaient, se mariaient et mariaient leurs enfants, jusqu’au jour où Noé entra dans l’arche,

39 et qu’ils ne surent rien, jusqu’à ce que le déluge vint et les emporta tous, ainsi en sera-t-il à l’avènement du Fils de l’homme.

40 Alors deux hommes seront dans un champ : l’un sera pris, et l’autre laissé.

41 Deux femmes moudront à la meule : l’une sera prise, et l’autre laissée.

42 Veillez donc, parce que vous ne savez pas à quelle heure votre Seigneur viendra.

43 Sachez-le bien, si le père de famille savait à quelle heure le voleur doit venir, il veillerait certainement, et ne laisserait pas percer sa maison.

44 C’est pourquoi, vous aussi, soyez prêts, car le Fils de l’homme viendra à l’heure que vous ne savez pas.

45 Quel est, pensez-vous, le serviteur fidèle et prudent que son maître a établi sur ses gens, pour leur distribuer leur nourriture en temps convenable ?

46 Heureux ce serviteur, si son maître, à son arrivée, le trouve agissant ainsi !

47 En vérité, je vous le dis, il l’établira sur tous ses biens.

48 Mais si ce serviteur est méchant, et dit en son cœur : Mon maître tarde à venir,

49 et s’il se met à battre ses compagnons, s’il mange et boit avec les ivrognes,

50 le maître de ce serviteur viendra au jour où il ne s’y attend pas, et à l’heure qu’il ne connaît pas,

51 et il le séparera, et lui assignera sa part avec les hypocrites ; là il y aura des pleurs et des grincements de dents.

CHAPITRE XXV

01 Alors le royaume des Cieux sera semblable à dix vierges qui, ayant pris leurs lampes, allèrent au-devant de l’époux et de l’épouse.

02 Or, cinq d’entre elles étaient folles, et cinq étaient sages.

03 Les cinq folles, ayant pris leurs lampes, ne prirent pas d’huile avec elles ;

04 mais les sages prirent de l’huile dans leurs vases avec leurs lampes.

05 L’époux tardant à venir, elles s’assoupirent toutes, et s’endormirent.

06 Mais, au milieu de la nuit, un cri se fit entendre : Voici l’époux qui vient ; allez au-devant de lui.

07 Alors toutes ces vierges se levèrent, et préparèrent leurs lampes.

08 Mais les folles dirent aux sages : Donnez-nous de votre huile, car nos lampes s’éteignent.

09 Les sages leur répondirent : De peur qu’il n’y en ait pas assez pour nous et pour vous, allez plutôt chez ceux qui en vendent, et achetez-en pour vous.

10 Mais pendant qu’elles allaient en acheter, l’époux vint, et celles qui étaient prêtes entrèrent avec lui aux noces, et la porte fut fermée.

11 Enfin les autres vierges viennent aussi, en disant : Seigneur, Seigneur, ouvrez-nous.

12 Mais il leur répondit : En vérité, je vous le dis, je ne vous connais point.

13 Veillez donc, parce que vous ne savez ni le jour ni l’heure.

14 Car il en sera comme d’un homme qui, partant pour un long voyage, appela ses serviteurs et leur remit ses biens.

15 Il donna à l’un cinq talents, et à un autre deux, et à un autre un seul, à chacun selon sa capacité ; puis il partit aussitôt.

16 Celui qui avait reçu cinq talents s’en alla, les fit valoir, et en gagna cinq autres.

17 De même, celui qui en avait reçu deux, en gagna deux autres.

18 Mais celui qui n’en avait reçu qu’un, s’en alla, creusa dans la terre et cacha l’argent de son maître.

19 Longtemps après, le maître de ces serviteurs revint, et leur fit rendre compte.

20 Et celui qui avait reçu cinq talents s’approcha, et présenta cinq autres talents, en disant : Seigneur, vous m’avez remis cinq talents ; voici que j’en ai gagné cinq autres.

21 Son maître lui dit : C’est bien, bon et fidèle serviteur ; parce que tu as été fidèle en peu de choses, je t’établirai sur beaucoup ; entre dans la joie de ton maître.

22 Celui qui avait reçu deux talents s’approcha aussi, et dit : Seigneur, vous m’avez remis deux talents ; voici que j’en ai gagné deux autres.

23 Son maître lui dit : C’est bien, bon et fidèle serviteur ; parce que tu as été fidèle en peu de choses, je t’établirai sur beaucoup ; entre dans la joie de ton maître.

24 Celui qui n’avait reçu qu’un talent s’approcha aussi, et dit : Seigneur, je sais que vous êtes un homme dur, qui moissonnez où vous n’avez pas semé, et qui ramassez où vous n’avez pas répandu ;

25 c’est pourquoi j’ai eu peur, et j’ai caché votre talent dans la terre ; le voici, vous avez ce qui est à vous.

26 Mais son maître lui répondit : Serviteur mauvais et paresseux, tu savais que je moissonne où je n’ai pas semé, et que je ramasse où je n’ai pas répandu ;

27 il te fallait donc remettre mon argent aux banquiers, et, à mon retour, j’aurais retiré avec usure ce qui est à moi.

28 Enlevez-lui donc le talent, et donnez-le à celui qui a dix talents.

29 Car on donnera à celui qui a, et il sera dans l’abondance ; mais, à celui qui n’a pas, on enlèvera même ce qu’il semble avoir.

30 Quant à ce serviteur inutile, jetez-le dans les ténèbres extérieures ; là il y aura des pleurs et des grincements de dents.

31 Or, lorsque le Fils de l’homme viendra dans sa majesté, avec tous les Anges, il s’assiéra sur le trône de sa majesté.

32 Toutes les nations seront assemblées devant lui ; et il séparera les uns d’avec les autres, comme le berger sépare les brebis d’avec les boucs ;

33 et il placera les brebis à sa droite, et les boucs à sa gauche.

34 Alors le Roi dira à ceux qui sont à sa droite : Venez, les bénis de mon Père, possédez le royaume qui vous a été préparé dès l’établissement du monde.

35 Car j’ai eu faim, et vous m’avez donné â manger ; j’ai eu soif, et vous m’avez donné à boire ; j’étais sans asile, et vous m’avez recueilli ;

36 J’étais nu, et vous m’avez vêtu ; j’étais malade, et vous m’avez visité ; j’étais en prison, et vous êtes venu à moi.

37 Alors les justes lui répondront : Seigneur, quand est-ce que nous vous avons vu avoir faim, et que nous vous avons donné à manger ; avoir soif, et que nous vous avons donné à boire ?

38 Quand est-ce que nous vous avons vu sans asile, et que nous vous avons recueilli ; ou nu, et que nous vous avons vêtu ?

39 Ou quand est-ce que nous vous avons vu malade ou en prison, et que nous sommes venus à vous ?

40 Et le Roi leur dira : En vérité, je vous le dis, toutes les fois que vous l’avez fait à l’un de ces plus petits d’entre mes frères, c’est à moi que vous l’avez fait.

41 Il dira ensuite à ceux qui seront à gauche : Retirez-vous de moi, maudits, allez au feu éternel, qui a été préparé pour le diable et pour ses anges.

42 Car j’ai eu faim, et vous ne m’avez pas donné à manger ; j’ai eu soif, et vous ne m’avez pas donné à boire ;

43 J’étais sans asile, et vous ne m’avez pas recueilli ; j’étais nu, et vous ne m’avez pas vêtu ; j’étais malade et en prison, et vous ne m’avez pas visité.

44 Alors ils lui répondront, eux aussi, Seigneur, quand est-ce que nous vous avons vu avoir faim, ou avoir soif, ou sans asile, ou nu, ou malade, ou en prison, et que nous ne vous avons pas assisté ?

45 Alors il leur répondra : En vérité, je vous le dis, toutes les fois que vous ne l’avez pas fait à l’un de ces plus petits, c’est à moi que vous ne l’avez pas fait.

46 Et ceux-ci iront au supplice éternel, mais les justes à la vie éternelle.

CHAPITRE XXVI

01 Et il arriva que, lorsque Jésus eut achevé tous ces discours, il dit à ses disciples :

02 Vous savez que la Pâque se fera dans deux jours, et le Fils de l’homme sera livré pour être crucifié.

03 Alors les princes des prêtres et les anciens du peuple s’assemblèrent dans la cour du grand prêtre, appelé Caïphe ;

04 et ils tinrent conseil pour se saisir de Jésus par ruse, et le faire mourir.

05 Mais ils disaient : Que ce ne soit pas pendant la fête, de peur qu’il n’y ait du tumulte parmi le peuple.

06 Or, comme Jésus était à Béthanie, dans la maison de Simon le lépreux,

07 une femme s’approcha de lui avec un vase d’albâtre, plein d’un parfum de grand prix, et elle le répandit sur sa tête, pendant qu’il était à table.

08 Les disciples, voyant cela, s’indignèrent et dirent : À quoi bon cette perte ?

09 Car on aurait pu vendre ce parfum très cher, et en donner le prix aux pauvres.

10 Mais Jésus, sachant ce qu’ils disaient, leur dit : Pourquoi faites-vous de la peine à cette femme ? car elle a fait une bonne œuvre à mon égard.

11 En effet, vous avez toujours des pauvres avec vous ; mais moi, vous ne m’aurez pas toujours.

12 Cette femme, en répandant ce parfum sur mon corps, l’a fait en vue de ma sépulture.

13 En vérité, je vous le dis, partout où sera prêché cet Évangile, dans le monde entier, on racontera aussi, en souvenir d’elle, ce qu’elle vient de faire.

14 Alors un des douze, appelé Judas Iscariote, alla trouver les princes des prêtres.

15 et leur dit : Que voulez-vous me donner, et je vous le livrerai ? Et ils convinrent de lui donner trente pièces d’argent.

16 Depuis ce moment, il cherchait une occasion favorable pour le livrer.

17 Or, le premier jour des azymes, les disciples s’approchèrent de Jésus et lui dirent : Où voulez-vous que nous vous préparions ce qu’il faut pour manger la pâque ?

18 Jésus leur répondit : Allez dans la ville, chez un tel, et dites-lui : Le Maître dit : Mon temps est proche ; je ferai la pâque chez toi avec mes disciples.

19 Les disciples firent ce que Jésus leur avait ordonné, et préparèrent la pâque.

20 Le soir étant venu, il se mit à table avec ses douze disciples.

21 Et pendant qu’ils mangeaient, il dit : En vérité, je vous le dis, l’un de vous me trahira.

22 Vivement attristés, ils commencèrent chacun à lui dire : Est-ce moi, Seigneur ?

23 Il leur répondit : Celui qui met avec moi la main au plat est celui qui me trahira.

24 Pour ce qui est du Fils de l’homme, il s’en va, selon ce qui a été écrit de lui ; mais malheur à l’homme par qui le Fils de l’homme sera trahi ! Il aurait mieux valu pour cet homme de n’être jamais né.

25 Judas, celui qui le trahit, prenant la parole, lui dit : Est-ce moi, Maître ? Jésus lui répondit : Tu l’as dit.

26 Or, pendant qu’ils soupaient, Jésus prit du pain, le bénit, le rompit, et le donna à ses disciples, en disant : Prenez et mangez ; ceci est mon corps.

27 Et, prenant le calice, il rendit grâces, et le leur donna, en disant : Buvez-en tous ;

28 car ceci est mon sang, le sang de la nouvelle alliance, qui sera répandu pour beaucoup, pour la rémission des péchés.

29 Or, je vous le dis, je ne boirai plus désormais de ce fruit de la vigne, jusqu’à ce jour où je le boirai de nouveau avec vous, dans le royaume de mon Père.

30 Et, après avoir dit l’hymne, ils allèrent à la montagne des Oliviers.

31 Alors Jésus leur dit : Vous serez tous scandalisés cette nuit à mon sujet. Car il est écrit : Je frapperai le pasteur, et les brebis du troupeau seront dispersées.

32 Mais, après que je serai ressuscité, je vous précéderai en Galilée.

33 Pierre, prenant la parole, lui dit : Quand même tous seraient scandalisés à votre sujet, moi je ne serai jamais scandalisé.

34 Jésus lui dit : En vérité, je te le dis, cette nuit même, avant que le coq chante, tu me renieras trois fois.

35 Pierre lui dit : Quand il me faudrait mourir avec vous, je ne vous renierai point. Et tous les disciples parlèrent de même.

36 Alors Jésus vint avec eux dans un domaine appelé Gethsémani ; il dit à ses disciples : Asseyez-vous ici, pendant que j’irai là pour prier.

37 Et ayant pris avec lui Pierre et les deux fils de Zébédée, il commença à être attristé et affligé.

38 Alors il leur dit : Mon âme est triste jusqu’à la mort ; demeurez ici, et veillez avec moi.

39 Et s’étant avancé un peu plus loin, il se prosterna le visage contre terre, priant et disant : Mon Père, s’il est possible, que ce calice s’éloigne de moi ; cependant, qu’il en soit non pas comme je veux, mais comme vous voulez.

40 Et il vint vers ses disciples, et les trouva endormis ; et il dit à Pierre : Ainsi, vous n’avez pas pu veiller une heure avec moi ?

41 Veillez et priez, afin que vous ne tombiez point dans la tentation. L’esprit est prompt, mais la chair est faible.

42 Il s’en alla encore une seconde fois, et il pria, en disant : Mon Père, si ce calice ne peut passer sans que je le boive, que votre volonté soit faite.

43 Il revint de nouveau, et il les trouva endormis ; car leurs yeux étaient appesantis.

44 Et les quittant, il s’en alla encore, et il pria pour la troisième fois, en disant les mêmes paroles.

45 Puis il vint à ses disciples, et leur dit : Dormez maintenant et reposez-vous ; voici que l’heure approche, et le Fils de l’homme sera livré aux mains des pécheurs.

46 Levez-vous, allons ; voici que celui qui doit me trahir approche.

47 Comme il parlait encore, voici que Judas, l’un des douze, arriva, et avec lui une foule nombreuse, armée d’épées et de bâtons, envoyée par les princes des prêtres et par les anciens du peuple.

48 Or, celui qui le trahissait leur avait donné un signe, en disant : Celui que je baiserai, c’est lui ; saisissez-le.

49 Et aussitôt, s’approchant de Jésus, il dit : Je vous salue, Maître. Et il le baisa.

50 Jésus lui dit : Mon ami, pourquoi es-tu venu ? Alors ils s’avancèrent, mirent les mains sur Jésus, et le saisirent.

51 Et voici qu’un de ceux qui étaient avec Jésus, étendant la main, tira son épée, frappa le serviteur du grand prêtre, et lui coupa l’oreille.

52 Alors Jésus lui dit : Remets ton épée à sa place, car tous ceux qui prendront l’épée périront par l’épée.

53 Penses-tu que je ne puisse pas prier mon Père, qui m’enverrait à l’instant plus de douze légions d’Anges ?

54 Comment donc s’accompliront les Écritures, qui annoncent qu’il en doit être ainsi ?

55 En même temps, Jésus dit à la foule : Vous êtes venus comme après un voleur, armés d’épées et de bâtons, pour vous emparer de moi ; tous les jours j’étais assis au milieu de vous, enseignant dans le temple, et vous ne m’avez pas arrêté.

56 Mais tout cela s’est fait afin que ce que les prophètes ont écrit fût accompli. Alors tous les disciples, l’abandonnant, s’enfuirent.

57 Mais ceux qui avaient arrêté Jésus le conduisirent chez Caïphe, le grand prêtre, où les scribes et les anciens s’étaient rassemblés.

58 Or, Pierre le suivait de loin, jusqu’à la cour du grand prêtre ; et étant entré, il s’assit avec les serviteurs, pour voir la fin.

59 Cependant les princes des prêtres et tout le conseil cherchaient un faux témoignage contre Jésus, pour le faire mourir ;

60 et ils n’en trouvèrent point, quoique beaucoup de faux témoins se fussent présentés. Enfin il vint deux faux témoins,

61 qui dirent : Celui-ci a dit : Je puis détruire le temple de Dieu, et le rebâtir en trois jours.

62 Alors le grand prêtre, se levant, lui dit : Tu ne réponds rien à ce que ces hommes déposent contre toi ?

63 Mais Jésus se taisait. Et le grand prêtre lui dit : Je t’adjure, par le Dieu vivant, de nous dire si tu es le Christ, le Fils de Dieu.

64 Jésus lui répondit : Tu l’as dit. Car je vous le dis, désormais vous verrez le Fils de l’homme assis à la droite de la puissance de Dieu, et venant sur les nuées du ciel.

65 Alors le grand prêtre déchira ses vêtements, en disant : Il a blasphémé ; qu’avons-nous encore de témoins ? Voici que vous venez d’entendre le blasphème.

66 Que vous en semble ? Ils répondirent : Il mérite la mort.

67 Alors ils lui crachèrent au visage, et ils le frappèrent à coup de poing ; d’autres lui donnèrent des soufflets,

68 en disant : Prophétise-nous, Christ ; qui est-ce qui t’a frappé ?

69 Cependant Pierre était assis dehors, dans la cour ; et une servante s’approcha de lui, en disant : Toi aussi, tu étais avec Jésus de Galilée.

70 Mais il le nia devant tous, en disant : Je ne sais ce que tu dis.

71 Et comme il franchissait la porte, une autre servante le vit, et dit à ceux qui étaient là : Celui-ci était aussi avec Jésus de Nazareth.

72 Et il le nia de nouveau avec serment : Je ne connais point cet homme.

73 Peu après, ceux qui étaient là s’approchèrent, et dirent à Pierre : Certainement tu es aussi de ces gens-là ; car ton langage te fait reconnaître.

74 Alors il se mit à faire des imprécations, et à jurer qu’il ne connaissait pas cet homme. Et aussitôt le coq chanta.

75 Et Pierre se ressouvint de la parole que Jésus avait dite : Avant que le coq chante, tu me renieras trois fois. Et étant sorti dehors, il pleura amèrement.

CHAPITRE XXVII

01 Le matin étant venu, tous les princes des prêtres et les anciens du peuple tinrent conseil contre Jésus, pour le faire mourir.

02 Et l’ayant lié, ils l’emmenèrent et le livrèrent à Ponce Pilate, le gouverneur.

03 Alors Judas, qui l’avait trahi, voyant qu’il était condamné, poussé par le repentir, rapporta les pièces d’argent aux princes des prêtres et aux anciens,

04 en disant : J’ai péché, en livrant le sang innocent. Mais ils dirent : Que nous importe ? c’est ton affaire.

05 Ayant jeté les pièces d’argent dans le temple, il se retira, et alla se pendre.

06 Mais les princes des prêtres, ayant pris les pièces d’argent, dirent : Il ne nous est pas permis de les mettre dans le trésor, parce que c’est le prix du sang.

07 Et ayant tenu conseil, ils en achetèrent le champ d’un potier, pour la sépulture des étrangers.

08 C’est pourquoi ce champ a été appelé jusqu’à ce jour Haceldama, c’est-à-dire champ du sang.

09 Alors s’accomplit ce qui avait été prédit par le prophète Jérémie : Ils ont reçu les trente pièces d’argent, prix de Celui qui a été évalué, qu’on a évalué de la part des enfants d’Israël,

10 et ils les ont données pour le champ d’un potier, comme le Seigneur me l’a ordonné.

11 Or Jésus comparut devant le gouverneur, et le gouverneur l’interrogea en ces termes : Es-tu le Roi des Juifs ? Jésus lui répondit : Tu le dis.

12 Et comme il était accusé par les princes des prêtres et les anciens, il ne répondit rien.

13 Alors Pilate lui dit : N’entends-tu pas quels graves témoignages ils portent contre toi ?

14 Mais il ne lui répondit pas un seul mot, de sorte que le gouverneur en fut très étonné.

15 Or, le jour de la fête, le gouverneur avait coutume de délivrer un prisonnier, celui que le peuple demandait.

16 Il avait alors un prisonnier insigne, nommé Barabbas.

17 Comme ils étaient donc assemblés, Pilate leur dit : Qui voulez-vous que je vous délivre ? Barabbas, ou Jésus, qui est appelé Christ ?

18 Car il savait que c’était par envie qu’ils l’avaient livré.

19 Pendant qu’il était assis sur son tribunal, sa femme lui envoya dire : Qu’il n’y ait rien entre toi et ce juste ; car j’ai beaucoup souffert aujourd’hui en songe, à cause de lui.

20 Mais les princes des prêtres et les anciens persuadèrent au peuple de demander Barabbas et de faire périr Jésus.

21 Le gouverneur, prenant la parole, leur dit : Lequel des deux voulez-vous que je vous délivre ? Ils dirent : Barabbas.

22 Pilate leur dit : Que ferai-je donc de Jésus, qui est appelé Christ ?

23 Ils répondirent tous : Qu’il soit crucifié ! Le gouverneur leur dit : Mais quel mal a-t-il fait ? Et ils crièrent encore plus fort, en disant : Qu’il soit crucifié !

24 Pilate, voyant qu’il ne gagnait rien, mais que le tumulte allait croissant, prit de l’eau, et se lava les mains devant le peuple, en disant : Je suis innocent du sang de ce juste ; c’est à vous de voir.

25 Et tout le peuple répondit : Que son sang retombe sur nous et sur nos enfants !

26 Alors il leur délivra Barabbas, et après avoir fait flageller Jésus, il le leur livra pour être crucifié.

27 Alors les soldats du gouverneur, emmenant Jésus dans le prétoire, rassemblèrent autour de lui toute la cohorte.

28 Et l’ayant dépouillé, ils le revêtirent d’une chlamyde écarlate ;

29 puis, tressant une couronne d’épines, ils la mirent sur sa tête, et un roseau dans sa main droite ; et fléchissant le genou devant lui, ils se moquaient de lui, en disant : Salut, Roi des Juifs !

30 Et crachant sur lui, ils prenaient le roseau, et lui frappaient la tête.

31 Lorsqu’ils se furent moqués de lui, ils lui ôtèrent la chlamyde, lui remirent ses vêtements, et l’emmenèrent pour le crucifier.

32 Comme ils sortaient, ils rencontrèrent un homme de Cyrène, nommé Simon, qu’ils contraignirent de porter la croix de Jésus.

33 Et ils vinrent au lieu appelé Golgotha, c’est-à-dire, lieu du Calvaire.

34 Et ils lui donnèrent du vin mêlé de fiel ; mais, quand il l’eut goûté, il ne voulut pas boire.

35 Après qu’ils l’eurent crucifié, ils partagèrent entre eux ses vêtements, les tirant au sort, afin que s’accomplît ce qui avait été prédit par le prophète : Ils se sont partagés mes vêtements, et ils ont tiré ma tunique au sort.

36 Et s’étant assis, ils le gardaient.

37 Ils mirent au-dessus de sa tête une inscription, indiquant le sujet de sa condamnation : Celui-ci est Jésus, le Roi des Juifs.

38 En même temps, on crucifia avec lui deux voleurs, l’un à sa droite, et l’autre à sa gauche.

39 Et les passants le blasphémaient, branlant la tête,

40 et disant : Allons, toi qui détruis le temple de Dieu, et qui le rebâtis en trois jours, sauve-toi Toi-même ; si tu es le Fils de Dieu, descends de la croix.

41 Les princes des prêtres se moquaient aussi de lui, avec les scribes et les anciens, et disaient :

42 Il a sauvé les autres, et il ne peut se sauver lui-même ; s’il est le Roi d’Israël, qu’il descende maintenant de la croix, et nous croirons en lui.

43 Il a confiance en Dieu : que Dieu le délivre maintenant, s’il l’aime ; car il a dit : Je suis le Fils de Dieu.

44 Les voleurs qui avaient été crucifiés avec lui, lui adressèrent les mêmes outrages.

45 Or, depuis la sixième heure jusqu’à la neuvième heure, il y eut des ténèbres sur toute la terre.

46 Et vers la neuvième heure, Jésus cria d’une voix forte : Éli, Éli, lamma sabacthani ? C’est-à-dire : Mon Dieu, mon Dieu, pourquoi m’avez-vous abandonné ?

47 Quelqu’un de ceux qui étaient présents, l’ayant entendu, disaient : Il appelle Élie.

48 Et aussitôt l’un d’eux, accourant, prit une éponge et la remplit de vinaigre ; et l’ayant attachée à un roseau, il lui donnait à boire.

49 Mais les autres disaient : Laisse, voyons si Élie viendra le délivrer.

50 Mais Jésus, poussant de nouveau un grand cri, rendit l’esprit.

51 Et voici que le voile du temple se déchira en deux, depuis le haut jusqu’en bas, et la terre trembla, et les pierres se fendirent,

52 et les sépulcres s’ouvrirent, et beaucoup de corps des saints qui s’étaient endormis ressuscitèrent,

53 et sortant de leurs tombeaux après sa résurrection, ils vinrent dans la ville sainte, et apparurent à beaucoup de personnes.

54 Le centurion et ceux qui étaient avec lui pour garder Jésus, ayant vu le tremblement de terre et tout ce qui se passait, furent saisis d’une grande frayeur, et dirent : Vraiment cet homme était le Fils de Dieu.

55 Il y avait là aussi, à quelque distance, des femmes nombreuses, qui avaient suivi Jésus depuis la Galilée, pour le servir ;

56 parmi elles était Marie Madeleine, Marie mère de Jacques et de Joseph, et la mère des fils de Zébédée.

57 Lorsque le soir fut venu, il vint un homme riche d’Arimathie, nommé Joseph, qui était aussi disciple de Jésus.

58 Cet homme alla trouver Pilate, et demanda le corps de Jésus. Pilate ordonna qu’on rendît le corps.

59 Et ayant pris le corps, Joseph l’enveloppa d’un linceul blanc.

60 Et le déposa dans son sépulcre neuf, qu’il avait fait tailler dans le roc ; puis il roula une grande pierre à l’entrée du sépulcre, et il s’en alla.

61 Or, Marie Madeleine et l’autre Marie étaient là, assises en face du sépulcre.

62 Le lendemain, qui était le jour après la Préparation, les princes des prêtres et les pharisiens allèrent ensemble trouver Pilate,

63 en disant : Seigneur, nous nous sommes souvenus que cet imposteur a dit, lorsqu’il vivait encore : Après trois jours je ressusciterai.

64 Ordonnez donc que le sépulcre soit gardé jusqu’au troisième jour, de peur que ses disciples ne viennent dérober son corps, et ne disent au peuple : Il est ressuscité d’entre les morts ; dernière imposture qui serait pire que la première.

65 Pilate leur dit : Vous avez des gardes ; allez, gardez-le comme vous l’entendez.

66 Ils s’en allèrent donc, et pour s’assurer du sépulcre, ils en scellèrent la pierre et y mirent des gardes.

CHAPITRE XXVIII

01 Le sabbat passé, lorsque le premier jour de la semaine commençait à luire, Marie-Madeleine et l’autre Marie vinrent pour voir le sépulcre.

02 Et voici qu’il se fit un grand tremblement de terre ; car un Ange du Seigneur descendit du Ciel, et s’approchant, il renversa la pierre et s’assit dessus.

03 Son visage était comme l’éclair, et son vêtement comme la neige.

04 À cause de lui les gardes furent atterrés d’effroi, et devinrent comme morts.

05 Mais l’Ange, prenant la parole, dit aux femmes : Ne craignez point, vous ; car je sais que vous cherchez Jésus qui a été crucifié.

06 Il n’est point ici ; car il est ressuscité, comme il l’avait dit. Venez, et voyez le lieu où le Seigneur avait été mis.

07 Et hâtez-vous d’aller dire à ses disciples qu’il est ressuscité, et voici qu’il vous précède en Galilée ; c’est là que vous le verrez. Voici, je vous l’ai prédit.

08 Elles sortirent aussitôt du sépulcre, avec crainte et avec une grande joie, et elles coururent porter la nouvelle à ses disciples.

09 Et voici que Jésus vint au-devant d’elles, en disant : Je vous salue. Elles s’approchèrent, et embrassèrent ses pieds et l’adorèrent.

10 Alors Jésus leur dit : Ne craignez point ; allez, dites à mes frères de partir pour la Galilée ; c’est là qu’ils me verront.

11 Lorsqu’elles furent parties, quelques-uns des gardes vinrent à la ville, et annoncèrent aux princes des prêtres tout ce qui s’était passé.

12 Ceux-ci s’étant assemblés avec les anciens, et ayant tenu conseil, donnèrent une forte somme d’argent aux soldats,

13 en leur disant : Dites : Ses disciples sont venus pendant la nuit, et ils l’ont enlevé tandis que nous dormions.

14 Et si le gouverneur l’apprend, nous le persuaderons, et nous vous mettrons à couvert.

15 Les soldats, ayant reçu l’argent, agirent d’après ces instructions ; et ce bruit s’est répandu parmi les Juifs jusqu’à ce jour.

16 Or, les onze disciples s’en allèrent en Galilée, sur la montagne que Jésus leur avait indiquée.

17 Et le voyant, ils l’adorèrent ; cependant, quelques-uns eurent des doutes.

18 Et Jésus, s’approchant, leur parla ainsi : Toute puissance m’a été donnée dans le Ciel et sur la terre.

19 Allez donc, enseignez toutes les nations, les baptisant au nom du Père, et du Fils, et du Saint-Esprit,

20 et leur enseignant à observer tout ce que je vous ai commandé. Et voici que je suis avec vous tous les jours, jusqu’à la consommation des siècles.

Évangile selon saint Luc

[1] [2] [3] [4] [5] [6] [7] [8] [9] [10] [11] [12] [13] [14] [15] [16] [17] [18] [19] [20] [21] [22] [23] [24]

CHAPITRE I

01 Plusieurs ayant entrepris d’écrire l’histoire des choses qui se sont accomplies parmi nous,

02 suivant ce que nous ont transmis ceux qui les ont vues eux-mêmes dès le commencement, et qui ont été les ministres de la parole,

03 il m’a paru bon, à moi aussi, après m’être soigneusement informé de tout depuis l’origine, de te les exposer par écrit d’une manière suivie, excellent Théophile,

04 afin que tu reconnaisses la vérité des paroles que l’on t’a enseignées.

05 Il y avait, aux jours d’Hérode, roi de Judée, un prêtre nommé Zacharie, de la classe d’Abia ; et sa femme était d’entre les filles d’Aaron, et s’appelait Élisabeth.

06 Ils étaient tous deux justes devant Dieu, marchant sans reproche dans tous les commandements et tous les préceptes du Seigneur.

07 Et ils n’avaient pas d’enfant, parce qu’Élisabeth était stérile, et qu’ils étaient tous deux avancés en âge.

08 Or il arriva, lorsqu’il accomplissait devant Dieu les fonctions du sacerdoce selon le rang de sa classe,

09 qu’il lui échut par le sort, d’après la coutume établie entre les prêtres, d’entrer dans le temple du Seigneur pour y offrir l’encens.

10 Et toute la multitude du peuple était dehors, en prière, à l’heure de l’encens.

11 Et un Ange du Seigneur lui apparut, se tenant debout à droit de l’autel de l’encens.

12 Zacharie fut troublé en le voyant, et la frayeur le saisit.

13 Mais l’Ange lui dit : Ne crains point, Zacharie, car ta prière a été exaucée, et ta femme Élisabeth t’enfantera un fils, auquel tu donneras le nom de Jean.

14 Il sera pour toi un sujet de joie et d’allégresse, et beaucoup se réjouiront de sa naissance,

15 car il sera grand devant le Seigneur. Il ne boira pas de vin ni de liqueur enivrante, et il sera rempli du Saint-Esprit dès le sein de sa mère ;

16 et il convertira un grand nombre des enfants d’Israël au Seigneur leur Dieu.

17 Et il marchera devant lui dans l’esprit et la vertu d’Élie, pour ramener les cœurs des pères vers les enfants, et les incrédules à la prudence des justes, de manière à préparer au Seigneur un peuple parfait.

18 Zacharie dit à l’Ange : À quoi connaîtrai-je cela ? car je suis vieux, et ma femme est avancée en âge.

19 Et l’Ange lui répondit : Je suis Gabriel, qui me tiens devant Dieu ; et j’ai été envoyé pour te parler, et pour t’annoncer cette bonne nouvelle.

20 Et voici que tu seras muet, et que tu ne pourras plus parler, jusqu’au jour où ces choses arriveront, parce que tu n’as pas cru à mes paroles, qui s’accompliront en leur temps.

21 Cependant de peuple attendait Zacharie, et on s’étonnait qu’il s’attardât dans le temple.

22 Mais, étant sorti, il ne pouvait leur parler ; et ils comprirent qu’il avait eu une vision dans le temple. Et lui, il leur faisait des signes, et il demeura muet.

23 Lorsque les jours de son ministère furent écoulés, il s’en alla dans sa maison.

24 Quelque temps après, Élisabeth sa femme conçut ; et elle se tenait cachée durant cinq mois, disant :

25 Voilà ce que le Seigneur a fait pour moi aux jours où il m’a regardée, afin de me délivrer de mon opprobre parmi les hommes.

26 Or, au sixième mois, l’Ange Gabriel fut envoyé de Dieu dans une ville de Galilée, appelée Nazareth,

27 auprès d’une Vierge fiancée à un homme de la maison de David, nommé Joseph ; et le nom de la Vierge était Marie.

28 L’Ange, étant entré auprès d’elle, lui dit : Je vous salue, pleine de grâce ; le Seigneur est avec vous, vous êtes bénie entre les femmes.

29 Elle, l’ayant entendu, fut troublée de ses paroles, et elle se demandait quelle pouvait être cette salutation.

30 Et l’Ange lui dit : Ne craignez point, Marie, car vous avez trouvé grâce devant Dieu.

31 Voici que vous concevrez dans votre sein, et vous enfanterez un fils, et vous lui donnerez le nom de Jésus.

32 Il sera grand, et sera appelé le Fils du Très-Haut ; et le Seigneur Dieu lui donnera le trône de David son père, et il régnera èternellement sur la maison de Jacob,

33 et son règne n’aura pas de fin.

34 Alors Marie dit à l’Ange : Comment cela se fera-t-il ? car je ne connais point d’homme.

35 L’Ange lui répondit : L’Esprit-Saint surviendra en vous, et la vertu du Très-Haut vous couvrira de son ombre ; c’est pourquoi le fruit saint qui naîtra de vous sera appelé le Fils de Dieu.

36 Et voici qu’Élisabeth, votre parente, a conçu, elle aussi, un fils dans sa vieillesse, et ce mois est le sixième de celle qui est appelée stérile ;

37 car il n’y a rien d’impossible à Dieu.

38 Et Marie dit : Voici la servante du Seigneur ; qu’il me soit fait selon votre parole. Et l’Ange s’éloigna d’elle.

39 En ces jours-là, Marie, se levant, s’en alla en grande hâte vers les montagnes, dans une ville de Juda ;

40 et elle entra dans la maison de Zacharie, et salua Élisabeth.

41 Et il arriva, aussitôt qu’Élisabeth eut entendu la salutation de Marie, que l’enfant tressaillit dans son sein ; et Élisabeth fut remplie du Saint-Esprit.

42 Et elle s’écria d’une voix forte : Vous êtes bénie entre les femmes, et le fruit de votre sein est béni.

43 Et d’où m’est-il accordé que la mère de mon Seigneur vienne à moi ?

44 Car voici, dès que votre voix a frappé mon oreille, quand vous m’avez saluée, l’enfant a tressailli de joie dans mon sein.

45 Et vous êtes bienheureuse d’avoir cru ; car ce qui vous a été dit de la part du Seigneur s’accomplira.

46 Et Marie dit : Mon âme glorifie le Seigneur,

47 et mon esprit a tressailli d’allégresse en Dieu mon Sauveur,

48 parce qu’il a jeté les yeux sur la bassesse de sa servante. Car voici que, désormais, toutes les générations me diront bienheureuse,

49 parce que Celui qui est puissant a fait en moi de grandes choses, et son nom est saint ;

50 et sa miséricorde se répand d’âge en âge sur ceux qui le craignent.

51 Il a déployé la force de son bras, il a dispersé ceux qui s’enorgueillissaient dans les pensées de leur cœur.

52 Il a renversé les puissants de leur trône, et il a élevé les humbles.

53 Il a rempli de biens les affamés, et il a renvoyé les riches les mains vides.

54 Il a relevé Israël, son serviteur, se souvenant de sa miséricorde :

55 selon ce qu’il avait dit à nos pères, à Abraham et à sa race pour toujours.

56 Marie demeura environ trois mois avec Élisabeth ; puis elle s’en retourna dans sa maison.

57 Cependant, le temps où Élisabeth devait enfanter s’accomplit, et elle mit au monde un fils.

58 Ses voisins et ses parents apprirent que le Seigneur avait signalé envers elle sa miséricorde, et ils l’en félicitaient.

59 Et il arriva qu’au huitième jour ils vinrent pour circoncire l’enfant, et ils l’appelaient Zacharie, du nom de son père.

60 Mais sa mère, prenant la parole, dit : Non ; mais il sera appelé Jean.

61 Ils lui dirent : Il n’y a personne dans ta famille qui soit appelé de ce nom.

62 Et ils faisaient des signes à son père, pour savoir comment il voulait qu’on l’appelât.

63 Et, demandant des tablettes, il écrivit : Jean est son nom. Et tous furent dans l’étonnement.

64 Au même instant, sa bouche s’ouvrit, et sa langue se délia, et il parlait en bénissant Dieu.

65 Et la crainte s’empara de tous leurs voisins, et, dans toutes les montagnes de la Judée, toutes ces choses étaient divulguées.

66 Et tous ceux qui les entendirent les conservèrent dans leur cœur, en disant : Que pensez-vous que sera cet enfant ? Car la main du Seigneur était avec lui.

67 Et Zacharie, son père, fut rempli du Saint-Esprit, et il prophétisa, en disant :

68 Béni soit le Seigneur, le Dieu d’Israël, de ce qu’il a visité et racheté son peuple,

69 et nous a suscité un puissant Sauveur dans la maison de David, son serviteur,

70 ainsi qu’il a dit par la bouche de ses saints prophètes des temps anciens,

71 qu’il nous délivrerait de nos ennemis et de la main de tous ceux qui nous haïssent,

72 pour exercer sa miséricorde envers nos pères, et se souvenir de son alliance sainte,

73 selon le serment qu’il a juré à Abraham, notre père, de nous accorder cette grâce,

74 qu’étant délivrés de la main de nos ennemis, nous le servions sans crainte,

75 marchant devant lui dans la sainteté et la justice, tous les jours de notre vie.

76 Et toi, petit enfant, tu seras appelé le prophète du Très-Haut : car tu marcheras devant la face du Seigneur, pour préparer ses voies,

77 afin de donner à son peuple la connaissance du salut, pour la rémission de leurs péchés,

78 par les entrailles de la miséricorde de notre Dieu, grâce auxquelles le soleil levant nous a visités d’en haut,

79 pour éclairer ceux qui sont assis dans les ténèbres et à l’ombre de la mort, pour diriger nos pas dans la voie de la paix.

80 Or l’enfant croissait, et se fortifiait en esprit ; et il demeurait dans les déserts, jusqu’au jour de sa manifestation à Israël.

CHAPITRE II

01 Or il arriva qu’en ces jours-là, il parut un édit de César Auguste, ordonnant un recensement de toute la terre.

02 Ce premier recensement fut fait par Cyrinus, gouverneur de Syrie.

03 Et tous allaient se faire enregistrer, chacun dans sa ville.

04 Joseph aussi monta de Nazareth, ville de Galilée, en Judée, dans la ville de David, appelée Bethléem, parce qu’il était de la maison et de la famille de David,

05 pour se faire enregistrer avec Marie son Épouse, qui était enceinte.

06 Or il arriva, pendant qu’ils étaient là, que les jours où elle devait enfanter furent accomplis.

07 Et elle enfanta son Fils premier-né, et elle l’enveloppa de langes, et le coucha dans une crèche, parce qu’il n’y avait pas de place pour eux dans l’hôtellerie.

08 Et il y avait, dans la même contrée, des bergers qui passaient les veilles de la nuit à la garde de leur troupeau.

09 Et voici qu’un Ange du Seigneur leur apparut, et qu’une lumière divine resplendit autour d’eux ; et ils furent saisis d’une grande crainte.

10 Et l’Ange leur dit : Ne craignez point ; car voici que je vous annonce une grande joie qui sera pour tout le peuple :

11 c’est qu’il vous est né aujourd’hui, dans la ville de David, un Sauveur, qui est le Christ, le Seigneur.

12 Et vous le reconnaïtrez à ce signe : Vous trouverez un enfant enveloppé de langes, et couché dans une crèche.

13 Au même instant, il se joignit à l’Ange une troupe de l’armée céleste, louant Dieu, et disant :

14 Gloire à Dieu au plus haut des Cieux, et, sur la terre, paix aux hommes de bonne volonté.

15 Et il arriva que, lorsque les Anges les eurent quittés pour retourner dans le Ciel, les bergers se disaient l’un à l’autre : Passons jusqu’à Bethléem, et voyons ce qui est arrivé, ce que le Seigneur nous a fait connaître.

16 Et ils y allèrent en grande hâte, et ils trouvèrent Marie et Joseph, et l’enfant couché dans une crèche.

17 Et en le voyant, ils reconnurent la vérité de ce qui leur avait été dit au sujet de cet enfant.

18 Et tous ceux qui l’entendirent admirèrent ce qui leur avait été raconté par les bergers.

19 Or Marie conservait toutes ces choses, les repassant dans son cœur.

20 Et les bergers s’en retournèrent, glorifiant et louant Dieu de tout ce qu’ils avaient entendu et vu, selon ce qu’il leur avait été dit.

21 Le huitième pour, auquel l’enfant devait être circoncis, étant arrivé, on lui donna le nom de Jésus, que l’Ange avait indiqué avant qu’il fût conçu dans le sein de sa mère.

22 Quand les jours de la purification de Marie furent accomplis, selon la loi de Moïse, ils le portèrent à Jérusalem, pour le présenter au Seigneur,

23 selon qu’il est prescrit dans la loi du Seigneur : Tout enfant mâle premier-né sera consacrè au Seigneur ;

24 et pour offrir en sacrifice, selon qu’il est prescrit dans la loi du Seigneur, deux tourterelles, ou deux petits de colombes.

25 Et voici qu’il y avait à Jérusalem un homme appelé Siméon, et cet homme était juste et craignant Dieu, et il attendait la consolation d’Israël, et l’Esprit-Saint était en lui.

26 Et il lui avait été révélé par l’Esprit-Saint qu’il ne verrait pas la mort avant d’avoir vu le Christ du Seigneur.

27 Il vint au temple, poussé par l’Esprit de Dieu. Et comme les parents de l’enfant Jésus l’apportaient, afin d’accomplir pour lui ce que la loi ordonnait,

28 il le prit entre ses bras, et bénit Dieu, et dit :

29 Maintenant, Seigneur, vous laisserez votre serviteur s’en aller en paix, selon votre parole,

30 puisque mes yeux ont vu le salut qui vient de vous,

31 que vous avez préparé à la face de tous les peuples :

32 lumiére pour éclairer les nations, et gloire d’Israël votre peuple.

33 Son père et sa mère étaient dans l’admiration des choses qu’on disait de lui.

34 Et Siméon les bénit, et dit à Marie sa mère : Voici que cet enfant est établi pour la ruine et pour la résurrection d’un grand nombre en Israël, et comme un signe qui excitera la contradiction,

35 et, à vous-même, un glaive vous percera l’âme, afin que les pensées de cœurs nombreux soient dévoilées.

36 Il y avait aussi une prophétesse, Anne, fille de Phanuel, de la tribu d’Aser ; elle était très avancée en âge, et elle avait vécu sept ans avec son mari depuis sa virginité.

37 Elle était veuve alors, et âgée de quatre-vingt-quatre ans ; elle ne s’éloignait pas du temple, servant Dieu jour et nuit dans les jeûnes et les prières.

38 Elle aussi, étant survenue à cette même heure, elle louait le Seigneur, et parlait de lui à tous ceux qui attendaient la rédemption d’Israël.

39 Après qu’ils eurent tout accompli selon la loi du Seigneur, ils retournèrent en Galilée, à Nazareth, leur ville.

40 Cependant l’enfant croissait et se fortifiait, rempli de sagesse, et la grâce de Dieu était en lui.

41 Ses parents allaient tous les ans à Jérusalem, au jour solennel de la Pâque.

42 Et lorsqu’il fut âgé de douze ans, ils montèrent à Jérusalem, selon la coutume de la fête ;

43 puis, les jours de la fête étant passés, lorsqu’ils s’en retournèrent, l’enfant Jésus resta à Jérusalem, et ses parents ne s’en aperçurent pas.

44 Et pensant qu’il était avec ceux de leur compagnie, ils marchèrent durant un jour, et ils le cherchaient parmi leurs parents et leurs connaissances.

45 Mais ne le trouvant pas, ils revinrent à Jérusalem, en le cherchant.

46 Et il arriva qu’après trois jours ils le trouvèrent dans le temple, assis au milieu des docteurs, les écoutant et les interrogeant.

47 Et tous ceux qui l’entendaient étaient ravis de sa sagesse et de ses réponses.

48 En le voyant, ils furent étonnés. Et sa mère lui dit : Mon Fils, pourquoi as-tu agi ainsi avec nous ? Voici que ton père et moi nous te cherchions, tout affligés.

49 Il leur dit : Pourquoi me cherchiez-vous ? Ne saviez-vous pas qu’il faut que je sois aux affaires de mon Père ?

50 Mais ils ne comprirent pas ce qu’il leur disait.

51 Et il descendit avec eux, et vint à Nazareth ; et il leur était soumis. Sa mère conservait toutes ces choses dans son cœur.

52 Et Jésus croissait en sagesse, et en âge, et en grâce, devant Dieu et devant les hommes.

CHAPITRE III

01 La quinzième année du règne de Tibère César, Ponce Pilate étant gouverneur de la Judée ; Hérode, tétrarque de la Galilée ; Philippe, son frère, tétrarque de l’Iturée et de la province de Trachonite, et Lysanias, tétrarque de l’Abilène ;

02 sous les grands prêtres Anne et Caïphe, la parole du Seigneur se fit entendre à Jean, fils de Zacharie, dans le désert.

03 Et il vint dans toute la région du Jourdain, prêchant le baptême de pénitence pour la rémission des péchés,

04 ainsi qu’il est écrit au livre des discours du prophète Isaïe : Voix de celui qui crie dans le désert : Préparez le chemin du Seigneur, rendez droits ses sentiers ;

05 toute vallée sera comblée, et toute montagne et toute colline seront abaissées, ce qui est tortueux sera redressé, et ce qui est raboteux sera aplani ;

06 et toute chair verra le salut de Dieu.

07 Il disait donc aux foules qui venaient pour être baptisés par lui : Race de vipères, qui vous a montrés à fuir la colère à venir ?

08 Faites donc de dignes fruits de pénitence, et ne commencez point par dire : Nous avons Abraham pour père. Car je vous déclare que, de ces pierres, Dieu peut susciter des enfants à Abraham.

09 Déjà la cognée est mise à la racine des arbres : tout arbre donc qui ne produit pas de bon fruit sera coupé et jeté au feu.

10 Et les foules l’interrogeaient, en disant : Que ferons-nous donc ?

11 Et il leur répondait en ces termes : Que celui qui a deux tuniques en donne une à celui qui n’en a point, et que celui qui a de quoi manger fasse de même.

12 Des publicains vinrent aussi pour être baptisés, et ils lui dirent : Maître, que ferons-nous ?

13 Et il leur dit : N’exigez rien au delà de ce qui vous a été ordonné.

14 Les soldats l’interrogeaient aussi, disant : Et nous, que ferons-nous ? Et il leur dit : N’usez de violence envers personne, ne calomniez pas, et contentez-vous de votre solde.

15 Cependant, comme le peuple supposait, et que tous pensaient dans leurs cœurs, que Jean était peut-être le Christ,

16 Jean répondit, en disant à tous : Moi, je vous baptise dans l’eau ; mais il viendra Quelqu’un de plus puissant que moi, et je ne suis pas digne de délier la courroie de ses sandales : C’est lui qui vous baptisera dans l’Esprit-Saint et dans le feu.

17 Le van est dans sa main, et il nettoiera son aire ; et il amassera le blé dans son grenier, mais il brûlera la paille dans un feu qui ne s’éteint point.

18 Il évangélisait le peuple, en lui adressant encore beaucoup d’autres exhortations.

19 Mais, comme il reprenait Hérode le tértrarque, au sujet d’Hérodiade, femme de son frère, et de toutes les mauvaises actions qu’il avait commises,

20 Hérode ajouta encore à tous ses crimes celui d’enfermer Jean en prison.

21 Or, il arriva que, tout le peuple recevant le baptême, Jésus ayant aussi été baptisé, comme il priait, le Ciel s’ouvrit,

22 et l’Esprit-Saint descendit sur lui sous une forme corporelle, comme une colombe ; et une voix se fit entendre du Ciel : Tu es mon Fils bien-aimé ; en toi je me suis complu.

23 Or Jésus avait environ trente ans lorsqu’il commença son ministère, étant, comme on le croyait, fils de Joseph, qui le fut d’Héli, qui le fut de Mathat,

24 qui le fut de Lévi, qui le fut de Melchi, qui le fut de Janné, qui le fut de Joseph,

25 qui le fut de Mathathias, qui le fut d’Amos, qui le fut de Nahum, qui le fut d’Hesli, qui le fut de Naggé,

26 qui le fut de Mahath, qui le fut de Mathathias, qui le fut de Séméi, qui le fut de Joseph, qui le fut de Juda ;

27 qui le fut de Joanna, qui le fut de Résa, qui le fut de Zorobabel, qui le fut de Salathiel, qui le fut de Néri,

28 qui le fut de Melchi, qui le fut d’Addi, qui le fut de Cosan, qui le fut d’Elmadan, qui le fut de Her,

29 qui le fut de Jésus, qui le fut d’Éliézer, qui le fut de Jorim, qui le fut de Mathat, qui le fut de Lévi,

30 qui le fut de Siméon, qui le fut de Juda, qui le fut de Joseph, qui le fut de Jona, qui le fut d’Éliakim,

31 qui le fut de Méléa, qui le fut de Menna, qui le fut de Mathatha, qui le fut de Nathan, qui le fut de David,

32 qui le fut de Jessé, qui le fut d’Obed, qui le fut de Booz, qui le fut de Salmon, qui le fut de Naasson,

33 qui le fut d’Aminadab, qui le fut d’Aram, qui le fut d’Esron, qui le fut de Pharès, qui le fut de Juda,

34 qui le fut de Jacob, qui le fut d’Isaac, qui le fut d’Abraham, qui le fut de Tharé, qui le fut de Nachor,

35 qui le fut de Sarug, qui le fut de Ragaü, qui le fut de Phaleg, qui le fut d’Héber, qui le fut de Salé,

36 qui le fut de Caïnan, qui le fut d’Arphaxad, qui le fut de Sem, qui le fut de Noé, qui le fut de Lamech,

37 qui le fut de Mathusalé, qui le fut d’Hénoch, qui le fut de Jared, qui le fut de Malaléel, qui le fut de Caïnan,

38 qui le fut d’Hénos, qui le fut de Seth, qui le fut d’Adam, qui le fut de Dieu.

CHAPITRE IV

01 Or Jésus, plein de l’Esprit-Saint, revint du Jourdain, et il fut poussé par l’Esprit dans le désert

02 pendant quarante jours, et il fut tenté par le diable. Et il ne mangea rien durant ces jours-là, et lorsqu’ils furent écoulés, il eut faim.

03 Alors le diable lui dit : Si vous êtes le Fils de Dieu, dites à cette pierre qu’elle devienne du pain.

04 Jésus lui répondit : Il est écrit : L’homme ne vit pas seulement de pain, mais de toute parole de Dieu.

05 Et le diable le conduisit sur une haute montagne, et lui montra en un instant tous les royaumes de la terre ;

06 puis il lui dit : Je vous donnerai toute cette puissance et la gloire de ces royaumes ; car ils m’ont été livrés, et je les donne à qui je veux.

07 Si donc vous Vous prosternez devant moi, toutes ces choses seront à vous.

08 Jésus lui répondit : Il est écrit : Tu adoreras le Seigneur ton Dieu, et tu le serviras lui seul.

09 Et il le conduisit à Jérusalem, et le plaça sur le pinacle du temple ; puis il lui dit : Si vous êtes le Fils de Dieu, jetez-vous d’ici en bas.

10 Car il est écrit : Il a donné des ordres à ses Anges à ton sujet, afin qu’ils te gardent,

11 et ils te porteront dans leurs mains, de peur que tu ne heurtes ton pied contre une pierre.

12 Jésus lui répondit : Il a été dit : Tu ne tenteras pas le Seigneur ton Dieu.

13 Après avoir achevé toutes ces tentations, le diable s’éloigna de lui pour un temps.

14 Alors Jésus retourna en Galilée par la vertu de l’Esprit, et sa renommée se répandit dans tout le pays.

15 Et il enseignait dans leurs synagogues, et il était glorifié par tous.

16 Il vint à Nazareth, où il avait été élevé ; et il entra selon sa coutume, le jour du sabbat, dans la synagogue, et il se leva pour lire.

17 On lui donna le livre du prophète Isaïe. Et ayant déroulé le livre, il trouva l’endroit où il était écrit :

18 L’Esprit du Seigneur est sur moi ; c’est pourquoi il m’a sacré par son onction ; il m’a envoyé évangéliser les pauvres, guérir ceux qui ont le cœur broyé,

19 annoncer aux captifs la délivrance, et aux aveugles le recouvrement de la vue, mettre en liberté ceux qui sont brisés sous les fers, publier l’année favorable du Seigneur et le jour de la rétribution.

20 Ayant replié le livre, il le rendit au ministre, et s’assit. Et tous, dans le synagogue, avaient les yeux fixés sur lui.

21 Et il commença à leur dire : Aujourd’hui, cette parole de l’Écriture que vous venez d’entendre est accomplie.

22 Et tous lui rendaient témoignage, et ils admiraient les paroles de grâce qui sortaient de sa bouche, et ils disaient : N’est-ce pas là le fils de Joseph ?

23 Alors il leur dit : Sans doute, vous m’appliquerez ce proverbe : Médecin, guéris-toi toi-même ; les grandes choses faites à Capharnaüm, dont nous avons entendu parler, faites-les également ici, dans votre pays.

24 Et il ajouta : En vérité, je vous le dis, aucun prophète n’est bien reçu dans sa patrie.

25 En vérité, je vous le dis, il y avait beaucoup de veuves en Israël au temps d’Élie, lorsque le ciel fut fermé pendant trois ans et six mois, et qu’il y eut une grande famine dans tout le pays ;

26 et cependant, Élie ne fut envoyé à aucune d’elles, mais à une femme veuve de Sarepta, dans le pays de Sidon.

27 Il y avait aussi beaucoup de lépreux en Israël au temps du prophète Élisée ; et aucun d’eux ne fut guéri, si ce n’est Naaman, le Syrien.

28 Ils furent tous remplis de colère, dans la synagogue, en entendant ces paroles.

29 Et se levant, ils le chassèrent hors de la ville, et ils le menèrent jusqu’au sommet de la montagne sur laquelle leur ville était bâtie, pour le précipiter en bas.

30 Mais lui, passant au milieu d’eux, s’en alla.

31 Et il descendit à Capharnaüm, ville de Galilée, et là il les enseignait les jours de sabbat.

32 Et ils étaient frappés de sa doctrine, car il parlait avec autorité.

33 Il y avait dans la synagogue un homme possédé d’un démon impur, qui cria d’une voix forte,

34 en disant : Laissez-nous ; qu’y a-t-il de commun entre nous et vous, Jésus de Nazareth ? Êtes-vous venu pour nous perdre ? Je sais qui vous êtes : le Saint de Dieu.

35 Mais Jésus le menaça, en disant : Tais-toi, et sors de cet homme. Et le démon, l’ayant jeté à terre au milieu de l’assemblée, sortit de lui, sans lui faire aucun mal.

36 Et l’épouvante les saisit tous, et ils se parlaient l’un à l’autre, en disant : Quelle est cette parole ? Il commande avec autorité et avec puissance aux esprits impurs, et ils sortent.

37 Et sa renommée se répandit de tous côtés dans le pays.

38 Étant sorti de la synagogue, Jésus entra dans la maison de Simon. Or la belle-mère de Simon était retenue par une forte fièvre ; et ils le prièrent pour elle.

39 Alors, debout auprès d’elle, il commanda à la fièvre, et la fièvre la quitta. Et se levant aussitôt, elle les servait.

40 Lorsque le soleil fut couché, tous ceux qui avaient des malades atteints de diverses maladies les lui amenaient. Et lui, imposant les mains sur chacun d’eux, les guérissait.

41 Et les démons sortaient d’un grand nombre, criant et disant : Vous êtes le Fils de Dieu. Mais il les menaçait, et il ne leur permettait pas de dire qu’ils savaient qu’il était le Christ.

42 Lorsqu’il fut jour, il sortit et alla dans un lieu désert ; et les foules le cherchaient, et elles vinrent jusqu’à lui, et elles voulaient le retenir, de peur qu’il ne les quittât.

43 Il leur dit : Il faut que j’annonce aussi aux autres villes la bonne nouvelle du royaume de Dieu ; car c’est pour cela que j’ai été envoyé.

44 Et il prêchait dans les synagogues de Galilée.

CHAPITRE V

01 Or il arriva, tandis que les foules se précipitaient sur lui pour entendre la parole de Dieu, qu’il était lui-même au bord du lac de Génésareth.

02 Et il vit deux barques arrêtées au bord du lac ; les pêcheurs étaient descendus, et lavaient leurs filets.

03 Et montant dans l’une de ces barques, qui appartenait à Simon, il le pria de s’éloigner un peu de la terre ; et s’étant assis, il enseignait les foules de dessus la barque.

04 Lorsqu’il eut cessé de parler, il dit à Simon : Pousse au large, et jetez vos filets pour pêcher.

05 Simon, lui répondant, dit : Maître, nous avons travaillé toute la nuit sans rien prendre ; mais, sur votre parole, je jetterai le filet.

06 Lorsqu’ils l’eurent fait, ils prirent une si grande quantité de poissons, que leur filet se rompait.

07 Et ils firent signe à leurs compagnons, qui étaient dans l’autre barque, de venir les aider. Ils vinrent, et ils remplirent les deux barques, au point qu’elles étaient presque submergées.

08 Quand Simon Pierre vit cela, il tomba aux pieds de Jésus, en disant : Seigneur, retirez-vous de moi, car je suis un pécheur.

09 Car l’épouvante l’avait saisi, et aussi tous ceux qui étaient avec lui, à cause de la pêche des poissons qu’ils avaient faite ;

10 et de même Jacques et Jean, fils de Zébédée, qui étaient compagnons de Simon. Alors Jésus dit à Simon : Ne crains point ; désormais ce sont des hommes que tu prendras.

11 Et ayant ramené les barques à terre, ils quittèrent tout, et le suivirent.

12 Et comme il était dans une des villes, voici qu’un homme couvert de lèpre, voyant Jésus, se prosterna la face contre terre, et le pria, en disant : Seigneur, si vous voulez, vous pouvez me guérir.

13 Jésus, êtendant la main, le toucha et dit : Je le veux, sois guéri. Et, au même instant, la lèpre le quitta.

14 Et il lui ordonna de n’en parler à personne : Mais, dit-il, va, montre-toi au prêtre, et offre pour ta guérison ce que Moïse a prescrit, afin que cela leur serve de témoignage.

15 Cependant, sa renommée se répandait de plus en plus, et des foules nombreuses venaient pour l’entendre, et pour être guéries de leurs maladies.

16 Mais lui, il se retirait dans le désert et priait.

17 Il arriva qu’un jour il était assis et enseignait. Et des pharisiens et des docteurs de la loi, qui étaient venus de tous les villages de la Galilée, et de la Judée, et de Jérusalem, étaient assis auprès de lui ; et la puissance du Seigneur agissait pour opérer des guérisons.

18 Et voici que des gens, portant sur un lit un homme qui était paralytique, cherchaient à le faire entrer et à le déposer devant Jésus.

19 Mais, ne trouvant point par où le faire entrer, à cause de la foule, ils montèrent sur le toit, et, par les tuiles, ils le descendirent avec le lit au milieu de l’assemblée, devant Jésus.

20 Dès qu’il vit leur foi, il dit : Homme, tes péchés te sont remis.

21 Alors, les scribes et les pharisiens se mirent à penser et à dire en eux-mêmes : Quel est Celui-ci, qui profère des blasphèmes ? Qui peut remettre les péchés, si ce n’est Dieu seul ?

22 Mais Jésus, connaissant leurs pensées, prit la parole et leur dit : Que pensez-vous dans vos cœurs ?

23 Lequel est le plus facile, de dire : Tes péchés te sont remis ; ou de dire : Lève-toi et marche ?

24 Or, afin que vous sachiez que le Fils de l’homme a sur la terre le pouvoir de remettre les péchés : Je te l’ordonne, dit-il au paralytique ; lève-toi, prends ton lit et va dans ta maison.

25 Et aussitôt, se levant devant eux, il prit le lit sur lequel il était couché, et s’en alla dans sa maison, glorifiant Dieu.

26 Et la stupeur les saisit tous, et ils glorifiaient Dieu. Et ils furent remplis de crainte, et ils disaient : Nous avons vu aujourd’hui des choses prodigieuses.

27 Après cela, Jêsus sortit, et vit un publicain, nommé Lévi, assis au bureau des impôts. Et il lui dit : Suis-moi.

28 Et laissant tout, il se leva et le suivit.

29 Lévi lui fit un grand festin dans sa maison, et il y avait une foule nombreuse de publicains et d’autres personnes qui étaient à table avec eux.

30 Mais les pharisiens et leurs scribes murmuraient, et disaient à ses disciples : Pourquoi mangez-vous et buvez-vous avec les publicains et les pécheurs ?

31 Et Jésus, prenant la parole, leur dit : Ce ne sont pas ceux qui se portent bien qui ont besoin du médecin, mais les malades.

32 Je ne suis pas venu appeler les justes, mais les pécheurs, à la pénitence.

33 Alors ils lui dirent : Pourquoi les disciples de Jean font-ils souvent des jeûnes et des prières, de même ceux des pharisiens, tandis que les Vôtres mangent et boivent ?

34 Il leur répondit : Pouvez-vous faire jeûner les amis de l’Époux, pendant que l’Époux est avec eux ?

35 Mais viendront des jours où l’Époux leur sera enlevé, et alors ils jeûneront en ces jours-là.

36 Il leur proposa aussi cette comparaison : Personne ne met une piéce d’un vêtement neuf à un vieux vêtement ; autrement on déchire le neuf, et la pièce du vêtement neuf ne convient point au vieux vêtement.

37 Et personne ne met du vin nouveau dans de vieilles outres ; autrement le vin nouveau rompra les outres, et il se répandra, et les outres seront perdues.

38 Mais il faut mettre le vin nouveau dans des outres neuves, et ainsi les deux se conservent.

39 Et personne, buvant du vin vieux, n’en veut aussitôt du nouveau ; car il dit : Le vieux est meilleur.

CHAPITRE VI

01 Or, un jour de sabbat appelé second-premier, il arriva que, comme il passait le long des blés, ses disciples arrachaient des épis, et les mangeaient, après les avoir froissés dans leurs mains.

02 Et quelques-uns des pharisiens leur disaient : Pourquoi faites-vous ce qui n’est pas permis aux jours de sabbat ?

03 Et Jésus leur répondit : N’avez-vous pas lu ce que fit David, lorsqu’il eut faim lui et ceux qui l’accompagnaient ;

04 comment il entra dans la maison de Dieu, et prit les pains de proposition, en mangea, et en donna à ceux qui étaient avec lui, quoiqu’il ne soit permis qu’aux seuls prêtres d’en manger ?

05 Et il leur disait : Le Fils de l’homme est Maître même du sabbat.

06 Il arriva, un autre jour de sabbat, qu’il entra dans la synagogue et qu’il enseignait ; et il y avait là un homme dont la main droite était desséchée.

07 Or les scribes et les pharisiens l’observaient, pour voir s’il ferait une guérison le jour du sabbat, afin de trouver de quoi l’accuser.

08 Mais lui, il connaissait leurs pensées, et il dit à l’homme qui avait la main desséchée : Lève-toi, et tiens-toi là au milieu. Et se levant, il se tint debout.

09 Alors Jésus leur dit : Je vous demande s’il est permis, les jours de sabbat, de faire du bien ou de faire du mal, de sauver la vie ou de l’ôter ?

10 Et ayant promené ses regards sur eux tous, il dit à l’homme : Étends ta main. Il l’étendit, et sa main fut guérie.

11 Mais eux, remplis de démence, s’entretenaient ensemble de ce qu’ils feraient à Jésus.

12 Or il arriva qu’en ces jours-là il s’en alla sur une montagne pour prier, et il passa toute la nuit à prier Dieu.

13 Et quand le jour fut venu, il appela ses disciples ; et il en choisit douze d’entre eux, qu’il nomma apôtres :

14 Simon auquel il donna le surnom de Pierre, et André son frère, Jacques et Jean, Philippe et Barthélemy,

15 Matthieu et Thomas, Jacques fils d’Alphée, et Simon appelé le Zélote,

16 Jude frère de Jacques, et Judas Iscariote, qui fut le traître.

17 Et descendant avec eux, il s’arrêta dans une plaine, avec la troupe de ses disciples et une grande multitude de peuple de toute la Judée, et de Jérusalem, et de la contrée maritime, et de Tyr, et de Sidon ;

18 ils étaient venus pour l’entendre et pour être guéris de leurs maladies. Et ceux qui étaient tourmentés par des esprits impurs étaient guéris.

19 Et toute la foule cherchait à le toucher, parce qu’une vertu sortait de lui et les guérissait tous.

20 Et lui, levant les yeux sur ses disciples, disait : Bienheureux, vous qui êtes pauvres, parce que le royaume de Dieu est à vous.

21 Bienheureux, vous qui avez faim maintenant, parce que vous serez rassasiés. Bienheureux, vous qui pleurez maintenant, parce que vous rirez.

22 Bienheurex serez-vous lorsque les hommes vous haïront, et vous repousseront, et vous outrageront, et lorsqu’ils rejetteront votre nom comme infâme, à cause du Fils de l’homme.

23 Réjouissez-vous en ce jour-là et soyez dans l’allégresse, parce que votre récompense est grande dans le Ciel ; car c’est ainsi que leurs pères traitaient les prophètes.

24 Mais malheur à vous, riches, parce que vous avez votre consolation.

25 Malheur à vous qui êtes rassasiés, parce que vous aurez faim. Malheur à vous qui riez maintenant, parce que vous serez dans le deuil et dans les larmes.

26 Malheur à vous lorsque les hommes diront du bien de vous, car c’est ainsi que leurs pères traitaient les faux prophètes.

27 Mais à vous qui m’écoutez, je dis : Aimez vos ennemis, faites du bien à ceux qui vous haïssent.

28 Bénissez ceux qui vous maudissent, et priez pour ceux qui vous calomnient.

29 Et à celui qui te frappe sur une joue, présente encore l’autre ; et celui qui te prend ton manteau, ne l’empêche pas de prendre aussi ta tunique.

30 Donne à quiconque te demande, et ne redemande pas ton bien à celui qui s’en empare.

31 Et ce que vous voulez que les hommes vous fassent, faites-le-leur vous aussi, pareillement.

32 Si vous aimez ceux qui vous aiment, quel gré vous en saura-t-on ? car les pécheurs aussi aiment ceux qui les aiment.

33 Et si vous faites du bien à ceux qui vous en font, quel gré vous en saura-t-on ? car les pécheurs aussi font cela.

34 Et si vous prêtez à ceux de qui vous espérez recevoir, quel gré vous en saura-t-on ? car les pécheurs aussi prêtent aux pécheurs, afin de recevoir la pareille.

35 Mais vous, aimez vos ennemis, faites du bien, et donnez beaucoup sans en rien esperer, et votre récompense sera grande, et vous serez les fils du Très-Haut, car il est bon pour les ingrats et les méchants.

36 Soyez donc miséricordieux, comme votre Père est miséricordieux.

37 Ne jugez point, et vous ne serez pas jugés ; ne condamnez point, et vous ne serez pas condamnés ; pardonnez, et on vous pardonnera.

38 Donnez, et on vous donnera : on versera dans votre sein une bonne mesure, pressée, et secouée, et qui débordera. Car la même mesure avec laquelle vous aurez mesuré servira de mesure pour vous.

39 Il leur proposait aussi cette comparaison : Est-ce qu’un aveugle peut conduire un aveugle ? Ne tomberont-ils pas tous deux dans la fosse ?

40 Le disciple n’est pas au-dessus du maître ; mais tout disciple sera parfait, s’il est comme son maître.

41 Pourquoi vois-tu le fétu dans l’œil de ton frère, sans apercevoir la poutre qui est dans ton œil ?

42 Ou comment peux-tu dire à ton frère : Frère, laisse-moi ôter le fétu qui est dans ton œil, toi qui ne vois pas la poutre qui est dans le tien ? Hypocrite, ôte d’abord la poutre qui est dans ton œil, et ensuite tu verras comment tu pourras ôter le fétu de l’œil de ton frère.

43 Car un arbre n’est pas bon, s’il produit de mauvais fruits, et un arbre n’est pas mauvais, s’il produit de bons fruits.

44 Car chaque arbre se connaît à son fruit. On ne cueille point de figues sur les épines, et on ne vendange pas le raisin sur des ronces.

45 L’homme bon tire de bonnes choses du bon trésor de son cœur, et l’homme mauvais tire de mauvaises choses de son mauvais trésor ; car la bouche parle de l’abondance du cœur.

46 Pourquoi m’appelez-vous Seigneur ! Seigneur ! et ne faites-vous pas ce que je vous dis ?

47 Quiconque vient à moi, et écoute mes paroles, et les met en pratique, je vous montrerai à qui il ressemble.

48 Il ressemble à un homme qui, bâtissant une maison, a creusé bien avant, et a posé le fondement sur la pierre ; l’inondation étant survenue, le torrent s’est précipité sur cette maison et n’a pu l’ébranler, parce qu’elle était fondée sur la pierre.

49 Mais celui qui écoute et ne met pas en pratique, ressemble à un homme qui a bâti sa maison sur la terre, sans fondement ; le torrent s’est précipité sur elle, et aussitôt elle est tombée, et la ruine de cette maison a été grande.

CHAPITRE VII

01 Lorsqu’il eut achevé de faire entendre au peuple toutes ces paroles, il entra dans Capharnaüm.

02 Or un centurion avait un serviteur malade et sur le point de mourir, qui lui était très cher.

03 Et ayant entendu parler de Jésus, il lui envoya quelques anciens des Juifs, le priant de venir et de guérir son serviteur.

04 Ceux-ci, étant venus auprès de Jésus, le priaient avec instance, en lui disant : Il mérite que vous lui accordiez cela ;

05 car il aime notre nation, et il nous a lui-même bâti une synagogue.

06 Et Jésus allait avec eux. Et comme il n’était plus guère éloigné de la maison, le centurion lui envoya de ses amis, pour lui dire : Seigneur, ne prenez pas tant de peine, car je ne suis pas digne que vous entriez sous mon toit.

07 C’est pour cela que je ne me suis pas cru digne de venir moi-même auprès de vous ; mais dites un mot, et mon serviteur sera guéri.

08 Car moi, qui suis un homme soumis à des chefs, j’ai sous moi des soldats ; et je dis à l’un : Va, et il va ; et à l’autre : Viens, et il vient ; et à mon serviteur : Fais ceci, et il le fait.

09 Ayant entendu ces paroles, Jésus fut dans l’admiration ; et se tournant vers les foules qui le suivaient, il dit : En vérité, je vous le dis, même en Israël je n’ai pas trouvé une aussi grande foi.

10 De retour à la maison, ceux que le centurion avait envoyés trouvèrent guéri le serviteur qui avait été malade.

11 Il arriva ensuite que Jésus allait dans une ville appelée Naïm ; et ses disciples allaient avec lui, ainsi qu’une foule nombreuse.

12 Et comme il approchait de la porte de la ville, voici qu’on emportait un mort, fils unique de sa mère, et celle-ci était veuve ; et il y avait avec elle beaucoup de personnes de la ville.

13 Lorsque le Seigneur l’eut vue, touché de compassion pour elle, il lui dit : Ne pleure point.

14 Puis il s’approcha, et toucha le cercueil. Ceux qui le portaient s’arrêtèrent. Et il dit : Jeune homme, je te l’ordonne, lève-toi.

15 Et le mort se mit sur son séant, et commença à parler. Et Jésus le rendit à sa mère.

16 Tous furent saisis de crainte, et ils glorifiaient Dieu, en disant : Un grand prophète a surgi parmi nous, et Dieu a visité son peuple.

17 Et le bruit de ce miracle se répandit dans toute la Judée, et dans tout le pays d’alentour.

18 Les disciples de Jean lui rapportèrent toutes ces choses.

19 Et Jean appela deux de ses disciples, et les envoya vers Jésus, pour lui dire : Êtes-vous Celui qui doit venir, ou devons-nous en attendre un autre ?

20 Ces hommes, étant venus auprès de Jésus, lui dirent : Jean-Baptiste nous a envoyés vers vous, pour vous dire : Êtes-vous Celui qui doit venir, ou devons-nous en attendre un autre ?

21 À cette heure même, il guérit beaucoup de personnes qui avaient des maladies, et des plaies, et des esprits mauvais, et il rendit la vue à de nombreux aveugles.

22 Puis, leur répondant, il dit : Allez, et rapportez à Jean ce que vous avez entendu et ce que vous avez vu : les aveugles voient, les boiteux marchent, les lépreux sont guéris, les sourds entendent, les morts ressuscitent, l’Évangile est annoncé aux pauvres ;

23 et bienheureux est celui qui ne sera pas scandalisé en moi.

24 Lorsque les envoyés de Jean furent partis, il se mit à dire aux foules, au sujet de Jean : Qu’êtes-vous allés voir dans le désert ? Un roseau agité par le vent ?

25 Mais qu’êtes-vous allés voir ? Un homme vêtu avec mollesse ? Ceux qui portent des vêtements précieux et qui vivent dans les délices sont dans les maisons des rois.

26 Qu’êtes-vous donc allés voir ? Un prophète ? Oui, vous dis-je, et plus qu’un prophète.

27 C’est de lui qu’il est écrit : Voici que j’envoie mon ange devant ta face, et il préparera ton chemin devant toi.

28 Car, je vous le dis, parmi ceux qui sont nés des femmes, nul n’est plus grand prophète que Jean-Baptiste. Mais celui qui est le plus petit dans le royaume de Dieu est plus grand que lui.

29 Tout le peuple qui l’a entendu, et les publicains, ont justifié Dieu, en se faisant baptiser du baptême de Jean.

30 Mais les pharisiens et les docteurs de la loi ont méprisé le dessein de Dieu à leur égard, en ne se faisant pas baptiser par Jean.

31 Le Seigneur ajouta : À qui donc comparerai-je les hommes de cette génération, et à qui sont-ils semblables ?

32 Ils sont semblables à des enfants assis sur la place publique, et qui, se parlant les uns aux autres, disent : Nous vous avons joué de la flûte, et vous n’avez pas dansé ; nous avons chanté des airs lugubres, et vous n’avez pas pleuré.

33 Car Jean-baptiste est venu, ne mangeant pas de pain, et ne buvant pas de vin ; et vous dites : Il est possédé du démon.

34 Le Fils de l’homme est venu, mangeant et buvant ; et vous dites : Voici un homme de bonne chère et un buveur de vin, un ami des publicains et des pécheurs.

35 Mais la sagesse a été justifiée par tous ses enfants.

36 Or un pharisien pria Jésus de manger avec lui. Et étant entré dans la maison du pharisien, il se mit à table.

37 Et voici qu’une femme, qui était une pécheresse dans la ville, ayant su qu’il était à table dans la maison du pharisien, apporta un vase d’albâtre rempli de parfum ;

38 et se tenant derrière lui, à ses pieds, elle se mit à arroser ses pieds de ses larmes, et elle les essuyait avec les cheveux de sa tête, et elle baisait ses pieds et les oignait de parfum.

39 Voyant cela, le pharisien qui l’avait invité dit en lui-même : Si cet homme était prophète, il saurait certainement qui et de quelle espèce est la femme qui le touche ; car c’est une pécheresse.

40 Et Jésus, prenant la parole, lui dit : Simon, j’ai quelque chose à te dire. Il répondit : Maître, dites.

41 Un créancier avait deux débiteurs : l’un devait cinq cents deniers, et l’autre cinquante.

42 Comme ils n’avaient pas de quoi les rendre, il leur remit à tous deux leur dette. Lequel donc l’aimera davantage ?

43 Simon répondit : Je pense que c’est celui auquel il a remis davantage. Jésus lui dit : Tu as bien jugé.

44 Et se tournant vers la femme, il dit à Simon : Tu vois là cette femme ? Je suis entré dans ta maison : tu ne m’as pas donné d’eau pour mes pieds ; mais elle a arrosé mes pieds des ses larmes, et elle les a essuyé avec ses cheveux.

45 Tu ne m’as pas donné de baiser ; mais elle, depuis qu’elle est entrée, n’a pas cessé de baiser mes pieds.

46 Tu n’as pas oint ma tête d’huile ; mais elle, elle a oint mes pieds de parfum.

47 C’est pourquoi, je te le dis, beaucoup de péchés lui sont remis, parce qu’elle a beaucoup aimé. Mais celui à qui on remet moins, aime moins.

48 Alors il dit à cette femme : Tes péchés te sont remis.

49 Et ceux qui étaient à table avec lui commencèrent à dire en eux-mêmes : Quel est Celui-ci, qui remet même les péchés ?

50 Et il dit à la femme : Ta foi t’a sauvée ; va en paix.

CHAPITRE VIII

01 Il arriva ensuite que Jésus parcourait les villes et les villages, prêchant et annonçant l’Évangile du royaume de Dieu. Et les douze étaient avec lui,

02 comme aussi quelques femmes, qui avaient été guéries d’esprits malins et de maladies : Marie, appelée Madeleine, de laquelle sept démons étaient sortis ;

03 Jeanne, femme de Chusa, intendant d’Hérode, et Suzanne, et beaucoup d’autres, qui l’assistaient de leurs biens.

04 Or, comme une grande foule s’était assemblée, et qu’on accourait des villes auprès de lui, il dit en parabole :

05 Celui qui sème alla semer sa semence. Et tandis qu’il semait, une partie tomba le long du chemin ; et elle fut foulée aux pieds, et les oiseaux du ciel la mangèrent.

06 Une autre partie tomba sur la pierre ; et ayant levé, elle sécha, parce qu’elle n’avait pas d’humidité.

07 Une autre tomba au milieu des épines ; et les épines, croissant avec elle, l’étouffèrent.

08 Une autre partie tomba dans une bonne terre, et, ayant levé, elle porta du fruit au centuple. En disant cela, il criait : Que celui-là entende, qui a des oreilles pour entendre.

09 Ses disciples lui demandèrent ensuite ce que signifiait cette parabole.

10 Il leur dit : À vous il a été donné de connaître le mystère du royaume de Dieu ; mais aux autres il n’est proposé qu’en paraboles, afin que, regardant, ils ne voient point, et qu’entendant, ils ne comprennent point.

11 Voici le sens de cette parabole. La semence, c’est la parole de Dieu.

12 Ceux qui sont le long du chemin sont ceux qui écoutent ; ensuite le diable vient, et enlève de leur cœur la parole, de peur qu’ils ne croient et ne soient sauvées.

13 Ceux qui sont sur la pierre sont ceux qui, entendant la parole, la reçoivent avec joie ; mais ils n’ont pas de racines : ils croient pour un temps, et au moment de la tentation ils se retirent.

14 Ce qui tombe parmi les épines, ce sont ceux qui ont écouté la parole, et qui s’en vont et sont étouffés par les sollicitudes, les richesses et les plaisirs de la vie, et ils ne portent pas de fruit.

15 Ce qui tombe dans la bonne terre, ce sont ceux qui, ayant écouté la parole avec un cœur bon et excellent, la retiennent, et portent du fruit par la patience.

16 Personne, après avoir allumé une lampe, ne la couvre d’un vase ou ne la met sous un lit ; mais il la met sur un candélabre, afin que ceux qui entrent voient la lumière.

17 Car il n’y a rien de caché qui ne soit manifesté, ni rien de secret qui ne soit connu et ne vienne au grand jour.

18 Prenez donc garde à la manière dont vous écoutez. Car à celui qui a, on donnera ; et à celui qui n’a pas, on ôtera même ce qu’il croit avoir.

19 Cependant, sa mère et ses frères vinrent auprès de lui, et ils ne pouvaient l’aborder, à cause de la foule.

20 On l’en avertit : Votre mère et vos frères sont dehors et veulent vous voir.

21 Et répondant, il leur dit : Ma mère et mes frères, ce sont ceux qui écoutent la parole de Dieu, et qui la pratiquent.

22 Or il arriva qu’un de ces jours, il monta sur une barque avec ses disciples ; et il leur dit : Passons de l’autre côté du lac. Et ils partirent.

23 Pendant qu’ils naviguaient, il s’endormit ; et un tourbillon de vent fondit sur le lac, et la barque se remplissait d’eau, et ils étaient en péril.

24 S’approchant donc, ils l’éveillèrent, en disant : Maître, nous périssons. Mais lui, s’étant levé, menaça le vent et les flots agités ; et ils s’apaisèrent, et le calme se fit.

25 Alors il leur dit : Où est votre foi ? Mais eux, remplis de crainte et d’admiration, se disaient l’un à l’autre : Quel est donc Celui-ci, qui commande aux vents et à la mer, et ils lui obéissent ?

26 Ils abordèrent dans le pays des Géraséniens, qui est en face de la Galilée.

27 Et lorsque Jésus fut descendu à terre, il vint au-devant de lui un homme qui était possédé du démon depuis longtemps déjà, et qui ne portait pas de vêtement, et qui ne demeurait pas dans une maison, mais dans les sépulcres.

28 Dès qu’il eut vu Jésus, il se prosterna devant lui, et poussant un grand cri, il dit : Qu’y a-t-il entre vous et moi, Jésus, Fils du Dieu très haut ? Je vous en conjure, ne me tourmentez pas.

29 Car il commandait à l’esprit impur de sortir de cet homme. Il s’était, en effet, emparé de lui depuis longtemps, et quoiqu’on le gardât lié de chaînes et les fers aux pieds, il rompait ses liens, et était entraîné par le démon dans les déserts.

30 Jésus l’interrogea, en disant : Quel est ton nom ? Il répondit : Légion ; car de nombreux démons étaient entrés en lui.

31 Et ils le suppliaient de ne pas leur commander de s’en aller dans l’abîme.

32 Or il y avait là un grand troupeau de pourceaux, qui paissaient sur la montagne ; et les démons le suppliaient de leur permettre d’entrer dans ces pourceaux. Et il le leur permit.

33 Les démons sortirent donc de cet homme, et entrèrent dans les pourceaux ; et le troupeau alla se précipiter impétueusement dans le lac, et se noya.

34 Quand ceux qui les faisaient paître eurent vu ce qui était arrivé, ils s’enfuirent, et ils l’annoncèrent dans la ville et dans les campagnes.

35 Les habitants sortirent pour voir ce qui était arrivé, et ils vinrent auprès de Jésus ; et ils trouvèrent l’homme, de qui les démons étaient sortis, assis à ses pieds, vêtu, et plein de bons sens ; et ils furent saisis de crainte.

36 Ceux qui avaient vu ce qui s’était passé leur racontèrent comment il avait été délivré de la légion.

37 Alors tout le peuple du pays des Géraséniens pria Jésus de s’éloigner d’eux, car ils étaient saisis d’une grande crainte. Et lui, montant dans la barque, s’en retourna.

38 Et l’homme de qui les démons étaient sortis lui demandait de rester avec lui. Mais Jésus le renvoya, en disant :

39 Retourne dans ta maison, et raconte les grandes choses que Dieu t’a faites. Et il s’en alla par toute la ville, publiant les grandes choses que Jésus lui avait faites.

40 Or il arriva que Jésus, à son retour, fut reçu par la foule : car tous l’attendaient.

41 Et voici qu’un homme, nommé Jaïre, qui était chef de la synagogue, vint et se jeta aux pieds de Jésus, le suppliant d’entrer dans sa maison,

42 parce qu’il avait une fille unique, âgée d’environ douze ans, qui se mourait. Et il arriva qu’en y allant il était pressé par la foule.

43 Et une femme qui souffrait d’une perte de sang dupuis douze ans, et qui avait dépensé tout son bien en médecins, sans qu’aucun eût pu la guérir,

44 s’approcha par derrière, et toucha la frange de son vêtement ; et aussitôt sa perte de sang s’arrêta.

45 Et Jésus dit : Qui est-ce qui m’a touché ? Mais comme tous s’en défendaient, Pierre et ceux qui étaient avec lui répondirent : Maître, les foules vous pressent et vous accablent, et vous dites : Qui m’a touché ?

46 Et Jésus dit : Quelqu’un m’a touché, car j’ai connu qu’une vertu était sortie de moi.

47 Alors la femme, voyant qu’elle n’avait pu rester cachée, vint toute tremblante, et se jeta à ses pieds ; et elle déclara devant tout le peuple pour quel motif elle l’avait touché, et comment elle avait été guérie à l’instant.

48 Et Jésus lui dit : Ma fille, ta foi t’a sauvée ; va en paix.

49 Comme il parlait encore, quelqu’un vint dire au chef de synagogue : Ta fille est morte ; ne l’importune pas.

50 Mais Jésus, ayant entendu cette parole, dit au père de la jeune fille : Ne crains point ; crois seulement, et elle vivra.

51 Et lorsqu’il fut arrivé à la maison, il ne permit à personne d’entrer avec lui, si ce n’est à Pierre, à Jacques et à Jean, et au père et à la mère de la jeune fille.

52 Or, tous pleuraient et se lamentaient sur elle. Mais il dit : Ne pleurez pas ; la jeune fille n’est pas morte, mais elle dort.

53 Et ils se moquaient de lui, sachant qu’elle était morte.

54 Mais lui, la prenant par la main, s’écria, en disant : Jeune fille, lève-toi.

55 Et son esprit revint, et elle se leva aussitôt. Et il ordonna de lui donner à manger.

56 Ses parents furent remplis d’étonnement ; et il leur commanda de ne dire à personne ce qui était arrivé.

CHAPITRE IX

01 Jésus, ayant assemblé les douze Apôtres, leur donna puissance et autorité sur tous les démons, et le pouvoir de guérir les maladies.

02 Puis il les envoya prêcher le royaume de Dieu et guérir les malades.

03 Et il leur dit : Ne portez rien en route, ni bâton, ni sac, ni pain, ni argent, et n’ayez pas deux tuniques.

04 Dans quelque maison que vous soyez entrés, demeurez-y et n’en sortez pas.

05 Et lorsqu’on ne vous aura pas reçus, sortant de cette ville, secouez la poussière même de vos pieds, en témoignage contre eux.

06 Étant donc partis, ils parcouraient les villages, annonçant l’Évangile et guérissant partout.

07 Cependant, Hérode le tétrarque entendit parler de tout ce que faisait Jésus ; et il était perplexe, parce que les uns disaient :

08 Jean est ressuscité d’entre les morts ; les autres : Élie est apparu ; et d’autres : Un des anciens prophètes est ressuscité.

09 Et Hérode dit : J’ai décapité Jean ; mais quel est donc Celui-ci, de qui j’entends dire de telles choses ? Et il cherchait à le voir.

10 Les Apôtres, étant revenus, racontèrent à Jésus tout ce qu’ils avaient fait ; et les prenant avec lui, il se retira à l’écart dans un lieu désert, près de Bethsaïda.

11 Quand les foules l’eurent appris, elles le suivirent ; et il les accueillit, et il leur parlait du royaume de Dieu, et guérissait ceux qui avaient besoin d’être guéris.

12 Or, le jour commençait à baisser, et les douze, s’approchant, lui dirent : Renvoyez les foules, afin qu’elles aillent dans les villages et dans les campagnes d’alentour, pour se loger et trouver des vivres ; car nous sommes ici dans un lieu désert.

13 Mais il leur dit : Donnez-leur vous-mêmes à manger. Ils lui dirent : Nous n’avons que cinq pains et deux poissons ; à moins que nous n’allions nous-mêmes acheter des vivres pour toute cette foule.

14 Or il y avait là environ cinq mille hommes. Alors il dit à ses disciples : Faites-les asseoir par groupes de cinquante.

15 Ils firent ainsi, et les firent tous asseoir.

16 Alors Jésus, ayant pris les cinq pains et les deux poissons, leva les yeux au Ciel, et les bénit, les rompit, et les distribua à ses disciples, afin qu’ils les présentassent aux foules.

17 Ils mangèrent tous et furent rassasiés ; et on emporta douze corbeilles de morceaux qui étaient restés.

18 Il arriva, comme il priait à l’écart, ayant ses disciples avec lui, qu’il les interrogea, en disant : Les foules, qui disent-elles que je suis ?

19 Ils répondirent, en disant : Jean-Baptiste ; les autres, Élie ; les autres, qu’un des anciens prophètes est ressuscité.

20 Et il leur dit : Mais vous, qui dites-vous que je suis ? Simon-Pierre, prenant la parole, dit : Le Christ de Dieu.

21 Alors il leur défendit, avec de sévères recommandations, de dire cela à personne,

22 ajoutant : Il faut que le Fils de l’homme souffre beaucoup, qu’il soit rejeté par les anciens, par les princes des prêtres et par les scribes, qu’il soit mis à mort, et qu’il ressuscite le troisième jour.

23 Il disait aussi à tous : Si quelqu’un veut venir après moi, qu’il renonce à lui-même, et qu’il porte sa croix tous les jours, et qu’il me suive.

24 Car celui qui voudra sauver sa vie la perdra, et celui qui perdra sa vie à cause de moi la sauvera.

25 Et quel avantage aurait un homme à gagner le monde entier, s’il se perd lui-même et cause sa ruine ?

26 Car si quelqu’un rougit de moi et de mes paroles, le Fils de l’homme rougira de lui lorsqu’il viendra dans sa gloire, et dans celle du Père et des saints Anges.

27 Je vous le dis, en vérité, il en est quelques-uns, ici présents, qui ne goûteront pas la mort avant d’avoir vu le royaume de Dieu.

28 Or il arriva qu’environ huit jours après ces paroles, il prit avec lui Pierre, Jacques et Jean, et il monta sur une montagne pour prier.

29 Et pendant qu’il priait, l’aspect de son visage devint tout autre, et ses vêtements devinrent blancs et brillants.

30 Et voici que deux hommes s’entretenaient avec lui : c’étaient Moïse et Élie,

31 apparaissant avec gloire ; et ils parlaient de sa sortie du monde, qu’il devait accomplir à Jérusalem.

32 Cependant Pierre et ceux qui étaient avec lui étaient appesantis par le sommeil ; et, s’éveillant, ils virent sa gloire, et les deux hommes qui étaient avec lui.

33 Et il arriva qu’au moment où ceux-ci s’éloignaient de Jésus, Pierre lui dit : Maître, il est bon pour nous d’être ici ; faisons trois tentes, une pour vous, une pour Moïse et une pour Élie. Il ne savait pas ce qu’il disait.

34 Comme il parlait ainsi, une nuée apparut et les couvrit ; et ils furent effrayés lorsqu’ils entrèrent dans la nuée.

35 Et une voix sortit de la nuée, disant : Celui-ci est mon Fils bien-aimé ; écoutez-le.

36 Et pendant que la voix retentissait, Jésus se trouva seul. Et les disciples se turent, et ne dirent à personne, en ces jours-là, rien de ce qu’ils avaient vu.

37 Or il arriva, le jour suivant, comme ils descendaient de la montagne, qu’une foule nombreuse vint au-devant d’eux.

38 Et voici qu’un homme s’écria, du sein de la foule, et dit : Maître, je vous en supplie, jetez un regard sur mon fils, car c’est mon unique enfant.

39 Un esprit se saisit de lui, et aussi-tôt il pousse des cris ; il le renverse à terre, il l’agite en le faisant écumer, et il ne le quitte qu’à grand’peine, après l’avoir tout déchiré.

40 J’ai prié vos disciples de le chasser, et ils n’ont pas pu.

41 Alors Jésus, prenant la parole, dit : Ô race incrédule et perverse, jusques à quand serai-je avec vous et vous souffrirai-je ? Amène ici ton fils.

42 Et comme il approchait, le démon le jeta par terre et l’agita violemment.

43 Mais Jésus menaça l’esprit impur, et guérit l’enfant, et le rendit à son père.

44 Et tous étaient frappés de la grandeur de Dieu ; et comme tous étaient dans l’admiration de tout ce que faisait Jésus, il dit à ses disciples : Vous, mettez bien dans vos cœurs ces paroles : Le Fils de l’homme doit être livré entre les mains des hommes.

45 Mais ils ne comprenaient pas cette parole, et elle était voilée pour eux, de sorte qu’ils n’en avaient pas le sens ; et ils craignaient de l’interroger à ce sujet.

46 Or une pensée leur vint dans l’esprit : lequel d’entre eux était le plus grand.

47 Mais Jésus, voyant les pensées de leurs cœurs, prit un enfant et le plaça auprès de lui.

48 Puis il leur dit : Quiconque reçoit cet enfant en mon nom, me reçoit ; et quiconque me reçoit, reçoit Celui qui m’a envoyé. Car celui qui est le plus petit parmi vous tous, celui-là est le plus grand.

49 Alors Jean, prenant la parole, dit : Maître, nous avons vu un homme chasser les démons en votre nom, et nous l’en avons empêché, parce qu’il ne vous suit pas avec nous.

50 Et Jésus lui dit : Ne l’en empêchez point ; car celui qui n’est pas contre vous est pour vous.

51 Or il arriva, lorsque les jours où il devait être enlevé du monde approchaient, qu’il prit un visage assuré, pour aller à Jérusalem.

52 Et il envoya devant lui des messagers ; ceux-ci, étant partis, entrèrent dans une ville des Samaritains, pour lui préparer un logement.

53 Mais ils ne le reçurent point, parce que son aspect était celui d’un homme qui va à Jérusalem.

54 Ayant vu cela, ses disciples Jacques et Jean lui dirent : Seigneur, voulez-vous que nous commandions que le feu descende du ciel et les consume ?

55 Et se tournant vers eux, il les réprimanda, en disant : Vous ne savez pas de quel esprit vous êtes.

56 Le Fils de l’homme n’est pas venu pour perdre les âmes, mais pour les sauver. Et ils s’en allèrent dans un autre bourg.

57 Or il arriva, tandis qu’ils étaient en chemin, que quelqu’un lui dit : Je vous suivrai partout où vous irez.

58 Jésus lui répondit : Les renards ont des tanières, et les oiseaux du ciel des nids ; mais le Fils de l’homme n’a pas où reposer sa tête.

59 Il dit à un autre : Suis-moi. Mais celui-ci répondit : Seigneur, permettez-moi d’aller d’abord ensevelir mon père.

60 Et Jésus lui dit : Laisse les morts ensevelir leurs morts ; pour toi, va et annonce le royaume de Dieu.

61 Un autre dit : Seigneur, je vous suivrai ; mais permettez-moi d’abord de disposer de ce qui est dans ma maison.

62 Jésus lui dit : Quiconque met la main à la charrue et regarde en arriére, n’est pas propre au royaume de Dieu.

CHAPITRE X

01 Après cela, le Seigneur désigna encore soixante-douze autres disciples, et il les envoya devant lui, deux à deux, dans toutes les villes et tous les lieux où il devait aller lui-même.

02 Et il leur disait : La moisson est grande, mais les ouvriers sont peu nombreux. Priez donc le Maître de la moisson d’envoyer des ouvriers dans sa moisson.

03 Allez ; voici que je vous envoie comme des agneaux au milieu des loups.

04 Ne portez ni bourse, ni sac, ni chaussures, et ne saluez personne en chemin.

05 Dans quelque maison que vous entriez, dites d’abord : Paix à cette maison.

06 Et s’il s’y trouve un enfant de paix, votre paix reposera sur lui ; sinon, elle reviendra à vous.

07 Demeurez dans la même maison, mangeant et buvant de ce qu’il y aura chez eux ; car l’ouvrier est digne de son salaire. Ne passez pas de maison en maison.

08 Dans quelque ville que vous entriez, et où l’on vous recevra, mangez ce qui vous sera présenté.

09 Guérissez les malades qui s’y trouvent, et dites-leur : Le royaume de Dieu s’est approché de vous.

10 Et dans quelque ville que vous entriez, et où l’on ne vous recevra pas, sortez sur les places publiques, et dites :

11 La poussière même de votre ville, qui s’est attachée à nous, nous la secouons contre vous ; sachez cependant ceci, que le royaume de Dieu est proche.

12 Je vous le dis, en ce jour-là, il y aura moins de rigueur pour Sodome que pour cette ville.

13 Malheur à toi, Corozaïn ! malheur à toi, Bethsaïda ! car si les miracles qui ont été faits au milieu de vous avaient été faits dans Tyr et dans Sidon, depuis longtemps elles auraient fait pénitence, revêtues d’un sac et assises dans la cendre.

14 C’est pourquoi, au jugement, il y aura moins de rigueur pour Tyr et pour Sidon que pour vous.

15 Et toi, Capharnaüm, qui as été élevée jusqu’au Ciel, tu seras plongée jusque dans l’enfer.

16 Celui qui vous écoute, m’écoute ; celui qui vous méprise, me méprise. Et celui qui me méprise, méprise Celui qui m’a envoyé.

17 Or les soixante-douze revinrent avec joie, disant : Seigneur, les démons même nous sont soumis en votre nom.

18 Et il leur dit : Je voyais Satan tomber du Ciel comme la foudre.

19 Voici que je vous ai donné le pouvoir de fouler aux pieds les serpents, et les scorpions, et toute la puissance de l’ennemi ; et rien ne pourra vous nuire.

20 Cependant, ne vous réjouissez pas de ce que les esprits vous sont soumis ; mais réjouissez-vous de ce que vos noms sont écrits dans les Cieux.

21 En cette heure même, il tressaillit de joie dans l’Esprit-Saint, et dit : Je vous rends gloire, Père, Seigneur du ciel et de la terre, de ce que vous avez caché ces choses aux sages et aux prudents, et de ce que vous les avez révélées aux petits. Oui, Père, car il vous a plu ainsi.

22 Toutes choses m’ont été données par mon Père ; et nul ne sait qui est le Fils, si ce n’est le Pére ; ni qui est le Pére, si ce n’est le Fils, et celui à qui le Fils aura voulu le révéler.

23 Et se tournant vers ses disciples, il dit : Heureux les yeux qui voient ce que vous voyez.

24 Car je vous le dis, beaucoup de prophètes et de rois ont voulu voir ce que vous voyez, et ne l’ont pas vu ; et entendre ce que vous entendez, et ne l’ont pas entendu.

25 Et voici qu’un docteur de la loi se leva pour le tenter, et lui dit : Maître, que dois-je faire pour posséder la vie éternelle ?

26 Et Jêsus lui dit : Qu’y a-t-il d’écrit dans la loi ? qu’y lis-tu ?

27 Il répondit : Tu aimeras le Seigneur ton Dieu de tout ton cœur, et de toute ton âme, et de toutes tes forces, et de tout ton esprit ; et ton prochain comme toi-même.

28 Jésus lui dit : Tu as bien répondu ; fais cela, et tu vivras.

29 Mais lui, voulant se justifier, dit à Jésus : Et qui est mon prochain ?

30 Alors Jésus, prenant la parole, dit : Un homme descendait de Jérusalem à Jéricho, et il tomba au milieu des voleurs, qui le dépouillèrent, et, après l’avoir couvert de blessures, s’en allèrent, le laissant à demi mort.

31 Or il arriva qu’un prêtre descendait par le même chemin ; et l’ayant vu, il passa outre.

32 Pareillement, un lévite, qui se trouvait en cet endroit, le vit et passa outre.

33 Mais un Samaritain, qui était en voyage, vint près de lui, et, le voyant, fut touché de compassion.

34 Et s’étant approché, il banda ses plaies, et y versa de l’huile et du vin ; puis, le plaçant sur sa monture, il le conduisit dans une hôtellerie et prit soin de lui.

35 Le lendemain, il tira deux deniers, et les donna à l’hôtelier, et dit : Aie soin de lui ; et tout ce que tu dépenseras de plus, je te le rendrai à mon retour.

36 Lequel de ces trois te semble avoir été le prochain de celui qui était tombé entre les mains des voleurs ?

37 Le docteur répondit : Celui qui a exercé la miséricorde envers lui. Et Jésus lui dit : Va, et fais de même.

38 Or il arriva, tandis qu’ils étaient en chemin, qu’il entra dans un bourg ; et une femme, nommée Marthe, le reçut dans sa maison.

39 Et elle avait une sœur, nommée Marie, qui, assise aux pieds du Seigneur, écoutait sa parole ;

40 mais Marthe s’empressait aux soins multiples du service. Elle s’arrêta, et dit : Seigneur, n’avez-vous aucun souci de ce que ma sœur me laisse servir seule ? Dites-lui donc de m’aider.

41 Le Seigneur, répondant, lui dit : Marthe, Marthe, tu t’inquètes et tu te troubles pour beaucoup de choses.

42 Or une seule chose est nécessaire. Marie a choisi la meilleure part, qui ne lui sera pas ôtée.

CHAPITRE XI

01 Il arriva, comme il priait dans un certain lieu, que, lorsqu’il eut achevé, un de ses disciples lui dit : Seigneur, apprenez-nous à prier, comme Jean l’a appris à ses disciples.

02 Et il leur dit : Lorsque vous priez, dites : Père, que votre nom soit sanctifié ; que votre règne arrive ;

03 donnez-nous aujourd’hui notre pain de chaque jour.

04 Et remettez-nous nos péchés, puisque nous remettons, nous aussi, à quiconque nous doit ; et ne nous induisez pas en tentation.

05 Il leur dit encore : Si l’un de vous a un ami, et qu’il aille le trouver au milieu de la nuit, pour lui dire : Mon ami, prête-moi trois pains,

06 car un de mes amis est arrivé de voyage chez moi, et je n’ai rien à lui offrir,

07 et si, de l’intérieur, l’autre répond : Ne m’importune pas ; la porte est déjà fermée, et mes enfants et moi nous sommes au lit ; je ne puis me lever pour t’en donner ;

08 si cependant le premier continue de frapper, je vous le dis, quand même il ne se lèverait pas pour lui en donner parce qu’il est son ami, il se lèvera du moins à cause de son importunité, et il lui en donnera autant qu’il lui en faut.

09 Et moi, je vous dis : Demandez, et on vous donnera ; cherchez, et vous trouverez ; frappez à la porte, et on vous ouvrira.

10 Car quiconque demande, reçoit ; et qui cherche, trouve ; et à celui qui frappe à la porte, on ouvrira.

11 Si l’un de vous demande du pain à son père, celui-ci lui donnera-t-il une pierre ? Ou, s’il demande un poisson, lui donnera-t-il un serpent au lieu du poisson ?

12 Ou, s’il demande un œuf, lui donnera-t-il un scorpion ?

13 Si donc vous, qui êtes méchants, vous savez donner de bonnes choses à vos enfants, à combien plus forte raison votre Père qui est dans le Ciel donnera-t-il l’Esprit bon à ceux qui le lui demandent !

14 Jésus chassait un démon, et ce démon était muet. Et lorsqu’il eut chassé le démon, le muet parla, et les foules furent dans l’admiration.

15 Mais quelques-uns d’entre eux dirent : C’est par Béelzébub, prince des démons, qu’il chasse les démons.

16 Et d’autres, pour le tenter, lui demandaient un signe qui vînt du Ciel.

17 Mais lui, ayant vu leurs pensées, leur dit : Tout royaume divisé contre lui-même sera dévasté, et la maison tombera sur la maison.

18 Si donc Satan est aussi divisé contre lui-même, comment son règne subsistera-t-il ? Car vous dites que c’est par Béelzébub que je chasse les démons.

19 Or si c’est par Béelzébub que je chasse les démons, par qui vos fils les chassent-ils ? C’est pourquoi ils seront eux-mêmes vos juges.

20 Mais si c’est par le doigt de Dieu que je chasse les démons, assurément le royaume de Dieu est arrivé jusqu’à vous.

21 Lorsque l’homme fort, armé, garde sa maison, ce qu’il possède est en paix.

22 Mais si un plus fort que lui survient et triomphe de lui, il emportera toutes ses armes, dans lesquelles il se confiait, et il distribuera ses dépouilles.

23 Celui qui n’est point avec moi est contre moi, et celui qui ne recueille pas avec moi dissipe.

24 Lorsque l’esprit impur est sorti d’un homme, il va par des lieux arides, cherchant du repos ; et n’en trouvant pas, il dit : Je retournerai dans ma maison, d’où je suis sorti.

25 Et quand il arrive, il la trouve balayée et ornée.

26 Alors il s’en va, et prend avec lui sept autres esprits, plus méchants que lui, et, entrant dans cette maison, ils y habitent. Et le dernier état de cet homme devient pire que le premier.

27 Or il arriva, tandis qu’il disait ces choses, qu’une femme, élevant la voix du milieu de la foule, lui dit : Heureux le sein qui vous a porté, et les mamelles qui vous ont allaité.

28 Mais il dit : Heureux plutôt ceux qui écoutent la parole de Dieu et qui la gardent.

29 Et comme les foules accouraient, il se mit à dire : Cette génération est une génération méchante ; elle demande un signe, et il ne lui sera pas donné de signe, si ce n’est le signe du prophète Jonas.

30 Car, de même que Jonas fut un signe pour les Ninivites, ainsi en sera-t-il du Fils de l’homme pour cette génération.

31 La reine du Midi se lèvera, lors du jugement, contre les hommes de cette génération, et les condamnera ; car elle est venue des extrémités de la terre pour entendre la sagesse de Salomon, et voici qu’il y a plus que Salomon ici.

32 Les Ninivites se lèveront, lors du jugement, contre cette génération, et la condamneront ; car ils ont fait pénitence à la prédication de Jonas, et voici qu’il y a plus que Jonas ici.

33 Personne n’allume une lampe pour la mettre dans un lieu caché, ou sous le boisseau ; mais on la met sur le candélabre, afin que ceux qui entrent voient la lumière.

34 La lampe de ton corps, c’est ton œil. Si ton œil est simple, tout ton corps sera lumineux ; mais s’il est mauvais, ton corps aussi sera ténébreux.

35 Prends donc garde que la lumière qui est en toi ne soit ténèbres.

36 Si donc tout ton corps est éclairé, n’ayant aucune partie ténébreuse, il sera tout lumineux, et tu seras éclairé comme par une lampe brillante.

37 Pendant qu’il parlait, un pharisien le pria de dîner chez lui ; et étant entré, il se mit à table.

38 Or le pharisien, pensant en lui-même, commença à se demander pourquoi il ne s’était pas lavé avant le repas.

39 Mais le Seigneur lui dit : Vous autres, pharisiens, vous nettoyez le dehors de la coupe et du plat ; mais ce qui est au dedans de vous est plein de rapine et d’iniquité.

40 Insensés, celui qui a fait le dehors n’a-t-il pas fait aussi le dedans ?

41 Cependant donnez en aumône votre superflu, et voici que tout sera pur pour vous.

42 Mais malheur à vous, pharisiens, parce que vous payez la dîme de la menthe, et de la rue, et de tous les légumes, et que vous négligez la justice et l’amour de Dieu ; il fallait cependant faire ces choses, sans omettre les autres.

43 Malheur à vous, pharisiens, parce que vous aimez les premiers sièges dans les synagogues, et les salutations sur la place publique.

44 Malheur à vous, parce que vous êtes comme des sépulcres que ne paraissent point, et sur lesquels les hommes marchent sans le savoir.

45 Alors un des docteurs de la loi, prenant la parole, lui dit : Maître, en parlant de la sorte, vous nous faites injure à nous aussi.

46 Mais Jésus dit : Malheur à vous aussi, docteurs de la loi, parce que vous chargez les hommes de fardeaux qu’ils ne peuvent porter, et que vous-mêmes vous ne touchez pas ces fardeaux d’un seul de vos doigts.

47 Malheur à vous, qui bâtissez les tombeaux des prophètes ; et ce sont vos pères qui les ont tués.

48 Certes, vous témoignez que vous consentez aux œuvres de vos pères ; car eux, ils les ont tués, et vous, vous bâtissez leurs tombeaux.

49 C’est pourquoi la sagesse de Dieu a dit : Je leur enverrai des prophètes et des apôtres, et ils tueront les uns et persécuteront les autres,

50 afin qu’il soit demandé compte à cette génération du sang de tous les prophètes qui a été répandu depuis la création du monde,

51 depuis le sang d’Abel jusqu’au sang de Zacharie, qui a été tué entre l’autel et le temple. Oui, je vous le dis, il en sera demandé compte à cette génération.

52 Malheur à vous, docteurs de la loi, parce que vous avez pris la clef de la science ; vous-mêmes, vous n’êtes pas entrés, et vous avez arrêté ceux qui voulaient entrer.

53 Comme il leur disait ces choses, les pharisiens et les docteurs de la loi commencèrent à le presser vivement et à le harceler par une multitude de questions,

54 Lui tendant des pièges, et cherchant à surprendre quelque parole de sa bouche, afin de l’accuser.

CHAPITRE XII

01 Or des foules nombreuses s’étant assemblées autour de Jésus, à ce point qu’on marchait les uns sur les autres, il commença à dire à ses disciples : Gardez-vous du levain des pharisiens, qui est l’hypocrisie.

02 Il n’y a rien de secret qui ne doive être découvert, ni rien de caché qui ne doive être connu.

03 Car, ce que vous avez dit dans les ténèbres, on le dira dans la lumière ; et ce que vous avez dit à l’oreille, dans les chambres, sera prêché sur les toits.

04 Je vous dis donc à vous, qui êtes mes amis : Ne craignez point ceux qui tuent le corps, et qui, après cela, ne peuvent rien faire de plus.

05 Mais je vous montrerai qui vous devez craindre : craignez Celui qui, après avoir tué, a le pouvoir de jeter dans la géhenne. Oui, je vous le dis, Celui-là, craignez-le.

06 Cinq passereaux ne se vendent-ils pas deux as ? Et pas un d’eux n’est en oubli devant Dieu.

07 Les cheveux même de votre tête sont tous comptés. Ne craignez donc point ; vous valez plus que beaucoup de passereaux.

08 Or, je vous le dis, quiconque me confessera devant les hommes, le Fils de l’homme le confessera aussi devant les Anges de Dieu.

09 Mais celui que m’aura renié devant les hommes sera renié devant les Anges de Dieu.

10 Et à quiconque prononcera une parole contre le Fils de l’homme, il sera pardonné ; mais à celui qui aura blasphémé contre le Saint-Esprit, il ne sera point pardonné.

11 Lorsqu’on vous conduira dans les synagogues, et devant les magistrats et les autorités, ne vous inquiétez point de quelle manière ou de ce que vous répondrez, ni de ce que vous direz ;

12 car l’Esprit-Saint vous enseignera, à l’heure même, ce qu’il faudra que vous disiez.

13 Alors quelqu’un de la foule lui dit : Maître, dites à mon frère de partager avec moi notre héritage.

14 Mais Jésus lui répondit : Homme, qui m’a établi sur vous juge ou faiseur de partages ?

15 Puis il leur dit : Voyez, et gardez-vous de toute avarice ; car un homme fût-il dans l’abondance, sa vie ne dépend pas des biens qu’il possède.

16 Il leur dit ensuite cette parabole : Le champ d’un homme riche lui rapporta des fruits abondants.

17 Et il pensait en lui-même, disant : Que ferai-je ? car je n’ai pas où serrer mes fruits.

18 Et il dit : Voici ce que je ferai : j’abattrai mes greniers et j’en bâtirai de plus grands, et j’y amasserai tous mes produits et mes biens.

19 Et je dirai à mon âme : Mon âme, tu as beaucoup de biens en réserve pour de nombreuses années ; repose-toi, mange, bois, fais bonne chère.

20 Mais Dieu lui dit : Insensé, cette nuit même on te redemandera ton âme ; et ce que tu as préparé, à qui sera-ce ?

21 Ainsi en est-il de celui qui amasse des trésors pour lui-même, et qui n’est pas riche pour Dieu.

22 Il dit ensuite à ses disciples : C’est pourquoi je vous le dis, ne soyez point inquiets pour votre vie, de ce que vous mangerez ; ni pour votre corps, de quoi vous serez vêtus.

23 La vie est plus que la nourriture, et le corps plus que le vêtement.

24 Considérez les corbeaux : ils ne sèment, ni ne moissonnent ; ils n’ont ni cellier, ni grenier ; cependant Dieu les nourrit. Combien ne valez-vous pas plus qu’eux !

25 Mais qui de vous, en réfléchissant, peut ajouter à sa taille une coudée ?

26 Si donc vous ne pouvez pas même ce qu’il y a de moindre, pourquoi vous inquiétez-vous des autres choses ?

27 Considérez les lis, comme ils croissent : ils ne travaillent, ni ne filent ; cependant, je vous le dis, Salomon lui-même, dans toute sa gloire, n’était pas vêtu comme l’un d’eux.

28 Si donc Dieu revêt ainsi l’herbe qui est aujourd’hui dans les champs, et qui demain sera jetée au four, combien plus vous-mêmes, hommes de peu de foi !

29 Et vous, ne vous préoccupez pas de ce que vous mangerez ou de ce que vous boirez, et ne vous élevez pas si haut.

30 Car ce sont les païens du monde qui recherchent toutes ces choses ; mais votre Père sait que vous en avez besoin.

31 C’est pourquoi, cherchez premièrement le royaume de Dieu et sa justice, et toutes ces choses vous seront données par surcroît.

32 Ne craignez point, petit troupeau ; car il a plu à votre Père de vous donner le royaume.

33 Vendez ce que vous possédez et donnez-le en aumônes ; faites-vous des bourses qui ne s’usent point, un trésor inépuisable dans les Cieux, dont le voleur n’approche pas et que le ver ne détruit pas.

34 Car où est votre trésor, là sera aussi votre cœur.

35 Que vos reins soient ceints, et les lampes allumées dans vos mains.

36 Et vous, soyez semblables à des hommes qui attendent que leur maître revienne des noces, afin que, lorsqu’il arrivera et frappera, ils lui ouvrent aussitôt.

37 Heureux ces serviteurs que le maître, à son arrivée, trouvera veillant ; en vérité, je vous le dis, il se ceindra, les fera asseoir à table, et passant devant eux, il les servira.

38 Et, s’il vient à la seconde veille, s’il vient à la troisième veille, et qu’il les trouve en cet état, heureux sont ces serviteurs !

39 Or sachez que, si le père de famille savait à quelle heure le voleur doit venir, il veillerait certainement, et ne laisserait pas percer sa maison.

40 Vous aussi, soyez prêts ; car, à l’heure que vous ne pensez pas, le Fils de l’homme viendra.

41 Alors Pierre lui dit : Seigneur, est-ce à nous que vous adressez cette parabole, ou est-ce à tous ?

42 Et le Seigneur lui dit : Quel est, penses-tu, le dispensateur fidèle et prudent, que le maître a établi sur ses serviteurs pour leur donner, au temps fixé, leur mesure de blé ?

43 Heureux ce serviteur, que le maître, à son arrivée, trouvera agissant ainsi !

44 En vérité, je vous le dis, il l’établira sur tout ce qu’il possède.

45 Mais si ce serviteur dit en son cœur : Mon maître tarde à venir, et s’il se met à frapper les serviteurs et les servantes, à manger, à boire et à s’enivrer,

46 le maître de ce serviteur viendra au jour où il ne s’y attend pas et à l’heure qu’il ne sait pas, et il le retranchera, et lui donnera sa part avec les infidèles.

47 Le serviteur qui a connu la volonté de son maître, et n’a rien préparé, et n’a pas agi selon sa volonté, recevra un grand nombre de coups ;

48 mais celui qui ne l’a pas connue, et qui a fait des choses dignes de châtiment, recevra peu de coups. À quiconque beaucoup aura été donné, beaucoup sera demandé ; et de celui à qui on a confié beaucoup, on exigera davantage.

49 Je suis venu jeter le feu sur la terre, et quel est mon désir, sinon qu’il s’allume ?

50 J’ai à être baptisé d’un baptême, et comme je me sens pressé jusqu’à ce qu’il s’accomplisse !

51 Pensez-vous que je sois venu apporter la paix sur la terre ? Non, vous dis-je, mais la division.

52 Car désormais, dans une même maison, cinq seront divisés : trois contre deux, et deux contre trois.

53 Seront divisés : le père contre le fils et le fils contre son père, la mère contre la fille et la fille contre la mère, la belle-mère contre sa belle-fille et la belle-fille contre sa belle-mère.

54 Il disait aussi aux foules : Lorsque vous voyez un nuage s’élever à l’occident, vous dites aussitôt : La pluie vient ; et il arrive ainsi.

55 Et quand vous voyez souffler le vent du midi, vous dites : Il fera chaud ; et cela arrive.

56 Hypocrites, vous savez apprécier l’aspect du ciel et de la terre ; comment donc n’appréciez-vous pas ce temps-ci ?

57 Comment ne discernez-vous pas aussi par vous-mêmes ce que est juste ?

58 Lorsque tu vas avec ton adversaire devant le magistrat, tâche de te dégager de lui en chemin, de peur qu’il ne te traîne devant le juge, et que le juge ne te livre à l’exécuteur, et que l’exécuteur ne te mette en prison.

59 Je te le dis, tu ne sortiras pas de là que tu n’aies payé jusqu’à la dernière obole.

CHAPITRE XIII

01 En ce même temps, il y avait là quelques hommes, qui lui annonçaient ce qui était arrivé aux Galiléens dont Pilate avait mêlé le sang avec celui de leurs sacrifices.

02 Et prenant la parole, il leur dit : Pensez-vous que ces Galiléens fussent plus pécheurs que tous les autres Galiléens, parce qu’ils ont souffert de telles choses ?

03 Non, je vous le dis ; mais, si vous ne faites pénitence, vous périrez tous pareillement.

04 Comme ces dix-huit personnes sur lesquelles est tombée la tour de Siloé, et qu’elle a tuées : pensez-vous que leur dette fût plus grande que celle de tous les habitants de Jérusalem ?

05 Non, je vous le dis ; mais, si vous ne faites pénitence, vous périrez tous pareillement.

06 Il disait aussi cette parabole : Un homme avait un figuier planté dans sa vigne ; et il vint y chercher du fruit, et n’en trouva point.

07 Alors il dit au vigneron : Voilà trois ans que je viens chercher des fruits sur ce figuier, et je n’en trouve pas ; coupe-le donc : pourquoi occupe-t-il encore le sol ?

08 Le vigneron, répondant, lui dit : Seigneur, laisse-le encore cette année, jusqu’à ce que je creuse tout autour et que j’y mette du fumier ;

09 peut-être portera-t-il du fruit ; sinon, tu le couperas ensuite.

10 Or Jésus enseignait dans leur synagogue les jours de sabbat.

11 Et voici qu’il y vînt une femme, possédée d’un esprit qui la rendait infirme depuis dix-huit ans ; et elle était courbée, et ne pouvait pas du tout regarder en haut.

12 Jésus, la voyant, l’appela auprès de lui et lui dit : Femme, tu es délivrée de ton infirmité.

13 Et il lui imposa les mains ; et aussitôt elle redevint droite, et elle glorifiait Dieu.

14 Mais le chef de la synagogue prit la parole, indigné de ce que Jésus avait opéré cette guérison un jour de sabbat ; et il disait à la foule : Il y a six jours pendant lesquels on doit travailler ; venez donc en ces jours-là, et faites-vous guérir, et non pas le jour du sabbat.

15 Le Seigneur lui répondit, en disant : Hypocrites, est-ce que chacun de vous, le jour du sabbat, ne délie pas son bœuf ou son âne de la crèche, et ne les mène pas boire ?

16 Et cette fille d’Abraham, que Satan avait liée voilà dix-huit ans, ne fallait-il pas la délivrer de ce lien le jour du sabbat ?

17 Tandis qu’il parlait ainsi, tous ses adversaires rougissaient ; et tout le peuple se réjouissait de toutes les choses glorieuses qu’il accomplissait.

18 Il disait aussi : À quoi est semblable le royaume de Dieu, et à quoi le comparerai-je ?

19 Il est semblable à un grain de sénevé, qu’un homme a pris et mis dans son jardin ; et il a crû et est devenu un grand arbre, et les oiseaux du ciel se sont reposés sur ses branches.

20 Il dit encore : À quoi comparerai-je le royaume de Dieu ?

21 Il est semblable à du levain, qu’une femme a pris et mêlé dans trois mesures de farine, jusqu’à ce que tout fût fermenté.

22 Et il allait à travers les villes et les villages, enseignant, et faisant route vers Jérusalem.

23 Or quelqu’un lui dit : Seigneur, y en a-t-il peu qui soient sauvés ? Et il leur dit :

24 Efforcez-vous d’entrer par la porte étroite ; car beaucoup, je vous le dis, chercheront à entrer, et ne le pourront pas.

25 Et lorsque le Père de famille sera entré, et aura fermé la porte, vous, étant dehors, vous commencerez à frapper à la porte, en disant : Seigneur, ouvrez-nous. Et vous répondant, il dira : Je ne sais d’où vous êtes.

26 Alors vous commencerez à dire : Nous avons mangé et bu devant vous, et vous avez enseigné sur nos places publiques.

27 Et il vous dira : Je ne sais d’où vous êtes ; retirez-vous de moi, vous tous, ouvriers d’iniquité.

28 Là il y aura des pleurs et des grincements de dents, quand vous verrez Abraham, et Isaac, et Jacob, et tous les prophètes dans le royaume de Dieu, et que vous, vous serez chassés dehors.

29 Il en viendra de l’orient et de l’occident, de l’aquilon et du midi, et ils se mettront à table dans le royaume de Dieu.

30 Et voici, ce sont les derniers qui seront les premiers, et ce sont les premiers qui seront les derniers.

31 Le même jour, quelques-uns des pharisiens s’approchèrent, et lui dirent : Allez-vous-en, et partez d’ici, car Hérode veut vous tuer.

32 Il leur dit : Allez, et dites à ce renard : Voici que je chasse les démons, et que j’opère des guérisons aujourd’hui et demain, et le troisième jour tout sera consommé pour moi.

33 Cependant il faut que je marche aujourd’hui, et demain, et le jour suivant, car il ne convient pas qu’un prophète périsse hors de Jérusalem.

34 Jérusalem, Jérusalem, qui tues les prophètes, et qui lapides ceux qui te sont envoyés, combien de fois ai-je voulu rassembler tes enfants, comme un oiseau rassemble sa couvée sous ses ailes, et tu n’as pas voulu !

35 Voici que votre maison vous sera laissée déserte. Je vous le dis, vous ne me verrez plus, jusqu’à ce que vienne le moment où vous direz : Béni soit Celui qui vient au nom du Seigneur !

CHAPITRE XIV

01 Et il arriva que Jésus entra, un jour de sabbat, dans la maison d’un des principaux pharisiens, pour y manger du pain ; et ceux-ci l’observaient.

02 Et voici qu’un homme hydropique était devant lui.

03 Et Jésus, prenant la parole, dit aux docteurs de la loi et aux pharisiens : Est-il permis de guérir le jour du sabbat ?

04 Mais ils gardèrent le silence. Alors lui, prenant cet homme par la main, le guérit et le renvoya.

05 Puis, s’adressant à eux, il dit : Qui de vous, si son âne ou son bœuf tombe dans un puits, ne l’en retirera pas aussitôt, le jour du sabbat ?

06 Et ils ne pouvaient rien répondre à cela.

07 Il dit aussi aux invités cette parabole, considérant comment ils choisissaient les premières places. Il leur dit :

08 Quand tu seras invité à des noces, ne te mets pas à la première place, de peur qu’il n’y ait parmi les invités une personne plus considérable que toi,

09 et que celui qui vous a conviés, toi et lui, ne vienne te dire : Cède la place à celui-ci, et qu’alors tu n’ailles, en rougissant, occuper la dernière place.

10 Mais, quand tu auras été invité, va, mets-toi à la dernière place, afin que, lorsque celui qui t’a invité sera venu, il te dise : Mon ami, monte plus haut. Et alors ce sera une gloire pour toi devant ceux qui seront à table avec toi.

11 Car quiconque s’élève sera humilié, et quiconque s’humilie sera élevé.

12 Il dit aussi à celui qui l’avait invité : Lorsque tu donnes à dîner ou à souper, n’appelle pas tes amis, ni tes frères, ni tes parents, ni tes voisins riches, de peur qu’ils ne t’invitent à leur tour, et ne te rendent ce qu’ils ont reçu de toi.

13 Mais lorsque tu fais un festin, appelle les pauvres, les estropiés, les boiteux et les aveugles ;

14 et tu seras heureux de ce qu’ils n’ont pas le moyen de te le rendre, car cela te sera rendu à la résurrection des justes.

15 Un de ceux que étaient à table avec Jésus, ayant entendu ces paroles, lui dit : Heureux celui qui mangera du pain dans le royaume de Dieu !

16 Alors Jésus lui dit : Un homme fit un grand souper, et invita de nombreux convives.

17 Et à l’heure du souper, il envoya son serviteur dire aux invités de venir, parce que tout était prêt.

18 Mais tous, unanimement, commencèrent à s’excuser. Le premier lui dit : J’ai acheté une terre, et il est nécessaire que j’aille la voir ; je t’en prie, excuse-moi.

19 Le second dit : J’ai acheté cinq paires de bœufs, et je vais les essayer ; je t’en prie, excuse-moi.

20 Et un autre dit : J’ai épousé une femme, et c’est pourquoi je ne puis venir.

21 À son retour, le serviteur rapporta cela à son maître. Alors le père de famille, irrité, dit à son serviteur : Va promptement sur les places et dans les rues de la ville, et amène ici les pauvres, les estropiés, les aveugles et les boiteux.

22 Le serviteur dit ensuite : Seigneur, ce que vous avez commandé a été fait, et il y a encore de la place.

23 Et le maître dit au serviteur : Va dans les chemins et le long des haies, et contrains les gens d’entrer, afin que ma maison soit remplie.

24 Car, je vous le dis, aucun de ces hommes qui avaient été invités ne goûtera de mon souper.

25 Or de grandes foules marchaient avec Jésus ; et se tournant vers elles, il leur dit :

26 Si quelqu’un vient à moi, et ne hait pas son père, et sa mère, et sa femme, et ses enfants, et ses frères, et ses sœurs, et même sa propre vie, il ne peut être mon disciple.

27 Et celui qui ne porte pas sa croix, et ne me suit pas, ne peut être mon disciple.

28 Car quel est celui de vous qui, voulant bâtir une tour, ne s’assied d’abord, et ne suppute les dépenses qui sont nécessaires, afin de voir s’il aura de quoi l’achever ;

29 de peur qu’après avoir posé les fondements, il ne puisse l’achever, et que tous ceux qui verront cela ne se mettent à se moquer de lui,

30 en disant : Cet homme a commencé à bâtir, et il n’a pu achever ?

31 Ou quel roi, sur le point de faire la guerre à un autre roi, ne s’assied d’abord, afin d’examiner s’il pourra, avec dix mille hommes, marcher contre celui qui s’avance sur lui avec vingt mille ?

32 Autrement, tandis que l’autre roi est encore loin, il lui envoie une ambassade, et lui fait des propositions de paix.

33 Ainsi donc, quiconque d’entre vous ne renonce pas à tout ce qu’il possède ne peut être mon disciple.

34 Le sel est bon ; mais, si le sel s’affadit, avec quoi l’assaisonnera-t-on ?

35 Il n’est plus propre ni pour la terre, ni pour le fumier ; mais on le jettera dehors. Que celui qui a des oreilles pour entendre, entende.

CHAPITRE XV

01 Or les publicains et les pécheurs s’approchaient de Jésus pour l’écouter.

02 Et les pharisiens et les scribes murmuraient, en disant : Cet homme accueille les pécheurs, et mange avec eux.

03 Alors il leur dit cette parabole :

04 Quel est l’homme parmi vous qui a cent brebis, et qui, s’il en perd une, ne laisse les quatre-vingt-dix-neuf autres dans le désert, pour s’en aller après celle qui est perdue, jusqu’à ce qu’il la trouve ?

05 Et lorsqu’il l’a trouvée, il la met sur ses épaules avec joie ;

06 et venant dans sa maison, il appelle ses amis et ses voisins, et leur dit : Réjouissez-vous avec moi, car j’ai trouvé ma brebis qui était perdue.

07 Je vous le dis, il y aura de même plus de joie dans le Ciel pour un seul pécheur qui fait pénitence, que pour quatre-vingt-dix-neuf justes qui n’ont pas besoin de pénitence.

08 Ou quelle est la femme qui, ayant dix drachmes, si elle en perd une, n’allume la lampe, ne balaye la maison, et ne cherche avec soin jusqu’à ce qu’elle la trouve ?

09 Et lorsqu’elle l’a trouvée, elle appelle ses amies et ses voisines, et leur dit : Réjouissez-vous avec moi, car j’ai trouvé la drachme que j’avais perdue.

10 De même, je vous le dis, il y aura de la joie parmi les Anges de Dieu, pour un seul pécheur qui fait pénitence.

11 Il dit encore : Un homme avait deux fils ;

12 et le plus jeune des deux dit à son père : Mon père, donne-moi la part de bien qui doit me revenir. Et le père leur partagea son bien.

13 Et peu de jours après, le plus jeune fils, ayant rassemblé tout ce qu’il avait, partit pour un pays étranger et lointain, et là il dissipa son bien, en vivant dans la débauche.

14 Et aprés qu’il eut tout dépensé, il survint une grande famine dans ce pays-là, et il commença à être dans le besoin.

15 Il alla donc, et s’attacha au service d’un des habitants du pays, qui l’envoya dans sa maison des champs pour garder les pourceaux.

16 Et il désirait remplir son ventre des gousses que les pourceaux mangeaient ; mais personne ne lui en donnait.

17 Et étant rentré en lui-même, il dit : Combien de mercenaires, dans la maison de mon père, ont du pain en abondance, et moi je meurs ici de faim !

18 Je me lèverai, et j’irai vers mon père, et je lui dirai : Mon père, j’ai péché contre le Ciel et contre toi ;

19 Je ne suis plus digne désormais d’être appelé ton fils, traite-moi comme l’un de tes mercenaires.

20 Et se levant, il vint vers son père. Comme il était encore loin, son père le vit, et fut ému de compassion ; et accourant, il se jeta à son cou, et le baisa.

21 Et le fils lui dit : Mon pére, j’ai péché contre le Ciel et contre toi ; je ne suis plus digne d’être appelé ton fils.

22 Alors le père dit à ses serviteurs : Vite, apportez la plus belle robe, et revêtez-l’en ; et mettez un anneau à sa main, et des chaussures à ses pieds ;

23 puis amenez le veau gras, et tuez-le ; et mangeons, et faisons bonne chère ;

24 car mons fils que voici était mort, et il est revenu à la vie ; il était perdu, et il est retrouvé. Et ils commencèrent à faire grande chère.

25 Cependant son fils aîné était dans les champs ; et comme il revenait et s’approchait de la maison, il entendit la musique et les danses.

26 Et il appela un des serviteurs, et demanda ce que c’était.

27 Celui-ci lui dit : Ton frère est revenu, et ton père a tué le veau gras, parce qu’il l’a recouvré sain et sauf.

28 Il s’indigna, et ne voulait pas entrer. Son père sortit donc, et se mit à le prier.

29 Mais, répondant à son père, il dit : Voilà tant d’années que je te sers, et je n’ai jamais transgressé tes ordres, et jamais tu ne m’as donné un chevreau pour faire bonne chère avec mes amis ;

30 mais dès que cet autre fils, qui a dévoré son bien avec des femmes perdues, est revenu, tu as tué pour lui le veau gras.

31 Alors le père lui dit : Mon fils, tu es toujours avec moi, et tout ce que j’ai est à toi ;

32 mais il fallait faire bonne chère et se réjouir, parce que ton frère que voici était mort, et qu’il est revenu à la vie ; parce qu’il était perdu, et qu’il est retrouvé.

CHAPITRE XVI

01 Jésus disait aussi à ses disciples : Un homme riche avait un économe, et celui-ci fut accusé auprès de lui d’avoir dissipé ses biens.

02 Et il l’appela, et lui dit : Qu’est-ce que j’entends dire de toi ? Rends compte de ta gestion, car tu ne pourras plus désormais gérer mon bien.

03 Alors l’économe dit en lui-même : Que ferai-je, puisque mon maître m’ôte la gestion de son bien ? Travailler la terre, je ne le puis, et je rougis de mendier.

04 Je sais ce que je ferai, afin que, lorsque j’aurai été destitué de la gestion, il y ait des gens qui me reçoivent dans leurs maisons.

05 Ayant donc fait appeler chacun des débiteurs de son maître, il disait au premier : Combien dois-tu à mon maître ?

06 Il répondit : Cent mesures d’huile. Et l’économe lui dit : Prends ton obligation, assieds-toi vite, et écris cinquante.

07 Il dit ensuite à un autre : Et toi, combien dois-tu ? Il répondit : Cent mesures de froment. Et il lui dit : Prends ton obligation, et écris quatre-vingts.

08 Et le maître loua l’économe infidèle de ce qu’il avait agi habilement ; car les enfants de ce siècle sont, dans leur monde, plus habiles que les enfants de lumière.

09 Et moi je vous dis : Faites-vous des amis avec les richesses d’iniquité, afin que, lorsque vous viendrez à manquer, ils vous reçoivent dans les tabernacles éternels.

10 Celui qui est fidèle dans les moindres choses, est fidèle aussi dans les grandes ; et celui qui est injuste dans les moindres choses, est injuste aussi dans les grandes.

11 Si donc vous n’avez pas été fidèles dans les richesses injustes, qui vous confiera les véritables ?

12 Et si vous n’avez pas été fidèles dans ce qui est à autrui, qui vous donnera ce qui est à vous ?

13 Aucun serviteur ne peut servir deux maîtres ; car ou il haïra l’un et aimera l’autre, ou il s’attachera à l’un et méprisera l’autre. Vous ne pouvez pas servir Dieu et mammon.

14 Or les pharisiens, qui étaient avares, entendaient toutes ces choses, et ils se moquaient de lui.

15 Et il leur dit : Vous, vous cherchez à paraître justes devant les hommes, mais Dieu connaît vos cœurs ; car ce qui est grand pour les hommes est une abomination devant Dieu.

16 La loi et les prophètes ont duré jusqu’à Jean ; depuis lors, le royaume de Dieu est annoncé, et chacun fait effort pour y entrer.

17 Il est plus facile que le ciel et la terre passent, qu’il ne l’est qu’un seul trait de la loi vienne à tomber.

18 Quiconque renvoie sa femme, et en épouse une autre, commet un adultère ; et quiconque épouse celle qui a été renvoyée par son mari, commet un adultère.

19 Il y avait un homme riche, qui était vêtu de pourpre et de lin, et qui faisait chaque jour une chère splendide.

20 Il y avait aussi un mendiant, nommé Lazare, qui était couché à sa porte, couvert d’ulceres,

21 désirant se rassasier des miettes qui tombaient de la table du riche, et personne ne lui en donnait ; mais les chiens venaient aussi, et léchaient ses plaies.

22 Or il arriva que le mendiant mourut, et fut emporté par les Anges dans le sein d’Abraham. Le riche mourut aussi, et il fut enseveli dans l’enfer.

23 Et levant les yeux, lorsqu’il était dans les tourments, il vit de loin Abraham, et Lazare dans son sein ;

24 et s’écriant, il dit : Père Abraham, ayez pitié de moi, et envoyez Lazare, afin qu’il trempe l’extrémité de son doigt dans l’eau, pour rafraîchir ma langue, car je suis tourmenté dans cette flamme.

25 Mais Abraham lui dit : Mons fils, souviens-toi que tu as reçu les biens pendant ta vie, et que Lazare a reçu de même les maux ; or maintenant il est consolé, et toi, tu es tourmenté.

26 De plus, entre nous et vous un grand abîme a été établi ; de sorte que ceux qui voudraient passer d’ici vers vous, ou de là venir ici, ne le peuvent pas.

27 Le riche dit : Je vous supplie donc, père, de l’envoyer dans la maison de mon père ;

28 car j’ai cinq frères, afin qu’il leur atteste ces choses, de peur qu’ils ne viennent, eux aussi, dans ce lieu de tourments.

29 Et Abraham lui dit : Ils ont Moïse et les prophètes ; qu’ils les écoutent.

30 Et il reprit : Non, père Abraham ; mais si quelqu’un des morts va vers eux, ils feront pénitence.

31 Abraham lui dit : S’ils n’écoutent pas Moïse et les prophètes, quand même quelqu’un des morts ressusciterait, ils ne croiront pas.

CHAPITRE XVII

01 Jésus dit à ses disciples : Il est impossible qu’il n’arrive des scandales ; mais malheur à celui par qui ils arrivent.

02 Il vaudrait mieux pour lui qu’on lui mît au cou une meule de moulin, et qu’on le jetât dans la mer, que s’il scandalisait un de ces petits.

03 Prenez garde à vous. Si ton frère a péché contre toi, reprends-le ; et s’il se repent, pardonne-lui.

04 S’il pèche contre toi sept fois dans un jour, et que sept fois dans un jour il revienne à toi, en disant : Je me repens, pardonne-lui.

05 Alors les Apôtres dirent au Seigneur : Augmentez-nous la foi.

06 Et le Seigneur leur dit : Si vous avez la foi comme un grain de sénevé, vous direz à ce mûrier : Déracine-toi, et plante-toi dans la mer ; et il vous obéira.

07 Qui de vous, ayant un serviteur qui laboure ou fait paître les troupeaux, lui dit, lorsqu’il revient des champs : Approche-toi vite, mets-toi à table ?

08 Ne lui dira-t-il pas : Prépare-moi à souper, et ceins-toi, et sers-moi jusqu’à ce que j’aie mangé et bu ; après cela, tu mangeras et tu boiras ?

09 À-t-il de la reconnaissance pour ce serviteur, parce qu’il a fait ce qu’il lui avait ordonné ?

10 Je ne le pense pas. Et vous de même, quand vous aurez fait tout ce qui vous est commandé, dites : Nous sommes des serviteurs inutiles ; nous avons fait ce que nous devions faire.

11 Et il arriva, tandis qu’il allait à Jérusalem, qu’il passa par les confins de la Samarie et de la Galilée.

12 Et comme il entrait dns un village, dix lépreux vinrent au-devant de lui ; et, se tenant éloignés,

13 ils élevèrent la voix, en disant : Jésus, Maître, ayez pitié de nous.

14 Lorsqu’il les eut vus, il dit : Allez, montrez-vous aux prêtres. Et comme ils y allaient, ils furent guéris.

15 Or l’un d’eux, voyant qu’il était guéri, revint, glorifiant Dieu à haute voix.

16 Et il se jeta le visage contre terre aux pieds de Jésus, lui rendant grâces, et celui-là était Samaritain.

17 Alors Jésus, prenant la parole, dit : Est-ce que les dix n’ont pas été guéris ? Où sont donc les neuf autres ?

18 Il ne s’en est pas trouvé qui soit revenu, et qui ait rendu gloire à Dieu si non cet étranger.

19 Et il lui dit : Lève-toi, va ; ta foi t’a sauvé.

20 Les pharisiens lui demandèrent : Quand viendra le royaume de Dieu ? Il leur répondit : Le royaume de Dieu ne vient pas d’une manière apparente ;

21 et on ne dira point : Il est ici, ou : Il est là. Car voici, le royaume de Dieu est au dedans de vous.

22 Puis il dit à ses disciples : Des jours viendront où vous désirerez voir un jour du Fils de l’homme, et vous ne le verrez point.

23 Et l’on vous dira : Il est ici, il est là. Mais n’y allez pas, et ne les suivez pas.

24 Car, comme l’éclair resplendit et brille d’une extrémité du ciel jusqu’à l’autre, ainsi sera le Fils de l’homme en son jour.

25 Mais il faut auparavant qu’il souffre beaucoup, et qu’il soit rejeté par cette génération.

26 Et comme il est arrivé aux jours de Noé, ainsi en sera-t-il aux jours du Fils de l’homme.

27 Les hommes mangeaient et buvaient, se mariaient et donnaient leurs filles en mariage, jusqu’au jour où Noé entra dans l’arche ; et alors le déluge vint, et les fit tous périr.

28 Et comme il est arrivé encore aux jours de Lot : les hommes mangeaient et buvaient, achetaient et vendaient, plantaient et bâtissaient ;

29 mais le jour où Lot sortit de Sodome, il tomba du ciel une pluie de feu et de soufre, qui les fit tous périr.

30 Il en sera de même le jour où le Fils de l’homme sera révélé.

31 À cette heure-là, que celui qui sera sur le toit, et qui aura ses effets dans la maison, ne descende pas pour les prendre ; et que celui qui sera dans les champs ne retourne pas non plus en arrière.

32 Souvenez-vous de la femme de Lot.

33 Quiconque cherchera à sauver sa vie, la perdra ; et quiconque la perdra, la sauvera.

34 Je vous le dis, en cette nuit-là, deux seront dans le même lit : l’un sera pris, et l’autre laissé.

35 Deux femmes moudront ensemble : l’une sera prise, et l’autre laissée. Deux hommes seront dans un champ : l’un sera pris, et l’autre laissé.

36 Prenant la parole, ils lui dirent : Où sera-ce, Seigneur ?

37 Il leur répondit : Partout où sera le corps, là aussi se rassembleront les aigles.

CHAPITRE XVIII

01 Il leur disait aussi une parabole, pour leur montrer qu’il faut toujours prier, et ne pas se lasser.

02 Il y avait, dit-il, dans une ville, un juge qui ne craignait pas Dieu et ne se souciait pas des hommes.

03 Il y avait aussi, dans cette ville, une veuve qui venait auprès de lui, disant : Fais-moi justice de mon adversaire.

04 Et il refusait pendant longtemps ; mais ensuite il dit en lui-même : Quoique je ne craigne pas Dieu, et que je ne me soucie pas des hommes,

05 néanmoins, parce que cette veuve m’importune, je lui ferai justice, de peur qu’à la fin elle n’en vienne à me frapper.

06 Le Seigneur ajouta : Entendez ce que dit ce juge d’iniquité.

07 Et Dieu ne ferait pas justice à ses élus, qui crient à lui jour et nuit, et il tarderait à les secourir ?

08 Je vous le dis, il leur fera promptement justice. Mais lorsque le Fils de l’homme viendra, pensez-vous qu’il trouve la foi sur la terre ?

09 Il dit aussi cette parabole à quelques-uns qui se confiaient en eux-mêmes, comme étant justes, et qui méprisaient les autres :

10 Deux hommes montèrent au temple pour prier ; l’un était pharisien, et l’autre publicain.

11 Le pharisien, se tenant debout, priait ainsi en lui-même : Ô Dieu, je vous rends grâces de ce que je ne suis pas comme le reste des hommes, qui sont voleurs, injustes, adultères, ni même comme ce publicain.

12 Je jeûne deux fois la semaine, je donne la dîme de tout ce que je possède.

13 Et le publicain, se tenant éloigné, n’osait pas même lever les yeux au Ciel ; mais il frappait sa poitrine, en disant : Ô Dieu, ayez pitié de moi, qui suis un pécheur.

14 Je vous le dis, celui-ci descendit dans sa maison justifié, plutôt que l’autre ; car quiconque s’élève sera humilié, et quiconque s’humilie sera élevé.

15 On lui amenait aussi de petits enfants, afin qu’il les touchât ; mais les disciples, voyant cela, les repoussaient.

16 Mais Jésus, les appelant, dit : Laissez venir à moi les petits enfants, et ne les en empêchez pas ; car le royaume de Dieu est à ceux qui leur ressemblent.

17 En vérité, je vous le dis, quiconque ne recevra pas le royaume de Dieu comme un enfant, n’y entrera point.

18 Un chef de synagogue l’interrogea, en disant : Bon Maître, que ferai-je pour posséder la vie éternelle ?

19 Jésus lui dit : Pourquoi m’appelles-tu bon ? Nul n’est bon, si ce n’est Dieu seul.

20 Tu connais les commandements : Tu ne tueras point ; tu ne commettras pas d’adultère ; tu ne déroberas point ; tu ne porteras pas de faux témoignage ; honore ton père et ta mère.

21 Il répondit : J’ai observé toutes ces choses depuis ma jeunesse.

22 Ayant entendu cela, Jésus lui dit : Il te manque encore une chose : vends tout ce que tu as, et donne-le aux pauvres, et tu auras un trésor dans le Ciel ; puis viens, et suis-moi.

23 Mais lui, ayant entendu ces paroles, fut attristé ; car il était très riche.

24 Et Jésus, voyant qu’il était devenu triste, dit : Qu’il sera difficile à ceux qui ont des richesses d’entrer dans le royaume de Dieu !

25 Il est plus facile à un chameau de passer par le trou d’une aiguille, qu’à un riche d’entrer dans le royaume de Dieu.

26 Et ceux qui l’écoutaient dirent : Qui peut donc être sauvé ?

27 Il leur dit : Ce qui est impossible aux hommes est possible à Dieu.

28 Alors Pierre dit : Voici que nous avons tout quitté, et que nous vous avons suivi.

29 Il leur dit : En vérité, je vous le dis, personne ne quittera sa maison, ou ses parents, ou ses frères, ou sa femme, ou ses enfants, pour le royaume de Dieu,

30 qu’il ne reçoive beaucoup plus dans le temps présent, et, dans le siècle à venir, la vie éternelle.

31 Ensuite, Jésus prit à part les douze, et leur dit : Voici que nous montons à Jérusalem, et tout ce que a été écrit par les prophètes au sujet du Fils de l’homme s’accomplira.

32 Car il sera livré aux gentils, et on se moquera de lui, et on le flagellera, et on crachera sur lui ;

33 et après qu’on l’aura flagellé, on le fera mourir ; et le troisième jour il ressuscitera.

34 Mais ils ne comprirent rien à cela ; ce langage leur était caché, et ils ne saisissaient point ce que était dit.

35 Or il arriva, comme il approchait de Jéricho, qu’un aveugle était assis au bord du chemin, demandant l’aumône.

36 Et entendant la foule passer, il demanda ce que c’était.

37 On lui dit que c’était Jésus de Nazareth qui passait.

38 Et il cria, en disant : Jésus, Fils de David, ayez pitié de moi.

39 Et ceux qui marchaient en avant le reprenaient rudement pour qu’il se tût ; mais il criait encore plus : Fils de David, ayez pitié de moi.

40 Alors Jésus, s’arrêtant, ordonna qu’on le lui amenât. Et lorsqu’il se fut approché, il l’interrogea,

41 en disant : Que veux-tu que je te fasse ? Il répondit : Seigneur, que je voie.

42 Et Jésus lui dit : Vois ; ta foi t’a sauvé.

43 Et aussitôt il vit, et il le suivait, en glorifiant Dieu. Et tout le peuple, ayant vu cela, rendit gloire à Dieu.

CHAPITRE XIX

01 Jésus, étant entré dans Jéricho, traversait la ville.

02 Et voici qu’un homme, nommé Zachée, chef des publicains, et fort riche,

03 cherchait à voir qui était Jésus ; et il ne le pouvait, à cause de la foule, parce qu’il était petit de taille.

04 Courant donc en avant, il monta sur un sycomore pour le voir, parce qu’il devait passer par là.

05 Arrivé en cet endroit, Jésus leva les yeux ; et l’ayant vu, il lui dit : Zachée, hâte-toi de descendre ; car, aujourd’hui, il faut que je demeure dans ta maison.

06 Zachée se hâta de descendre, et le reçut avec joie.

07 Voyant cela, tous murmuraient, disant qu’il était allé loger chez un homme pécheur.

08 Cependant Zachée, se tenant devant le Seigneur, lui dit : Seigneur, voici que je donne la moitié de mes biens aux pauvres ; et si j’ai fait tort de quelque chose à quelqu’un, je lui rends le quadruple.

09 Jésus lui dit : Aujourd’hui le salut a été accordé à cette maison, parce que celui-ci est aussi un fils d’Abraham.

10 Car le Fils de l’homme est venu chercher et sauver ce qui était perdu.

11 Comme ils écoutaient ces choses, il ajouta une parabole, parce qu’il était près de Jérusalem, et qu’ils pensaient que le royaume de Dieu allait être manifesté à l’instant.

12 Il dit donc : Un homme de haute naissance s’en alla dans un pays lointain, pour prendre possession d’un royaume, et revenir ensuite.

13 Ayant appelé dix de ses serviteurs, il leur donna dix mines, et leur dit : Faites-les valoir jusqu’à ce que je revienne.

14 Mais ses concitoyens le haïssaient, et ils envoyèrent après lui une ambassade, pour dire : Nous ne voulons pas que cet homme règne sur nous.

15 Et il arriva qu’à son retour, après avoir pris possession du royaume, il ordonna qu’on appelât les serviteurs auxquels il avait donné de l’argent, pour savoir comment chacun l’avait fait valoir.

16 Le premier vint, et dit : Seigneur, ta mine a produit dix mines.

17 Et il lui dit : C’est bien, bon serviteur ; parce que tu as été fidèle en peu de chose, tu auras puissance sur dix villes.

18 Le second vint, et dit : Seigneur, ta mine a produit cinq mines.

19 Et il lui dit : Et toi, sois établi sur cinq villes.

20 Un autre vint, et dit : Seigneur, voici ta mine, que j’ai tenue enveloppée dans un mouchoir ;

21 car je t’ai craint, parce que tu es un homme sévère : tu enlèves ce que tu n’as pas déposé, et tu moissonnes ce que tu n’as pas semé.

22 Il lui dit : Je te juge par ta propre bouche, méchant serviteur. Tu savais que je suis un homme sévère, enlevant ce que je n’ai pas déposé, et moissonnant ce que je n’ai pas semé ;

23 pourquoi donc n’as-tu pas mis mon argent à la banque, afin qu’à mon retour je le retirasse avec les intérêts ?

24 Puis il dit à ceux que étaient présents : Otez-lui la mine, et donnez-la à celui qui en a dix.

25 Et ils lui dirent : Seigneur, il a dix mines.

26 Je vous le dis, on donnera à celui qui a déjà, et il sera dans l’abondance ; mais à celui qui n’a pas, on ôtera même ce qu’il a.

27 Quant à mes ennemis, qui n’ont pas voulu que je règne sur eux, amenez-les ici, et tuez-les devant moi.

28 Et après avoir ainsi parlé, il marchait devant eux, montant à Jérusalem.

29 Et il arriva, lorsqu’il approchait de Bethphagé et de Béthanie, près de la montagne appelée des Oliviers, qu’il envoya deux de ses disciples,

30 en disant : Allez au village qui est en face ; en y entrant, vous trouverez un ânon attaché, sur lequel aucun homme ne s’est jamais assis ; déliez-le, et amenez-le.

31 Et si quelqu’un vous demande : Pourquoi le déliez-vous ? vous lui répondrez : Parce que le Seigneur désire s’en servir.

32 Ceux que étaient envoyés partirent donc et trouvèrent l’ânon, comme il le leur avait dit.

33 Et comme ils déliaient l’ânon, ses maîtres leur dirent : Pourquoi déliez-vous cet ânon ?

34 Ils répondirent : Parce que le Seigneur en a besoin.

35 Et ils l’amenèrent à Jésus. Et jetant leurs vêtements sur l’ânon, ils y placèrent Jésus.

36 Et tandis qu’il avançait, le peuple étendit ses vêtements sur le chemin.

37 Et lorsqu’il approchait déjà de la descente de la montagne des Oliviers, toutes les foules des disciples, transportées de joie, se mirent à louer Dieu à haute voix pour toutes les merveilles qu’ils avaient vues,

38 en disant : Béni soit le roi qui vient au nom du Seigneur ! Paix dans le Ciel, et gloire au plus haut des Cieux !

39 Alors quelques-un des pharisiens, du milieu de la foule, lui dirent : Maître, reprenez vos disciples.

40 Il leur répondit : Je vous dis, s’ils se taisent, les pierres crieront.

41 Et comme il approchait, voyant la ville, il pleura sur elle, en disant :

42 Si tu connaissais, toi aussi, au moins en ce jour qui t’est donné, ce qui te procurerait la paix ! Mais maintenant cela est caché à tes yeux.

43 Il viendra sur toi des jours où tes ennemis t’environneront de tranchées, ou ils t’enfermeront et te serreront de toutes parts ;

44 et ils te renverseront à terre, toi et tes enfants qui sont au milieu de toi, et ils ne laisseront pas en toi pierre sur pierre, parce que tu n’as pas connu le temps où tu as été visitée.

45 Et étant entré dans le temple, il se mit à chasser ceux qui y vendaient et ceux qui y achetaient,

46 leur disant : Il est écrit : Ma maison est une maison de prière ; mais vous, vous en avez fait une caverne de voleurs.

47 Et il enseignait tous les jours dans le temple. Et les princes des prêtres, les scribes et les principaux du peuple cherchaient à le perdre ;

48 mais ils ne trouvaient pas ce qu’ils pourraient lui faire, car tout le peuple était suspendu d’admiration en l’écoutant.

CHAPITRE XX

01 Et il arriva qu’un de ces jours-là, comme il enseignait le peuple dans le temple et lui annonçait l’Évangile, les princes des prêtres et les scribes survinrent avec les anciens,

02 et lui parlèrent en ces termes : Dites-nous par quelle autorité vous faites ces choses, ou quel est celui qui vous a donné ce pouvoir.

03 Jésus, répondant, leur dit : Je vous adresserai, moi aussi, une question. Répondez-moi :

04 Le baptême de Jean était-il du Ciel, ou des hommes ?

05 Mais ils pensaient en eux-mêmes, disant : Si nous répondons : Du Ciel, il dira : Pourquoi donc n’avez-vous pas cru en lui ?

06 Et si nous répondons : Des hommes, tout le peuple nous lapidera ; car il est persuadé que Jean était un prophète.

07 Ils répondirent donc qu’ils ne savaient d’où il était.

08 Et Jésus leur dit : Moi non plus, je ne vous dis point par quelle autorité je fais ces choses.

09 Alors il se mit à dire au peuple cette parabole : un homme planta une vigne, et la loua à des vignerons ; puis lui-même il fut pendant longtemps hors du pays.

10 Et, dans la saison, il envoya un serviteur vers les vignerons, pour qu’ils lui donnassent du fruit de la vigne. Après l’avoir battu, ils le renvoyèrent les mains vides.

11 Il envoya encore un autre serviteur ; mais ils le battirent aussi, et, après l’avoir accablé d’outrages, ils le renvoyèrent les mains vides.

12 Il envoya encore un troisième, qu’ils blessèrent aussi et chassèrent.

13 Alors le maître de la vigne dit : Que ferai-je ? J’enverrai mons fils bien-aimé ; peut-être, en le voyant, éprouveront-ils du respect.

14 Mais lorsque les vignerons le virent, ils pensèrent en eux-mêmes, et dirent : Celui-ci est l’héritier ; tuons-le, afin que l’héritage soit à nous.

15 Et l’ayant chassé hors de la vigne, ils le tuèrent. Que leur fera donc le maître de la vigne ?

16 Il viendra, et il fera périr ces vignerons, et il donnera la vigne à d’autres. Ayant entendu cela, ils lui dirent : À Dieu ne plaise !

17 Mais lui, les regardant, dit : Qu’est-ce donc que ceci qui est écrit : La pierre qu’ont rejetée ceux qui bâtissaient est devenue la tête de l’angle ?

18 Quiconque tombera sur cette pierre sera brisé ; et celui sur qui elle tombera, elle l’écrasera.

19 Les princes des prêtres et les scribes cherchaient à mettre les mains sur lui à cette heure même, mais ils craignirent le peuple : car ils avaient reconnu que c’était contre eux qu’il avait dit cette parabole.

20 Et l’épiant, ils envoyèrent des hommes artificieux, qui feindraient d’être justes, pour le surprendre dans ses paroles, afin de le livrer à l’autorité et à la puissance du gouverneur.

21 Et ils l’interrogèrent, en disant : Maître, nous savons que vous parlez et enseignez avec droiture, et que vous n’avez pas d’égard aux personnes, mais que vous enseignez la voie de Dieu dans la vérité.

22 Nous est-il permis de payer le tribut à César, ou non ?

23 Considérant leur ruse, il leur dit : Pourquoi me tentez-vous ?

24 Montrez-moi un denier. De qui porte-t-il l’image et l’inscription ? Ils lui répondirent : De César.

25 Alors il leur dit : Rendez donc à César ce qui est à César, et à Dieu ce qui est à Dieu.

26 Et ils ne purent rien reprendre dans ses paroles devant le peuple ; mais, ayant admiré sa réponse, ils se turent.

27 Quelques-uns des sadducéens, qui nient qu’il y ait une résurrection, s’approchèrent ensuite, et l’interrogèrent,

28 en disant : Maître, Moïse a écrit pour nous : Si le frère de quelqu’un, ayant une femme, meurt sans laisser d’enfants, son frère épousera sa femme, et suscitera une postérité à son frère.

29 Or il y avait sept frères ; et le premier épousa une femme, et mourut sans enfants.

30 Le second la prit, et mourut lui-même sans enfants.

31 Le troisième la prit aussi, et de même tous les sept ; et ils ne laissèrent pas de postérité, et ils moururent.

32 Enfin, après eux tous, la femme mourut aussi.

33 À la résurrection donc, duquel d’entre eux sera-t-elle l’épouse ? car les sept l’ont eue pour femme.

34 Jésus leur dit : Les enfants de ce siécle se marient et sont donnés en mariage ;

35 mais ceux qui seront jugés dignes du siècle à venir et de la résurrection des morts ne se marieront pas, et ne prendront pas de femme ;

36 car ils ne pourront plus mourir, parce qu’ils sont égaux aux Anges, et qu’ils sont fils de Dieu, étant fils de la résurrection.

37 Mais que les morts ressuscitent, Moïse le montre lui-même, à l’endroit du Buisson, lorsqu’il appelle le Seigneur le Dieu d’Abraham, le Dieu d’Isaac, et le Dieu de Jacob.

38 Or Dieu n’est point le Dieu des morts, mais des vivants ; car tous sont vivants pour lui.

39 Alors quelques-uns des scribes, prenant la parole, lui dirent : Maître, vous avez bien répondu.

40 Et ils n’osaient plus lui faire aucune question.

41 Mais il leur dit : Comment dit-on que le Christ est fils de David,

42 puisque David lui-même dit dans le livre des Psaumes : Le Seigneur a dit à mon Seigneur : Assieds-toi à ma droite,

43 jusqu’à ce que je fasse de tes ennemis l’escabeau de tes pieds ?

44 David l’appelle donc Seigneur ; alors, comment est-il son fils ?

45 Tandis que tout le peuple l’écoutait, il dit à ses disciples :

46 Gardez-vous des scribes, qui affectent de se promener en robes longues, et qui aiment les salutations sur la place publique, les premières chaires dans les synagogues et les premières places dans les festins,

47 qui dévorent les maisons des veuves sous prétexte de longues prières. Ils recevront une condamnation plus sévère.

CHAPITRE XXI

01 Jésus, regardant, vit les riches qui mettaient leurs offrandes dans le tronc.

02 Il vit aussi une pauvre veuve, qui y mit deux petites pièces de monnaie.

03 Et il dit : En vérité, je vous le dis, cette pauvre veuve a mis plus que tous les autres.

04 Car tous ceux-là ont donné de leur superflu, pour faire des offrandes à Dieu ; mais celle-ci a donné de son indigence, tout ce qu’elle avait pour vivre.

05 Et comme quelques-uns disaient du temple qu’il était bâti de belles pierres, et orné de riches dons, il dit :

06 Des jours viendront où, de ce que vous voyez, il ne restera pas pierre sur pierre qui ne soit détruite.

07 Et ils l’interrogèrent, disant : Maître, quand ces choses arriveront-elles ? et à quel signe connaîtra-t-on qu’elles vont s’accomplir ?

08 Jésus dit : Prenez garde d’être séduits ; car beaucoup viendront sous mon nom, disant : C’est moi, et le temps est proche. Ne les suivez donc pas.

09 Et lorsque vous entendrez parler de guerres et de séditions, ne soyez pas effrayés ; car il faut que ces choses arrivent d’abord, mais ce ne sera pas encore aussitôt la fin.

10 Alors il leur dit : Nation se soulèvera contre nation, et royaume contre royaume.

11 Et il y aura de grands tremblements de terre en divers lieux, et des pestes, et des famines, et des choses effrayantes dans le ciel, et de grands signes.

12 Mais, avant tout cela, on mettra les mains sur vous, et on vous persécutera, vous livrant aux synagogues et aux prisons, vous traînant devant les rois et les gouverneurs, à cause de mon nom ;

13 et cela vous arrivera pour que vous rendiez témoignage.

14 Mettez donc dans vos cœurs que vous n’aurez pas à méditer d’avance comment vous répondrez ;

15 car je vous donnerai une bouche et une sagesse auxquelles tous vos adversaires ne pourront résister et contredire.

16 Vous serez livrés par vos parents, et par vos frères, et par vos proches, et par vos amis, et l’on fera mourir plusieurs d’entre vous ;

17 et vous serez haïs de tous à cause de mon nom.

18 Mais pas un cheveu de votre tête ne périra.

19 C’est par votre patience que vous sauverez vos vies.

20 Lorsque vous verrez Jérusalem entourée par une armée, alors sachez que sa désolation est proche.

21 Alors, que ceux qui sont dans la Judée s’enfuient dans les montagnes, et que ceux qui sont au milieu d’elle en sortent, et que ceux qui sont dans les environs n’y entrent point.

22 Car ce seront des jours de vengeance, afin que s’accomplisse tout ce qui est écrit.

23 Malheur à celles qui seront enceintes et qui allaiteront en ces jours-là ! Car il y aura une grande détresse dans le pays, et de la colère contre ce peuple.

24 Ils tomberont sous le tranchant du glaive, et ils seront emmenés captifs dans toutes les nations, et Jérusalem sera foulée aux pieds par les gentils, jusqu’à ce que le temps des nations soit accompli.

25 Il y aura des signes dans le soleil, dans la lune et dans les étoiles, et, sur la terre, détresse des nations, à cause du bruit confus de la mer et des flots,

26 les hommes séchant de frayeur, dans l’attente de ce qui doit arriver à tout l’univers ; car les puissances des cieux seront ébranlées.

27 Et alors on verra le Fils de l’homme venant sur une nuée, avec une grande puissance et une grande majesté.

28 Or, lorsque ces choses commenceront à arriver, regardez et levez la tête, parce que votre rédemption approche.

29 Et il leur proposa cette comparaison : Voyez le figuier et tous les arbres.

30 Lorsqu’ils commencent à produire leur fruit, vous savez que l’été est proche.

31 De même, quand vous verrez arriver ces choses, sachez que le royaume de Dieu est proche.

32 En vérité, je vous le dis, cette race ne passera point, que tout ne s’accomplisse.

33 Le ciel et la terre passeront ; mais mes paroles ne passeront point.

34 Prenez donc garde à vous, de peur que vos cœurs ne s’appesantissent par l’excès du manger et du boire, et par les soucis de cette vie, et que ce jour ne vienne sur vous à l’improviste ;

35 car il viendra comme un filet sur tous ceux qui habitent sur la face de toute la terre.

36 Veillez donc, priant en tout temps, afin que vous soyez trouvés dignes d’échapper à tous ces maux qui arriveront, et de paraître devant le Fils de l’homme.

37 Or, pendant le jour, il enseignait dans le temple, et la nuit il sortait, et demeurait sur la montagne appelée des Oliviers.

38 Et tout le peuple venait à lui de grand matin dans le temple pour l’écouter.

CHAPITRE XXII

01 Cependant la fête des Azymes, appelée la Pâque, était proche,

02 et les princes des prêtres et les scribes cherchaient comment ils feraient mourir Jésus ; mais ils craignaient le peuple.

03 Or Satan entra dans Judas, surnommé Iscariote, l’un des douze.

04 Et il alla, et s’entretint avec les princes des prêtres et les magistrats, de la manière dont il le leur livrerait.

05 Ils se réjouirent, et convinrent de lui donner de l’argent.

06 Il s’engagea, et il cherchait une occasion favorable pour le livrer à l’insu des foules.

07 Cependant arriva le jour des Azymes, où il fallait immoler la pâque.

08 Et Jésus envoya Pierre et Jean, en disant : Allez, et préparez-nous la pâque, afin que nous la mangions.

09 Ils lui dirent : Où voulez-vous que nous la préparions ?

10 Il leur répondit : Voici, lorsque vous entrerez dans la ville, vous rencontrerez un homme portant une cruche d’eau ; suivez-le dans la maison où il entrera,

11 Et vous direz au père de famille de cette maison : Le Maître te dit : Où est la salle où je pourrai manger la pâque avec mes disciples ?

12 Et il vous montrera une grande chambre haute, meublée ; et là, faites les préparatifs.

13 S’en allant donc ils trouvèrent comme il leur avait dit, et ils préparèrent la pâque.

14 Quand l’heure fut venue, il se mit à table, et les douze Apôtres avec lui.

15 Et il leur dit : J’ai désiré d’un grand désir de manger cette pâque avec vous, avant de souffrir.

16 Car, je vous le dis, désormais je ne la mangerai plus, jusqu’à ce qu’elle soit accomplie dans le royaume de Dieu.

17 Et ayant pris le calice, il rendit grâces, et dit : Prenez, et partagez entre vous.

18 Car, je vous le dis, je ne boirai plus du fruit de la vigne, jusqu’à ce que le règne de Dieu soit arrivé.

19 Puis, ayant pris du pain, il rendit grâces, le rompit, et le leur donna, en disant : Ceci est mon corps, qui est donné pour vous ; faites ceci en mémoire de moi.

20 Il prit de même le calice, après qu’il eut soupé, en disant : Ce calice est la nouvelle alliance en mon sang, qui sera répandu pour vous.

21 Cependant, voici que la main de celui qui me trahit est avec moi à cette table.

22 Quant au Fils de l’homme, il s’en va, selon ce qui a été déterminé ; mais malheur à l’homme par qui il sera trahi !

23 Et ils commencèrent à se demander mutuellement quel était celui d’entre eux qui ferait cela.

24 Il s’éleva aussi parmi eux une contestation, pour savoir lequel d’entre eux devait être estimé le plus grand.

25 Mais il leur dit : Les rois des nations leur commandent en maîtres, et ceux qui ont l’autorité sur elles sont appelés leurs bienfaiteurs.

26 Qu’il n’en soit pas ainsi de vous ; mais que celui qui est le plus grand parmi vous devienne le plus petit ; et celui qui gouverne, comme celui qui sert.

27 Car lequel est le plus grand ? celui qui est à table, ou celui qui sert ? N’est-ce pas celui qui est à table ? Moi, cependant, je suis au milieu de vous comme celui qui sert.

28 Vous, vous êtes demeurés avec moi dans mes tentations ;

29 et moi, je vous prépare le royaume, comme mon Père me l’a préparé,

30 afin que vous mangiez et buviez à ma table dans mon royaume, et que vous soyez assis sur des trônes, jugeant les douze tribus d’Israël.

31 Le Seigneur dit encore : Simon, Simon, voici que Satan vous a réclamés, pour vous cribler comme le froment ;

32 mais j’ai prié pour toi, afin que ta foi ne défaille point ; et toi, lorsque tu seras converti, affermis tes frères.

33 Pierre lui dit : Seigneur, je suis prêt à aller, avec vous, et en prison et à la mort.

34 Mais Jésus dit : Pierre, je te le dis, le coq ne chantera pas aujourd’hui, que tu n’aies nié trois fois que tu me connais. Et il leur dit :

35 Lorsque je vous ai envoyé sans sac, sans bourse et sans chaussures, vous a-t-il manqué quelque chose ?

36 Ils répondirent : Rien. Il ajouta : Mais maintenant, que celui qui a un sac le prenne, et une bourse également ; et que celui qui n’en a point vende sa tunique, et achète une épée.

37 Car, je vous le dis, il faut encore que cette parole qui est écrite s’accomplisse en moi : Il a étê mis au rang des scélérats. En effet, ce qui me concerne touche à sa fin.

38 Et ils dirent : Seigneur, voici deux épées. Et il leur dit : Cela suffit.

39 Et étant sorti, il alla, selon sa coutume, à la montagne des Oliviers, et ses disciples le suivirent.

40 Lorsqu’il fut arrivé dans ce lieu, il leur dit : Priez, afin que vous ne succombiez pas à la tentation.

41 Puis il s’éloigna d’eux à la distance d’un jet de pierre ; et s’étant mis à genoux, il priait,

42 en disant : Père, si vous le voulez, éloignez ce calice de moi ; cependant, que ce ne soit pas ma volonté qui se fasse, mais la Vôtre.

43 Alors un Ange lui apparut du Ciel, pour le fortifier. Et étant tombé en agonie, il priait plus instamment.

44 Et sa sueur devint comme des gouttes de sang qui coulait jusqu’à terre.

45 S’étant levé après sa prière, il vint à ses disciples, et il les trouva endormis de tristesse.

46 Et il leur dit : Pourquoi dormez-vous ? Levez-vous et priez, afin que vous ne succombiez pas à la tentation.

47 Comme il parlait encore, voici qu’une troupe parut, et celui qui s’appelait Judas, l’un des douze, marchait devant elle ; et il s’approcha de Jésus pour le baiser.

48 Jésus lui dit : Judas, tu trahis le Fils de l’homme par un baiser ?

49 Ceux que étaient autour de lui, voyant ce qui allait arriver, lui dirent : Seigneur, frapperons-nous de l’épée ?

50 Et l’un deux frappa le serviteur du grand prêtre, et lui coupa l’oreille droite.

51 Mais Jésus, prenant la parole, dit : Restez-en là. Et ayant touché l’oreille de cet homme, il le guérit.

52 Puis Jésus dit à ceux qui étaient venus vers lui, princes des prêtres, magistrats du temple, et anciens : Vous êtes sortis avec des épées et des bâtons, comme contre un brigand.

53 Quand j’étais tous les jours avec vous dans le temple vous n’avez pas étendu les mains sur moi ; mais c’est ici votre heure, et la puissance des ténèbres.

54 Se saisissant alors de lui, ils l’emmenèrent dans la maison du grand prêtre ; et Pierre suivait de loin.

55 Or, ayant allumé du feu au milieu de la cour, ils s’assirent autour ; et Pierre était au milieu d’eux.

56 Une servante, qui le vit assis devant le feu, le fixa attentivement, et dit : Celui-ci était aussi avec lui.

57 Mais il renia Jésus, en disant : Femme, je ne le connais pas.

58 Un peu après, un autre, le voyant, dit : Toi aussi, tu es de ces gens-là. Mais Pierre dit : Ô homme, je n’en suis pas.

59 Et environ une heure plus tard, un autre affirmait la même chose, en disant : Certainement cet homme était aussi avec lui ; car il est Galiléen.

60 Et Pierre dit : Homme, je ne sais pas ce que tu dis. Et aussitôt, comme il parlait encore, le coq chanta.

61 Et le Seigneur, se retournant, regarda Pierre. Et Pierre se souvint de la parole que le Seigneur avait dite : Avant que le coq chante, tu me renieras trois fois.

62 Et Pierre, étant sorti dehors, pleura amèrement.

63 Ceux que tenaient Jésus se moquaient de lui, en le frappant.

64 Et ils lui voilèrent la face, et ils le frappaient au visage ; et ils l’interrogeaient, en disant : Prophétise, qui est-ce qui t’a frappé ?

65 Et ils proféraient contre lui beaucoup d’autres blasphèmes.

66 Lorsqu’il fit jour, les anciens du peuple, les princes des prêtres et les scribes s’assemblèrent ; et l’ayant fait venir dans leur conseil, ils dirent : Si tu es le Christ, dis-le-nous.

67 Il leur répondit : Si je vous le dis, vous ne me croirez pas ;

68 et si je vous interroge, vous ne me répondrez pas, et vous ne me relâcherez pas.

69 Mais désormais le Fils de l’homme sera assis à la droite de la puissance de Dieu.

70 Alors tous dirent : Tu es donc le Fils de Dieu ? Il répondit : Vous le dites, je le suis.

71 Et ils dirent : Qu’avons-nous encore besoin de témoignage ? Nous l’avons entendu nous-mêmes de sa bouche.

CHAPITRE XXIII

01 Et, s’étant tous levés, ils le conduisirent à Pilate.

02 Et ils commencèrent à l’accuser, en disant : Nous avons trouvé cet homme pervertissant notre nation, empêchant de payer le tribut à César, et se disant le Christ-roi.

03 Pilate l’interrogea, en disant : Est-tu le roi des Juifs ? Jésus répondit : tu le dis.

04 Alors Pilate dit aux princes des prêtres et aux foules : Je ne trouve rien de criminel dans cet homme.

05 Mais ils insistaient, en disant : Il soulève le peuple, en enseignant par toute la Judée, depuis la Galilée, où il a commencé, jusqu’ici.

06 Pilate, entendant parler de la Galilée, demanda si cet homme était Galiléen.

07 Et ayant appris qu’il était de la juridiction d’Hérode, il le renvoya à Hérode, qui était aussi à Jérusalem en ces jours-là.

08 Hérode, voyant Jésus, en eut une grande joie ; car il désirait depuis longtemps le voir, parce qu’il avait entendu dire beaucoup de choses de lui, et il espérait lui voir faire quelque miracle.

09 Il lui adressait donc de nombreuses questions ; mais Jésus ne lui répondit rien.

10 Cependant les princes des prêtres et les scribes étaient là, l’accusant sans relâche.

11 Or Hérode, avec ses gardes, le méprisa, et il se moqua de lui en le revêtant d’une robe blanche ; puis il le renvoya à Pilate.

12 Hérode et Pilate devinrent amis en ce jour même, d’ennemis qu’ils étaient auparavant.

13 Or Pilate, ayant convoqué les princes des prêtres, les magistrats et le peuple,

14 leur dit : Vous m’avez présenté cet homme comme portant la nation à la révolte ; et voici que, l’interrogeant devant vous, je ne l’ai trouvé coupable d’aucun des crimes dont vous l’accusez.

15 Ni Hérode non plus ; car je vous ai renvoyés à lui, et on n’a rien fait à l’accusé qui montre qu’il mérite la mort.

16 Je le renverrai donc, après l’avoir châtié.

17 Or il était obligé de leur délivrer un prisonnier le jour de la fête.

18 Et la foule tout entière s’écria : Fais mourir Celui-ci, et délivre-nous Barabbas.

19 Cet homme avait été mis en prison, à cause d’une sédition qui avait eu lieu dans la ville, et d’un meurtre.

20 Pilate leur parla de nouveau, voulant délivrer Jésus.

21 Mais ils criaient plus fort, disant : Crucifie-le, crucifie-le !

22 Il leur dit pour la troisième fois : Mais quel mal a-t-il fait ? Je ne trouve en lui rien qui mérite la mort ; je vais donc le châtier, et je le renverrai.

23 Mais ils insistaient à grands cris, demandant qu’il fût crucifié ; et leurs clameurs redoublaient.

24 Alors Pilate ordonna que ce qu’ils demandaient fût exécuté.

25 Il leur délivra celui qu’ils réclamaient, qui avait été mis en prison pour meurtre et sédition, et il livra Jésus à leur volonté.

26 Et comme ils l’emmenaient, ils prirent un certain Simon de Cyrène, qui revenait des champs, et ils le chargèrent de la croix, la lui faisant porter derrière Jésus.

27 Or il était suivi d’une grande foule de peuple, et de femmes qui se frappaient la poitrine et qui se lamentaient sur lui.

28 Mais Jésus, se retournant vers elles, dit : Filles de Jérusalem, ne pleurez pas sur moi ; mais pleurez sur vous-mêmes et sur vos enfants ;

29 car voici qu’il viendra des jours où l’on dira : Heureuses les stériles, et les entrailles qui n’ont pas d’enfants, et les mamelles qui n’ont point allaité.

30 Alors ils se mettront à dire aux montagnes : Tombez sur nous ; et aux collines : Couvrez-nous.

31 Car s’ils traitent ainsi le bois vert, que fera-t-on au bois sec ?

32 On conduisait aussi avec lui deux autres hommes, qui étaient des malfaiteurs, pour les mettre à mort.

33 Et lorsqu’ils furent arrivés au lieu appelé Calvaire, ils l’y crucifièrent, ainsi que des voleurs, l’un à droite et l’autre à gauche.

34 Et Jésus disait : Père, pardonnez-leur, car ils ne savent ce qu’ils font. Partageant ensuite ses vêtements, ils les tirèrent au sort.

35 Et le peuple se tenait là, regardant ; et, avec lui, les chefs se moquaient de Jésus, en disant : Il a sauvé les autres ; qu’il se sauve lui-même, s’il est le Christ, l’élu de Dieu.

36 Les soldats aussi l’insultaient, s’approchant de lui, et lui présentant du vinaigre,

37 et disant : Si tu es le roi des Juifs, sauve-toi.

38 Il y avait aussi au-dessus de lui une inscription, écrite en grec, en latin et en hébreu : Celui-ci est le roi des Juifs.

39 Or l’un des voleurs suspendus en croix le blasphémait, en disant : Si tu es le Christ, sauve-toi Toi-même, et nous avec toi.

40 Mais l’autre le reprenait, en disant : Toi non plus, tu ne crains donc pas Dieu, toi qui es condamné au même supplice ?

41 Encore, pour nous, c’est justice, car nous recevons ce qu’ont mérité nos œuvres ; mais Celui-ci n’a fait aucun mal.

42 Et il disait à Jésus : Seigneur, souvenez-vous de moi, lorsque vous serez arrivé dans votre royaume.

43 Et Jésus lui dit : En vérité, je te le dis, tu seras aujourd’hui avec moi dans le paradis.

44 Il était environ la sixième heure, et les ténèbres couvrirent toute la terre jusqu’à la neuvième heure.

45 Le soleil fut obscurci, et le voile du temple se déchira par le milieu.

46 Et criant d’une voix forte, Jésus dit : Père, je remets mon esprit entre vos mains. Et disant cela, il expira.

47 Or le centurion, voyant ce qui était arrivé, glorifia Dieu en disant : Certainement cet homme était juste.

48 Et toute la foule de ceux qui assistaient à ce spectacle, et qui voyaient ce qui se passait, s’en retournait en se frappant la poitrine.

49 Tous ceux qui avaient connu Jésus, et les femmes qui l’avaient suivi de Galailée, se tenaient à distance, regardant ces choses.

50 Et voici qu’il y avait un homme nommé Joseph, membre du conseil, homme bon et juste,

51 qui n’avait pas consenti au dessein et aux actes des autres ; il était d’Arimathie, ville de Judée, et il attendait aussi le royaume de Dieu.

52 Cet homme alla trouver Pilate, et lui demanda le corps de Jésus.

53 Et l’ayant détaché de la croix, il l’enveloppa d’un linceul, et le plaça dans un sépulcre taillé dans le roc, où personne n’avait encore été mis.

54 Or c’était le jour de la préparation, et le sabbat allait commencer.

55 Les femmes qui étaient venues de Galilée avec Jésus, ayant suivi Joseph, considérèrent le sépulcre, et comment le corps de Jésus y avait été mis.

56 Et s’en retournant, elles préparèrent des aromates et des parfums ; et, pendant le sabbat, elles se tinrent en repos, selon la loi.

CHAPITRE XXIV

01 Le premier jour après le sabbat, de grand matin, elles vinrent au sépulcre, apportant les aromates qu’elles avaient préparés ;

02 et elles trouvèrent la pierre roulée de devant le sépulcre.

03 Étant entrées, elles ne trouvèrent point le corps du Seigneur Jésus.

04 Et tandis qu’elles étaient consternées de cela dans leur âme, voici que deux hommes parurent auprès d’elles, avec des vêtements resplendissants.

05 Et comme elles étaient saisies de frayeur, et qu’elles baissaient le visage vers la terre, ils leur dirent : Pourquoi cherchez-vous parmi les morts Celui qui est vivant ?

06 Il n’est point ici, mais il est ressuscité. Souvenez-vous de quelle manière il vous a parlé, lorsqu’il était encore en Galilée,

07 et qu’il disait : Il faut que le Fils de l’homme soit livré entre les mains des pécheurs, qu’il soit crucifié, et qu’il ressuscite le troisième jour.

08 Et elles se ressouvinrent de ses paroles.

09 De retour du sépulcre, elles racontèrent toutes ces choses aux onze et à tous les autres.

10 Ce furent Marie-Madeleine, Jeanne, et Marie mère de Jacques, et les autres qui étaient avec elles, qui rapportèrent ces choses aux Apôtres.

11 Mais ces paroles leur parurent comme du délire, et ils ne les crurent point.

12 Cependant Pierre, se levant, courut au sépulcre ; et s’étant baissé, il ne vit que les linges à terre ; et il s’en alla, admirant en lui-même ce qui était arrivé.

13 Et voici que ce même jour, deux d’entre eux allaient dans un bourg, nommé Emmaüs, éloigné de Jérusalem de soixante stades.

14 Et ils s’entretenaient de toutes ces choses qui s’étaient passées.

15 Or il arriva, pendant qu’ils parlaient et conféraient ensemble, que Jésus lui-même s’approcha, et marchait avec eux.

16 Mais une force empêchait leurs yeux de le reconnaître.

17 Et il leur dit : Quelles sont ces paroles que vous échangez en marchant, et pourquoi êtes-vous tristes ?

18 Prenant la parole, l’un d’eux, nommé Cléophas, lui dit : Êtes-vous seul étranger dans Jérusalem, et ne savez-vous pas ce qui s’y est passé ces jours-ci ?

19 Quoi ? leur dit-il. Et ils répondirent : Touchant Jésus de Nazareth, qui a été un prophète puissant en œuvres et en paroles, devant Dieu et devant tout le peuple ;

20 et comment les princes des prêtres et nos chefs l’ont livré pour être condamné à mort, et l’ont crucifié.

21 Or nous espérions que c’était lui qui rachèterait Israël ; et maintenant, après tout cela, c’est aujourd’hui le troisième jour que ces choses se sont passées.

22 Il est vrai que quelques femmes, qui sont des nôtres, nous ont effrayés. Étant allées avant le jour au sépulcre,

23 et n’ayant pas trouvé son corps, elles sont venues dire que des Anges leur ont apparu et ont affirmé qu’il est vivant.

24 Quelques-uns des nôtres sont aussi allés au sépulcre, et ont trouvé les choses comme les femmes avaient dit ; mais lui, ils ne l’ont pas trouvé.

25 Alors il leur dit : Ô insensés, dont le cœur est lent à croire tout ce qu’ont dit les prophètes !

26 Ne fallait-il pas que le Christ souffrît ces choses, et qu’il entrât ainsi dans sa gloire ?

27 Et commençant par Moïse et par tous les prophètes, il leur expliquait, dans toutes les Écritures, ce qui le concernait.

28 Lorsqu’ils furent près du bourg où ils allaient, il fit semblant d’aller plus loin.

29 Mais ils le pressèrent, en disant : Demeurez avec nous, car le soir arrive, et le jour est déjà sur son déclin. Et il entra avec eux.

30 Et il arriva, pendant qu’il était à table avec eux, qu’il prit du pain, et le bénit, et le rompit, et il le leur présentait.

31 Alors leurs yeux s’ouvrirent, et ils le reconnurent ; et il disparut de devant eux.

32 Et ils se dirent l’un à l’autre : Est-ce que notre cœur n’était pas brûlant en nous, lorsqu’il nous parlait sur le chemin, et qu’il nous expliquait les Écritures ?

33 Et se levant à l’heure même, ils retournèrent à Jérusalem ; et ils trouvèrent les onze, et ceux qui étaient avec eux, assemblés,

34 et disant : Le Seigneur est vraiment ressuscité, et il est apparu à Simon.

35 Et ils racontaient eux-mêmes ce qui s’était passé en chemin, et comment ils l’avaient reconnu lorsqu’il rompait le pain.

36 Or, pendant qu’ils parlaient ainsi, Jésus parut au milieu d’eux et leur dit : La paix soit avec vous ! C’est moi, ne craignez point.

37 Mais, troublés et épouvantés, ils croyaient voir un esprit.

38 Et il leur dit : Pourquoi vous troublez-vous ? et pourquoi de telles pensées s’élèvent-elles dans vos cœurs ?

39 Voyez mes mains et mes pieds ; c’est bien moi ; touchez et voyez : un esprit n’a ni chair ni os, comme vous voyez que j’en ai.

40 Et après avoir dit cela, il leur montra ses mains et ses pieds.

41 Mais comme ils ne croyaient point encore et qu’ils s’étonnaient, transportés de joie, il dit : Avez-vous ici quelque chose à manger ?

42 Ils lui présentèrent un morceau de poisson rôti et un rayon de miel.

43 Et après qu’il en eut mangé devant eux, prenant les restes, il les leur donna.

44 Et il leur dit : C’est ce que je vous disais lorsque j’étais encore avec vous, qu’il fallait que s’accomplît tout ce que a été écrit de moi dans la loi de Moïse, dans les prophètes et dans les psaumes.

45 Alors il leur ouvrit l’esprit, afin qu’ils comprissent les Écritures.

46 Et il leur dit : C’est ainsi qu’il est écrit, et c’est ainsi qu’il fallait que le Christ souffrît, et qu’il ressuscitât d’entre les morts le troisième jour,

47 et qu’on prêchât en son nom la pénitence et la rémission des péchés dans toutes les nations, en commençant par Jérusalem.

48 Or vous êtes témoins de ces choses.

49 Et moi, je vais envoyer en vous le don promis par mon Père ; mais demeurez dans la ville, jusqu’à ce que vous soyez revêtus de la force d’en haut.

50 Puis il les conduisit dehors, vers Béthanie ; et ayant levé les mains, il les bénit.

51 Et il arriva, tandis qu’il les bénissait, qu’il se sépara d’eux, et il était enlevé au Ciel.

52 Et eux, l’ayant adoré, revinrent à Jérusalem avec une grande joie ;

53 et ils étaient sans cesse dans le temple, louant et bénissant Dieu. Amen.

Épitre de saint Paul aux Romains

[1] [2] [3] [4] [5] [6] [7] [8] [9] [10] [11] [12] [13] [14] [15] [16]

CHAPITRE I

01 Paul, serviteur de Jésus-Christ, appelé Apôtre, mis à part pour l’Évangile de Dieu,

02 que Dieu avait promis auparavant par ses prophètes dans les Saintes Écritures

03 touchant son Fils, qui lui est né de la race de David, selon la chair ;

04 qui a été prédestiné comme Fils de Dieu avec puissance, selon l’esprit de sainteté, par sa résurrection d’entre les morts ; Jésus-Christ notre Seigneur ;

05 par qui nous avons reçu la grâce et l’apostolat, pour faire obéir à la foi toutes les nations, en son nom ;

06 au rang desquelles vous êtes aussi, ayant été appelés par Jésus-Christ :

07 à tous ceux qui sont à Rome, bien aimés de Dieu, appelés saints. Que la grâce et la paix vous soient données par Dieu, notre Père, et par le Seigneur Jésus-Christ !

08 En premier lieu, je rends grâces à mon Dieu par Jésus-Christ pour vous tous, de ce que votre foi est renommée dans le monde entier.

09 Car le Dieu que je sers en mon esprit dans l’Évangile de son Fils m’est témoin que je fais sans cesse mention de vous

10 dans mes prières, demandant continuellement que je puisse avoir enfin, par sa volonté, quelque voie favorable pour aller vers vous.

11 Car je désire vous voir, pour vous communiquer quelque grâce spirituelle, afin de vous affermir ;

12 c’est-à-dire afin que, chez vous, nous recevions une consolation mutuelle par la foi qui nous est commune, à vous et à moi.

13 Aussi je ne veux pas que vous ignoriez, mes frères, que je me suis souvent proposé d’aller chez vous (j’en ai été empêché jusqu’à présent), pour obtenir aussi quelque fruit parmi vous, comme parmi les autres nations.

14 Je me dois aux Grecs et aux barbares, aux savants et aux ignorants.

15 Ainsi, autant qu’il dépend de moi, j’ai à cœur de vous annoncer l’Évangile, à vous aussi qui êtes à Rome.

16 En effet, je ne rougis point de l’Évangile ; car il est une force de Dieu, pour le salut de tout croyant, premièrement du Juif, puis du Grec.

17 Car la justice de Dieu y est révélée par la foi et pour la foi, ainsi qu’il est écrit : Le juste vivra par la foi.

18 En effet, la colère de Dieu se révèle du haut du Ciel contre toute l’impiété et l’injustice de ces hommes qui retiennent la vérité de Dieu dans l’injustice ;

19 car ce que l’on connaît sur Dieu est manifeste pour eux, Dieu le leur ayant fait connaître.

20 En effet, ses perfections invisibles sont devenues visibles depuis la création du monde, par la connaissance que ses œuvres en donnent ; de même sa puissance éternelle et sa divinité : de sorte qu’ils sont inexcusables,

21 parce qu’ayant connu Dieu, ils ne l’ont point glorifié comme Dieu, et ne lui ont pas rendu grâces ; mais ils se sont égarés dans leurs pensées, et leur cœur insensé a été obscurci.

22 Ainsi, en disant qu’ils étaient sages, ils sont devenus fous,

23 et ils ont changé la gloire du Dieu incorruptible contre une image représentant l’homme corruptible, et les oiseaux, et les quadrupèdes, et les reptiles.

24 C’est pourquoi Dieu les a livrés aux désirs de leur cœur, à l’impureté, en sorte qu’ils ont déshonoré eux-mêmes leurs propres corps :

25 eux qui ont changé la vérité de Dieu en mensonge, et qui ont adoré et servi la créature au lieu du Créateur, qui est béni dans tous les siècles. Amen.

26 C’est pourquoi Dieu les a livrés à des passions honteuses ; car leurs femmes ont changé l’usage naturel en celui qui est contre la nature.

27 De même aussi les hommes, abandonnant l’usage naturel de la femme, se sont embrasés dans leurs désirs les uns pour les autres, les hommes commettant l’infamie avec les hommes, et recevant en eux-mêmes le salaire dû à leur égarement.

28 Et comme ils n’ont pas montré qu’ils avaient la connaissance de Dieu, Dieu les a livrés à un sens réprouvé, de sorte qu’ils ont fait des choses qui ne conviennent pas :

29 remplis de toute iniquité, de malice, de fornication, d’avarice, de méchanceté ; pleins d’envie, de meurtre, de querelle, de ruse, de malignité ; délateurs,

30 médisants, haïs de Dieu, insolents, orgueilleux, hautains, inventeurs du mal, désobéissants à leurs parents,

31 inintelligents, dissolus, sans affection, sans loyauté, sans miséricorde.

32 Ayant connu la justice de Dieu, ils n’ont pas compris que ceux qui font de telles choses sont dignes de mort, et non seulement ceux qui les font, mais encore ceux qui approuvent ceux qui les font.

CHAPITRE II

01 C’est pourquoi tu es inexcusable, ô homme, qui que tu sois, qui juges les autres ; car en jugeant autrui, tu te condamnes toi-même, puisque tu fais les choses mêmes que tu juges.

02 Car nous savons que le jugement de Dieu contre ceux qui se conduisent ainsi est conforme à la vérité.

03 Penses-tu, ô homme qui juges ceux qui font de telles choses, et qui les fais toi-même, que tu échapperas au jugement de Dieu ?

04 Est-ce que tu méprises les richesses de sa bonté, de sa patience et de sa longanimité ? Ignores-tu que la bonté de Dieu t’invite à la pénitence ?

05 Cependant, par ton endurcissement et par ton cœur impénitent, tu t’amasses un trésor de colère pour le jour de la colère et de la manifestation du juste jugement de Dieu,

06 qui rendra à chacun selon ses œuvres :

07 à ceux qui, par la persévérance dans les bonnes œuvres, cherchent la gloire, l’honneur et l’immortalité, la vie éternelle ;

08 mais à ceux qui ont l’esprit de dispute, et qui ne se rendent pas à la vérité, mais qui suivent l’iniquité, la colère et l’indignation.

09 Tribulation et angoisse sur toute âme d’homme qui fait mal : sur le Juif d’abord, puis sur le Grec.

10 Mais gloire et honneur et paix sur quiconque fait le bien : sur le Juif d’abord, puis sur le Grec.

11 Car Dieu ne fait point acception de personnes.

12 Et ainsi tous ceux qui auront péché sans avoir la loi, périront sans la loi ; et tous ceux qui auront péché, ayant la loi, seront jugés par la loi.

13 Car ce ne sont pas ceux qui entendent la loi qui sont justes devant Dieu ; mais ce sont ceux qui accomplissent la loi qui seront justifiés.

14 Lors donc que les païens, qui n’ont pas la loi, font naturellement ce que prescrit la loi, tout en n’ayant point la loi, ils se tiennent à eux-mêmes lieu de loi ;

15 Ils montrent que l’œuvre de la loi est écrite dans leur cœur, leur conscience leur rendant témoignage, et leurs pensées les accusant, ou même les défendant tour à tour :

16 on le verra au jour où, selon mon Évangile, Dieu jugera par Jésus-Christ les actions secrètes des hommes.

17 Mais toi, qui portes le nom de Juif, qui te reposes sur la loi, qui te glorifies en Dieu,

18 qui connais sa volonté, et qui, instruit par la loi, sais discerner ce qui est plus utile,

19 tu te flattes d’être le guide des aveugles, la lumière de ceux qui sont dans les ténèbres,

20 le docteur des ignorants, le maître des enfants, d’avoir dans la loi la règle de la science et de la vérité.

21 Toi donc, qui intruis les autres, tu ne t’instruis pas toi-même ; tu prêches qu’on ne doit pas voler, et tu voles ;

22 tu dis de ne pas commettre d’adultères, et tu commets l’adultère ; tu as en abomination les idoles, et tu fais des sacrilèges ;

23 tu te glorifies dans la loi, et tu déshonores Dieu par la trangression de la loi.

24 Car le nom de Dieu est blasphémé à cause de vous parmi les nations, ainsi qu’il est écrit.

25 La circoncision est utile, sans doute, si tu accomplis la loi ; mais si tu transgresses la loi, avec ta circoncision tu deviens incirconcis.

26 Si donc l’incirconcis observe les ordonnances de la loi, son incirconcision ne sera-t-elle pas tenue pour

circoncision ?

27 Et l’incirconcis de nature, qui accomplit la loi, ne te jugera-t-il pas, toi qui, ayant reçu la lettre de la loi et la circoncision, es un violateur de la loi ?

28 Car le Juif, ce n’est pas celui qui l’est au dehors ; et la circoncision n’est pas celle qui paraît au dehors, dans la chair :

29 mais le Juif est celui qui l’est intérieurement, et la circoncision est celle du cœur, qui a lieu selon l’esprit, et non selon la lettre ; de ce Juif la louange ne vient pas des hommes, mais de Dieu.

CHAPITRE III

01 Quelle est donc la prérogative du Juif ? ou quelle est l’utilité de la circoncision ?

02 Elles sont grandes de toutes manières ; et premièrement en ce que les oracles de Dieu ont été confiés aux Juifs.

03 Qu’importe, en effet, si quelques-uns d’entre eux n’ont pas cru ? Leur incrédulité anéantira-t-elle la fidélité de Dieu ? Non, certes.

04 Dieu est véridique, et tout homme est menteur, selon ce qu’il est écrit : Afin que vous soyez reconnu fidèle dans vos paroles, et que vous triomphiez lorsqu’on vous juge.

05 Mais si notre iniquité met en relief la justice de Dieu, que dirons-nous ? Dieu n’est-il pas injuste en laissant agir sa colère ?

06 (Je parle à la manière des hommes.) Non, certes ; autrement, comment Dieu jugerait-il ce monde ?

07 Car si, par mon mensonge, la vérité de Dieu a éclaté davantage pour sa gloire, pourquoi suis-je moi-même encore jugé comme pécheur ?

08 Et pourquoi ne ferions-nous pas le mal afin qu’il en arrive du bien (comme quelques-uns, qui nous calomnient, nous accusent de dire) ? Leur condamnation est juste.

09 Quoi donc ? L’emportons-nous sur eux ? Nullement ; car nous avons déjà prouvé que les Juifs et les Grecs sont tous sous l’empire du péché ;

10 selon qu’il est écrit : Il n’y a pas un seul juste.

11 Nul n’est intelligent, personne ne cherche Dieu.

12 Ils se sont tous égarés, ils sont tous devenus inutiles ; il n’y en a point qui fasse le bien, il n’y en a pas un seul.

13 Leur gosier est un sépulcre ouvert ; ils se sont servis de leurs langues pour tromper ; un venin d’aspic est sous leurs lèvres.

14 Leur bouche est pleine de malédiction et d’amertume.

15 Leurs pieds sont agiles pour répandre le sang.

16 La désolation et le malheur sont sur leurs voies,

17 et ils ne connaissent point le chemin de la paix.

18 La crainte de Dieu n’est pas devant les yeux.

19 Or nous savons que tout ce que dit la loi, elle le dit à ceux qui sont sous la loi, afin que toute bouche soit fermée, et que tout le monde devienne soumis à Dieu ;

20 car nulle chair ne sera justifiée devant lui par les œuvres de la loi, puisque c’est par la loi que vient la connaissance du péché.

21 Mais maintenant, sans la loi, a été manifestée la justice de Dieu, à laquelle la loi et les prophètes rendent témoignage.

22 Or la justice de Dieu par la foi en Jésus-Christ est pour tous ceux et sur tous ceux qui croient en lui. Car il n’y a pas de distinction,

23 parce que tous ont péché, et ont besoin de la gloire de Dieu,

24 étant justifiés gratuitement par sa grâce, par la rédemption qui est en Jésus-Christ.

25 C’est lui que Dieu avait destiné à être une victime de propitiation, par la foi en son sang, pour manifester sa justice par le pardon des péchés passés,

26 que Dieu a supportés avec tant de patience ; pour manifester, dis-je, sa justice dans le temps présent, montrant qu’il est juste, et qu’il justifie celui qui a la foi en Jésus-Christ.

27 Où est donc le sujet de te glorifier ? Il est exclu. Par quelle loi ? celle des œuvres ? Non ; mais par la loi de la foi.

28 Car nous estimons que l’homme est justifié par la foi, sans les œuvres de la loi.

29 Dieu est-il seulement le Dieu des Juifs ? ne l’est-il pas aussi des païens ? Oui, il l’est aussi des païens.

30 Car il n’y a qu’un seul Dieu, qui justifie les circoncis par la foi, et les incirconcis par la foi.

31 Détruisons-nous donc la loi par la foi ? Loin de là ! au contraire, nous établissons la loi.

CHAPITRE IV

01 Quel avantage dirons-nous donc qu’Abraham, notre père, a obtenu selon la chair ?

02 Car si Abraham a été justifié par les œuvres, il a sujet de se glorifier, mais non devant Dieu.

03 En effet, que dit l’Écriture ? Abraham crut à Dieu, et cela lui fut imputé à justice.

04 Or à celui qui fait une œuvre, le salaire est imputé, non comme une grâce, mais comme une dette.

05 Et à celui qui ne fait pas d’œuvres, mais qui croit en Celui qui justifie l’impie, sa foi lui est imputée à justice, selon le décret de la grâce de Dieu.

06 C’est ainsi que David parle du bonheur de l’homme agréable à Dieu, à qui la justice est imputée sans les œuvres :

07 Heureux ceux dont les iniquités sont pardonnées, et dont les péchés sont couverts.

08 Heureux l’homme à qui Dieu n’a point imputé de péché.

09 Or ce bonheur est-il seulement pour les circoncis, ou est-il aussi pour les incirconcis ? Car nous disons que la foi d’Abraham lui fut imputée à justice.

10 Comment donc lui a-t-elle été imputée ? Est-ce après sa circoncision, ou lorsqu’il était incirconcis ? Ce n’est pas après la circoncision, mais lorsqu’il était incirconcis.

11 Et il reçut le signe de la circoncision comme sceau de la justice qu’il avait obtenue par la foi, lorsqu’il était encore incirconcis ; afin d’être le père de tous ceux qui croient n’étant pas circoncis, pour que leur foi leur soit ussi imputée à justice ;

12 et d’être le père des circoncis, qui non seulement ont reçu la circoncision, mais encore qui suivent les traces de la foi que notre père Abraham eut lorsqu’il était encore

incirconcis.

13 En effet, ce n’est point par la loi qu’a été faite à Abraham, ou à sa postérité, la promesse d’avoir le monde pour héritage ; mais c’est par la justice de la foi.

14 Car si les héritiers le sont par la loi, la foi est rendue vaine, la promesse est abolie.

15 En effet, la loi produit la colère, puisque, là où il n’y a pas de loi, il n’y a pas de transgression.

16 C’est donc par la foi que vient l’héritage, afin que la non seulement à celle qui a reçu la loi, mais encore à celle qui a la foi d’Abraham, notre père à tous.

17 (selon qu’il est écrit : Je t’ai établi le père de nations nombreuses) ; il l’est devant Dieu, auquel il a cru, qui rend la vie aux morts, et qui appelle les choses qui ne sont pas, comme celles qui sont.

18 Ayant espéré contre l’espérance, il a cru qu’il deviendrait le père de nations nombreuses, selon qu’il lui avait été dit : Telle sera ta postérité.

19 Il ne s’affaiblit pas dans sa foi, et il ne considéra point que son corps était usé, puisqu’il avait déjà près de cent ans, et que Sara n’était plus en état d’avoir des enfants.

20 Il n’hésita point, par défiance, au sujet de la promesse rendant gloire à Dieu,

21 très pleinement persuadé qu’il est puissant pour faire tout ce qu’il a promis.

22 C’est pourquoi cela lui a été imputé à justice.

23 Mais ce n’est pas pour lui seul qu’il est écrit que cela a été imputé à justice ;

24 c’est aussi pour nous, à qui cela sera imputé de même ; pour nous qui croyons en Celui qui a ressuscité d’entre les morts Jésus-Christ notre Seigneur,

25 Lequel a été livré pour nos péchés, et qui est ressuscité pour notre justification.

CHAPITRE V

01 Étant donc justifiés par la foi, ayons la paix avec Dieu par notre-Seigneur Jésus-Christ,

02 à qui nous devons aussi d’avoir accès par la foi à cette grâce, dans laquelle nous demeurons fermes, et de nous glorifier dans l’espérance de la gloire des enfants de Dieu.

03 Et non seulement cela, mais nous nous glorifions même dans les afflictions, sachant que l’affliction produit la patience ;

04 la patience l’épreuve, et l’épreuve l’espérance.

05 Or l’espérance ne trompe point, parce que l’amour de Dieu a été répandu dans nos cœurs par l’Esprit-Saint, qui nous a été donné.

06 Car pourquoi, lorsque nous étions encore faibles, le Christ est-il mort, au temps marqué, pour les impies ?

07 Car à peine quelqu’un mourrait-il pour un juste ; peut-être, néanmoins, quelqu’un se résoudrait-il à mourir pour un homme de bien.

08 Mais Dieu fait éclater son amour pour nous en ce que, lorsque nous étions encore des pécheurs, au temps marqué

09 le Christ est mort pour nous. À plus forte raison donc, maintenant que nous avons été justifiés dans son sang, serons-nous sauvés par lui de la colère.

10 En effet, si, lorsque nous étions ennemis, nous avons été réconciliés avec Dieu par la mort de son Fils, à plus forte raison, étant réconciliés, serons-nous sauvés par sa vie.

11 Et non seulement cela, mais encore nous nous glorifions en Dieu par notre-Seigneur Jésus-Christ, par qui maintenant nous avons obtenu la réconciliation.

12 C’est pourquoi, de même que par un seul homme le péché est entré dans ce monde, et par le péché la mort, ainsi la mort a passé dans tous les hommes, par celui en qui tous ont péché.

13 Car jusqu’à la loi le péché était dans le monde ; mais le péché n’était pas imputé, puisque la loi n’existait pas.

14 Cependant la mort a régné depuis Adam jusqu’à Moïse, même sur ceux qui n’avaient pas péché par une transgression semblable à celle d’Adam, qui est la figure de Celui qui devait venir.

15 Mais il n’en est pas du don comme du péché : car si, par le péché d’un seul, beaucoup sont morts, à plus forte raison la grâce et le don de Dieu se sont-ils répandus abondamment sur un grand nombre par la grâce d’un seul homme, ésus-Christ.

16 Et il n’en est pas du don comme du péché unique ; car le jugement est devenu condamnation pour un seul péché, tandis que la grâce est devenue justification après des fautes nombreuses.

17 Si donc, par la faute d’un seul, la mort a régné par ce seul homme, à plus forte raison ceux qui reçoivent

l’abondance de la grâce, et du don, et de la justice,

régneront-ils dans la vie par Un seul, Jésus-Christ.

18 Ainsi donc, de même que par la faute d’un seul, la condamnation atteint tous les hommes, de même, par la justice d’Un seul, la justificaion qui donne la vie s’étend à tous les hommes.

19 Car, comme beaucoup sont devenus pécheurs par la désobéissance d’un seul homme, de même beaucoup seront rendus justes par l’obéissance d’Un seul.

20 Or la loi est survenue pour que la faute abondât ; mais là où la faute a abondé, la grâce a surabondé,

21 afin que, comme le péché a régné pour la mort, de même la grâce régnât aussi par la justice pour la vie éternelle, par Jésus-Christ notre-Seigneur.

CHAPITRE VI

01 Que dirons-nous ? Demeurerons-nous dans le péché pour que la grâce abonde ?

02 Loin de là ! Car nous qui sommes morts au péché, comment vivrions-nous encore en lui ?

03 Ignorez-vous que nous tous qui avons été baptisés en Jésus-Christ, c’est en sa mort que nous avons été baptisés ?

04 Car nous avons été ensevelis avec lui par le baptême pour mourir, afin que, comme le Christ est ressuscité d’entre les morts par la gloire du Père, de même nous aussi nous marchions dans une vie nouvelle.

05 Car si nous avons été faits une même plante avec lui par une mort semblable à la Sienne, nous le serons aussi par une résurrection semblable ;

06 sachant que notre vieil homme a été crucifié avec lui, afin que le corps du péché soit détruit, et que désormais nous ne soyons plus esclaves du péché.

07 Car celui qui est mort est justifié du péché.

08 Or, si nous sommes morts avec le Christ, nous croyons que nous vivrons aussi avec le Christ,

09 sachant que le Christ ressuscité d’entre les morts ne meurt plus, que la mort n’aura plus d’empire sur lui.

10 Car en tant qu’il est mort pour le péché, il est mort une fois pour toutes ; mais en tant qu’il vit, il vit pour Dieu.

11 Vous donc aussi, regardez-vous comme morts au péché, et comme vivants pour Dieu en Jésus-Christ notre Seigneur.

12 Que le péché ne règne donc point dans votre corps mortel, en sorte que vous obéissiez à ses convoitises.

13 Et n’abandonnez pas vos membres au péché comme des armes d’iniquité ; mais donnez-vous à Dieu comme devenus vivants, de morts que vous étiez, et donnez à Dieu vos membres comme des armes de justice.

14 Car le péché n’aura point d’empire sur vous, puisque vous n’êtes plus sous la loi, mais sous la grâce.

15 Quoi donc ! pécherons-nous parce que nous ne sommes plus sous la loi, mais sous la grâce ? Loin de là !

16 Ne savez-vous pas que lorsque vous vous faites les esclaves de quelqu’un pour lui obéir, vous êtes esclaves de celui à qui vous obéissez, soit du péché pour y trouver la mort, soit de l’obéissance pour y trouver la justice ?

17 Mais grâces soient rendues à Dieu de ce qu’après avoir été esclaves du péché, vous avez obéi de cœur au modèle de doctrine sur lequel vous avez été formés.

18 Ainsi, ayant été affranchis du péché, vous êtes devenus esclaves de la justice.

19 Je parle à la manière des hommes, à cause de la faiblesse de votre chair. Car de même que vous avez livré vos membres au service de l’impureté et de l’iniquité, pour commettre l’iniquité, livrez-les de même maintenant au service de a justice, pour votre sanctification.

20 Car, lorsque vous étiez esclaves du péché, vous étiez libres à l’égard de la justice.

21 Quel fruit avez-vous donc tiré alors des choses dont vous rougissez maintenant ? Car leur fin, c’est la mort.

22 Mais maintenant, affranchis du péché et devenus esclaves de Dieu, vous avez pour fruit la sanctification, et pour fin la vie éternelle.

23 Car la solde du péché, c’est la mort ; mais la grâce de Dieu, c’est la vie éternelle en Jésus-Christ notre Seigneur.

CHAPITRE VII

01 Ignorez-vous, mes frères (car je parle à des personnes qui connaissent la loi), que la loi a de l’autorité sur l’homme aussi longtemps qu’il vit ?

02 Ainsi une femme mariée est liée par la loi à son mari, tant qu’il est vivant ; mais si son mari meurt, elle est dégagée de la loi qui la liait à son mari.

03 Si donc, du vivant de son mari, elle se donne à un autre homme, elle sera appelée adultère ; mais si son mari meurt, elle est affranchie de la loi, de sorte qu’elle n’est point adultère si elle se donne à un autre homme.

04 C’est pourquoi, mes frères, vous aussi vous êtes morts à la loi par le corps du Christ, afin d’appartenir à un Autre qui est ressuscité des morts, afin que nous produisions des fruits pour Dieu.

05 Car lorsque nous étions dans la chair, les passions coupables, excitées par la loi, agissaient dans nos membres, et leur faisaient produire des fruits pour la mort.

06 Mais maintenant nous avons été dégagés de la loi de mort dans laquelle nous étions retenus ; de sorte que nous servons dans la nouveauté de l’esprit, et non dans la vétusté de la lettre.

07 Que dirons-nous donc ? La loi est-elle péché ? Loin de là ! Mais je n’ai connu le péché que par la loi ; car je n’aurais pas connu la concupiscence, si la loi n’eût dit : Tu ne convoiteras pas.

08 Mais le péché, ayant saisi l’occasion, a produit en moi par le commandement toutes sortes de convoitises ; car, sans la loi, le péché était mort.

09 Et moi, je vivais autrefois sans loi ; mais quand le commandement est venu, le péché a repris la vie,

10 et moi, je suis mort ; et il s’est trouvé que le commandement, qui devait me donner la vie, m’a donné la mort.

11 Car le péché, ayant pris occasion du commandement, m’a séduit, et par lui m’a fait mourir.

12 Ainsi la loi est sainte, et le commandement est saint, juste et bon.

13 Ce qui est bon est-il donc devenu pour moi la mort ? Loin de là ! Mais le péché, pour se manifester comme péché, m’a causé la mort par une chose bonne, afin que, par le

commandement, le péché devînt une source extrêmement abondante e péchés.

14 Car nous savons que la loi est spirituelle ; mais moi, je suis charnel, vendu au péché.

15 Car je ne sais pas ce que je fais ; le bien que je veux, je ne le fais pas ; mais le mal que je hais, je le fais.

16 Or, si je fais ce que je ne veux pas, je consens à la loi, reconnaissant qu’elle est bonne.

17 Ainsi ce n’est plus moi qui fais cela, mais c’est le péché qui habite en moi.

18 Car je sais que le bien n’habite pas en moi, c’est-à-dire, dans ma chair : en effet, vouloir est à ma portée ; mais accomplir ce qui est bon, je ne le puis.

19 Car je ne fais pas le bien que je veux ; mais je fais le mal que je ne veux pas.

20 Or si je fais ce que je ne veux pas, ce n’est plus moi qui le fais ; mais c’est le péché qui habite en moi.

21 Lorsque je veux faire le bien, je trouve donc cette loi : le mal réside en moi.

22 Car je me complais dans la loi de Dieu, selon l’homme intérieur ;

23 mais je vois dans mes membres une autre loi, qui lutte contre la loi de mon esprit, et qui me rend captif sous la loi du péché qui est dans mes membres.

24 Malheureux homme que je suis ! qui me délivrera de ce corps de mort ?

25 La grâce de Dieu, par Jésus-Christ notre Seigneur. Ainsi donc, moi-même je suis soumis par l’esprit à la loi de Dieu ; mais par la chair, à la loi du péché.

CHAPITRE VIII

01 Il n’y a donc maintenant aucune condamnation pour ceux qui sont en Jésus-Christ, qui ne marchent pas selon la chair.

02 En effet, la loi de l’esprit de vie en Jésus-Christ m’a délivré de la loi du péché et de la mort.

03 Car, chose impossible à la loi parce qu’elle était affaiblie par la chair, Dieu, en envoyant son propre Fils dans une chair semblable à celle du péché, a condamné à cause du péché le péché dans la chair,

04 afin que la justice de la loi fût accomplie en nous, qui ne marchons pas selon la chair, mais selon l’esprit.

05 Car ceux qui sont selon la chair goûtent les choses de la chair ; mais ceux qui sont selon l’esprit goûtent les choses de l’esprit.

06 Or la prudence de la chair c’est la mort, tandis que la prudence de l’esprit c’est la vie et la paix.

07 Car la sagesse de la chair est ennemie de Dieu, parce qu’elle n’est pas soumise à la loi de Dieu, et elle ne peut pas l’être.

08 Ceux donc qui sont dans la chair ne peuvent pas plaire à Dieu.

09 Pour vous, vous n’êtes pas dans la chair, mais dans l’esprit ; si toutefois l’Esprit de Dieu habite en vous. Car si quelqu’un n’a pas l’Esprit du Christ, il ne lui appartient pas.

10 Mais si le Christ est en vous, le corps, il est vrai, est mort à cause du péché ; mais l’esprit est vivant à cause de la justice.

11 Et si l’Esprit de Celui qui a ressuscité Jésus d’entre les morts habite en vous, Celui qui a ressuscité Jésus-Christ d’entre les morts donnera aussi la vie à vos corps mortels, par son Esprit qui habite en vous.

12 Ainsi, mes frères, nous ne sommes point redevables à la chair, pour vivre selon la chair.

13 Car si vous vivez selon la chair, vous mourrez ; mais si par l’Esprit vous faites mourir les œuvres de la chair, vous vivrez.

14 Car tous ceux qui sont conduits par l’Esprit de Dieu sont enfants de Dieu.

15 Aussi vous n’avez pas reçu l’esprit de servitude, pour être encore dans la crainte ; mais vous avez reçu l’Esprit de l’adoption des enfants, par lequel nous crions : Abba ! Père !

16 L’Esprit lui-même rend témoignage à notre esprit que nous sommes enfants de Dieu.

17 Et si nous sommes enfants, nous sommes aussi héritiers : héritiers de Dieu, et cohéritiers du Christ, pourvu toutefois que nous souffrions avec lui, afin d’être glorifiés avec lui.

18 Car j’estime que les souffrances du temps présent n’ont pas de proportion avec la gloire à venir qui sera manifestée en nous.

19 Aussi la créature attend-elle d’une vive attente la manifestation des enfants de Dieu.

20 Car la créature a été assujettie à la vanité, non pas volontairement, mais à cause de Celui qui l’a assujettie avec espérance ;

21 en effet, la créature aussi sera elle-même délivrée de cet asservissement à la corruption, pour participer à la glorieuse liberté des enfants de Dieu.

22 Car nous savons que toute créature gémit et est dans le travail de l’enfantement jusqu’à cette heure ;

23 Et non seulement elle, mais nous aussi, qui avons les prémices de l’Esprit, nous aussi nous gémissons en nous-mêmes, attendant l’adoption des enfants de Dieu, la rédemption de notre corps.

24 Car c’est en espérance que nous sommes sauvés. Or l’espérance que l’on voit n’est plus de l’espérance ; car ce qu’on voit, peut-on l’espérer ?

25 Mais si nous espérons ce que nous ne voyons pas, nous l’attendons avec patience.

26 De même aussi l’Esprit vient en aide à notre faiblesse : car nous ne savons pas ce que nous devons demander dans nos prières ; mais l’Esprit lui-même intercède pour nous par des gémissements ineffables.

27 Et Celui qui scrute les cœurs connaît les désirs de l’Esprit, parce que c’est selon Dieu qu’il intercède pour les saints.

28 Or nous savons que toutes choses coopèrent au bien de ceux qui aiment Dieu, de ceux qui sont appelés saints selon son décret.

29 Car ceux qu’il a connus par sa prescience, il les a aussi prédestinés à devenir conformes à l’image de son Fils, afin qu’il fut lui-même le Premier-né entre des frères nombreux.

30 Et ceux qu’il a prédestinés, il les a aussi appelés ; et ceux qu’il a appelés, il les a aussi justifiés ; et ceux qu’il a justifiés, il les a aussi glorifiés.

31 Que dirons-nous donc après cela ? Si Dieu est pour nous, qui sera contre nous ?

32 Lui qui n’a pas épargné son propre Fils, mais qui l’a livré pour nous tous, comment ne nous donnera-t-il pas aussi toutes choses avec lui ?

33 Qui accusera les élus de Dieu ? C’est Dieu qui justifie.

34 Qui les condamnera ? C’est le Christ Jésus qui est mort pour eux ; bien plus, qui est ressuscité, qui est à la droite de Dieu, et qui intercède pour nous.

35 Qui donc nous séparera de l’amour du Christ ? Sera-ce la tribulation, ou l’angoisse, ou la faim, ou la nudité, ou le péril, ou la persécution, ou le glaive ?

36 (Selon qu’il est écrit : À cause de vous, nous sommes mis à mort tout le jour ; on nous regarde comme des brebis destinées à la boucherie.)

37 Mais en tout cela nous demeurons victorieux, par Celui qui nous a aimés.

38 Car je suis certain que ni la mort, ni la vie, ni les anges, ni les principautés, ni les puissances, ni les choses présentes, ni les choses à venir, ni la violence,

39 ni ce qu’il y a de plus élevé, ni ce qu’il y a de plus profond, ni aucune autre créature, ne pourra nous séparer de l’amour de Dieu, manifesté dans le Christ Jésus notre Seigneur.

CHAPITRE IX

01 Je dis la vérité devant le Christ ; je ne mens pas,ma conscience me rendant ce témoignage par l’Esprit-Saint.

02 J’éprouve une grande tristesse,et il y a une douleur continuelle dans mon cœur.

03 Car je voudrais être anathème,séparé du Christ pour mes frères, qui sont mes proches selon la chair,

04 qui sont Israélites,à qui appartiennent l’adoption des enfants, et la gloire, et l’alliance, et la loi, et le culte, et les promesses ;

05 de qui les patriarches sont les pères,et desquels est issu selon la chair le Christ, qui est au-dessus de tout, Dieu béni dans tous les siècles ; amen.

06 Ce n’est pas que la parole de Dieu soit restée sans effet. Car tous ceux qui descendent d’Israël ne sont pas Israélites ;

07 et ceux qui sont de la race d’Abraham ne sont pas tous ses enfants ; mais Dieu lui dit : C’est d’Isaac que sortira la race qui portera ton nom.

08 C’est-à-dire que ce ne sont pas les enfants de la chair qui sont enfants de Dieu ; mais ce sont les enfants de la promesse qui sont regardés comme la postérité.

09 Voici,en effet, les termes de la promesse : Vers ce même je viendrai, et Sara aura un fils.

10 Et non seulement elle,mais aussi Rébecca, qui conçut en même temps deux fils d’Isaac, notre père.

11 Car avant qu’ils fussent nés,ou qu’ils eussent fait aucun bien ni aucun mal (afin que le décret de Dieu demeurât ferme selon son élection),

12 non pas à cause de leurs œuvres,mais à cause de l’appel de Dieu, il lui fut dit : L’aîné sera assujetti au plus jeune,

13 selon qu’il est écrit : J’ai aimé Jacob,et j’ai haï Ésaü.

14 Que dirons-nous donc ? Est-ce qu’il y a en Dieu de l’injustice ? Loin de là !

15 Car il dit a Moïse : Je ferai miséricorde à qui je fais miséricorde,et j’aurai pitié de qui j’ai pitié.

16 Ainsi donc,cela ne dépend ni de celui qui veut, ni de celui qui court, mais de Dieu qui fait miséricorde.

17 Car l’Écriture dit au pharaon : C’est pour cela même que je t’ai suscité,pour montrer en toi ma puissance, et pour que mon nom soit annoncé dans toute la terre.

18 Il fait donc miséricorde à qui il veut,et il endurcit qui il veut.

19 Tu me diras : pourquoi se plaint-il encore ? car qui est-ce qui résiste à sa volonté ?

20 Ô homme,qui es-tu, pour contester avec Dieu ? Le vase d’argile dit-il à celui qui l’a formé : Pourquoi m’as-tu fait ainsi ?

21 Le potier n’a-t-il pas le pouvoir de faire de la même masse d’argile un vase pour un usage honorable,et un autre pour un usage vil ?

22 Que dire, si Dieu, voulant montrer sa colère, et faire connaître sa puissance, a supporté avec une grande patience les vases de colère prêts pour la perdition,

23 afin de manifester les richesses de sa gloire sur les vases de miséricorde, qu’il a préparés pour sa gloire ?

24 Ainsi nous a-t-il appelés non seulement d’entre les Juifs, mais aussi d’entre les païens,

25 comme il dit dans Osée : J’appellerai mon peuple celui qui n’était pas mon peuple ; et bien-aimée celle qui n’était pas la bien-aimée, et objet de miséricorde celle qui n’avait pas obtenu miséricorde.

26 Et il arrivera que dans le lieu où il leur avait été dit : Vous n’êtes pas mon peuple, là même ils seront appelés les enfants du Dieu vivant.

27 Isaïe, de son côté, s’écrie au sujet d’Israël : Quand le nombre des enfants d’Israël serait comme le sable de la mer, un reste seulement sera sauvé.

28 Car le Seigneur accomplira complètement et promptement Il l’accomplira promptement sur la terre.

29 Et comme Isaïe avait dit auparavant : Si le Seigneur des armées ne nous avait laissé une postérité, nous serions devenus comme Sodome, et nous aurions été semblables à Gomorrhe.

30 Que dirons-nous donc ? Que les païens, qui ne cherchaient pas la justice, ont embrassé la justice, mais la justice qui vient de la foi ;

31 et qu’Israël, en cherchant la loi de la justice, n’est point parvenu à la loi de la justice.

32 Pourquoi ? Parce qu’ils l’ont cherchée, non par la foi, mais comme par les œuvres ; car ils se sont heurtés contre la pierre d’achoppement,

33 selon qu’il est écrit : Voici, je mets dans Sion une pierre d’achoppement et une pierre de scandale ; et tous ceux qui croiront en lui ne seront pas confondus.

CHAPITRE X

01 Mes frères, le désir de mon cœur et la supplication que j’adresse à Dieu ont pour objet leur salut.

02 Car je leur rends le témoignage qu’ils ont du zèle pour Dieu, mais non selon la science ;

03 car, ne connaissant pas la justice de Dieu, et cherchant à établir la leur, ils ne se sont pas soumis à la justice de Dieu.

04 En effet, la fin de la loi, c’est le Christ, pour la justification de tous ceux qui croient.

05 Aussi Moïse a-t-il écrit, touchant la justice qui vient de la loi, que quiconque la pratiquera y trouvera la vie.

06 Mais quant à la justice qui vient de la foi, il en parle ainsi : Ne dis pas en ton cœur : Qui montera au ciel ? c’est-à-dire, pour en faire descendre le Christ ;

07 ou qui descendra dans l’abîme ? c’est-à-dire, pour rappeler le Christ d’entre les morts.

08 Mais que dit l’Écriture ? Près de toi est la parole, dans ta bouche et dans ton cœur ; c’est-à-dire la parole de la foi, que nous prêchons ;

09 car si tu confesses de ta bouche le Seigneur Jésus, et si tu crois dans ton cœur que Dieu l’a ressuscité d’entre les morts, tu seras sauvé.

10 Car c’est en croyant du cœur que l’on est justifié, et c’est en confessant de la bouche qu’on est sauvé.

11 En effet, l’Écriture dit : Quiconque croit en lui ne sera pas confondu.

12 Car il n’y a pas de distinction entre le Juif et le Grec, puisqu’ils ont tous un même Seigneur, riche pour tous ceux qui l’invoquent.

13 Car quiconque invoquera le nom du Seigneur sera sauvé.

14 Mais comment invoqueront-ils Celui auquel ils n’ont pas cru ? ou comment croiront-ils en Celui dont il n’ont pas entendu parler ? et comment en entendront-ils parler, s’il n’y a pas de prédicateur ?

15 Et comment les prédicateurs prêcheront-ils, s’ils ne sont pas envoyés ? ainsi qu’il est écrit : Qu’ils sont beaux, les pieds de ceux qui annoncent la paix, de ceux qui annoncent la bonne nouvelle !

16 Mais tous n’obéissent pas à la bonne nouvelle. Aussi Isaïe dit-il : Seigneur, qui a cru à notre prédication ?

17 La foi donc vient de ce qu’on a entendu, et l’on entend grâce à la parole du Christ.

18 Mais je dis : Est-ce qu’ils n’ont pas entendu ? Certes, leur voix est allée par toute la terre, et leurs paroles jusqu’aux extrémités du monde.

19 Mais je dis encore : Est-ce qu’Israël n’a rien connu ? Moïse le premier a dit : Je vous rendrai jaloux d’un peuple qui n’en est pas un, et je provoquerai votre colère contre une nation insensée.

20 Mais Isaïe s’enhardit jusqu’à dire : J’ai été trouvé par ceux qui ne me cherchaient pas ; je me suis manifesté ouvertement à ceux qui ne me demandaient pas.

21 Mais à Israël il dit : Tout le jour j’ai tendu mes mains à un peuple incrédule et qui contredit.

CHAPITRE XI

01 Je dis donc : Est-ce que Dieu a rejeté son peuple ? Loin de là ! Car moi aussi je suis Israélite, de la race d’Abraham, de la tribu de Benjamin.

02 Dieu n’a pas rejeté son peuple, qu’il a connu d’avance. Ne savez-vous pas ce que dit l’Écriture au sujet d’Élie ? comment il interpelle Dieu contre Israël ?

03 Seigneur, ils ont tué vos prophètes, ils ont renversé vos autels ; et moi je suis demeuré seul, et ils cherchent à m’ôter la vie.

04 Mais que lui dit la divine réponse ? Je me suis réservé sept mille hommes, qui n’ont pas fléchi le genou devant Baal.

05 De même donc en ce temps aussi, selon l’élection de la grâce un reste a été sauvé.

06 Mais si c’est par grâce, ce n’est donc point par les œuvres ; autrement la grâce ne serait plus la grâce.

07 Que dirons-nous donc ? Ce que cherchait Israël, il ne l’a pas trouvé ; mais les élus l’ont trouvé, et les autres ont été aveuglés ;

08 selon qu’il est écrit : Dieu leur a donné un esprit d’assoupissement, des yeux pour ne pas voir, et des oreilles pour ne pas entendre ; cela jusqu’à ce jour.

09 Et David dit : Que leur table devienne pour eux un filet, un piège, une occasion de chute et un châtiment ;

10 Que leurs yeux soient obscurcis pour ne pas voir, et tenez toujours leur dos courbé.

11 Je dis donc : Ne se sont-ils heurtés que pour tomber ? Loin de là ! Mais par leur faute, le salut est venu aux païens, de manière à exciter leur émulation.

12 Si leur faute a été la richesse du monde, et leur diminution la richesse des païens, combien plus en sera-t-il de leur plénitude !

13 Car je vous le dis, à vous, païens : Tant que je serai l’Apôtre des gentils, j’honorerai mon ministère,

14 dans l’espoir de provoquer l’émulation de ceux de ma chair, et d’en sauver quelques-uns.

15 Car si leur perte a été la réconciliation du monde, que sera leur admission, sinon une résurrection d’entre les morts ?

16 Si les prémices sont saintes, la masse l’est aussi ; et si la racine est sainte, les branches le sont aussi.

17 Si quelques-unes des branches ont été brisées, et si toi, qui étais un olivier sauvage, tu as été enté parmi elles, et mis en participation avec la racine et la sève de l’olivier,

18 ne te glorifie pas aux dépens des branches. Si tu te glorifies, sache que ce n’est pas toi qui portes la racine, mais que la racine te porte.

19 Mais, diras-tu, les branches ont été brisées, afin que je fusse enté.

20 Bien, c’est à cause de leur incrédulité qu’elles ont été brisées ; et toi, tu subsistes par la foi. Ne t’enorgueillis pas, mais crains.

21 Car si Dieu n’a pas épargné les branches naturelles, il ne t’épargnera peut-être pas non plus.

22 Vois donc la bonté et la sévérité de Dieu : Sa sévérité envers ceux qui sont tombés ; envers toi la bonté de Dieu, si tu demeures ferme dans cette bonté ; autrement tu seras retranché, toi aussi.

23 Eux de même, s’ils ne persistent pas dans

l’incrédulité, ils seront entés ; car Dieu est puissant pour les enter de nouveau.

24 En effet, si tu as été coupé sur un olivier sauvage de sa nature, et enté, contre ta nature, sur l’olivier franc, à combien plus forte raison ceux qui sont les branches naturelles seront-ils entés sur leur propre olivier ?

25 Car je ne veux pas, mes frères, que vous ignoriez ce mystère (afin que vous ne soyez point sages à vos propres yeux) : c’est qu’une partie d’Israël est tombée dans l’aveuglement, jusqu’à ce que la plénitude des païens soit entrée,

26 et qu’ainsi tout Israël soit sauvé, selon qu’il est écrit : De Sion viendra un libérateur, et il éloignera l’impiété de Jacob ;

27 et c’est là l’alliance que je ferai avec eux, lorsque j’enlèverai leurs péchés.

28 Il est vrai qu’en ce qui concerne l’Évangile, ils sont ennemis à cause de vous ; mais, en ce qui concerne l’élection, ils sont aimés à cause de leurs pères.

29 Car Dieu ne se repent pas de ses dons et de son appel.

30 De même donc qu’autrefois vous-mêmes vous n’avez pas cru à Dieu, et que vous avez maintenant obtenu miséricorde à cause de leur incrédulité ;

31 eux de même n’ont pas cru maintenant, à cause de la miséricorde dont vous avez été l’objet, afin qu’eux aussi ils obtiennent miséricorde.

32 Car Dieu a tout enfermé dans l’incrédulité, afin de faire miséricorde à tous.

33 Ô profondeur des richesses de la sagesse et de la science de Dieu ! Que ses jugements sont incompréhensibles, et ses voies impénétrables !

34 Car qui a connu la pensée du Seigneur ? ou qui a été son conseiller ?

35 Ou qui lui a donné le premier, et recevra de lui en retour ?

36 Car c’est de lui, et par lui, et en lui que sont toutes choses ; à lui la gloire dans tous les siècles. Amen.

CHAPITRE XII

01 Je vous conjure donc, mes frères, par la miséricorde de Dieu, d’offrir vos corps comme une hostie vivante, sainte, agréable à Dieu ; ce sera votre culte raisonnable.

02 Ne vous conformez pas à ce siècle ; mais

transformez-vous par le renouvellement de votre esprit, afin que vous reconnaissiez quelle est la volonté de Dieu, volonté qui est bonne, agréable et parfaite.

03 Car je dis par la grâce qui m’a été donnée, à tous ceux qui sont parmi vous, de n’avoir pas d’eux-mêmes une meilleure opinion qu’ils ne doivent, mais d’avoir des sentiments modestes, selon la mesure de la foi que Dieu a départie à hacun.

04 Car, comme dans un seul corps nous avons plusieurs membres, et que tous les membres n’ont pas la même fonction,

05 ainsi, quoique nombreux, nous sommes un seul corps dans le Christ, étant tous en particulier les membres les uns des autres.

06 Nous avons toutefois des dons différents, selon la grâce qui nous a été accordée : soit le don de prophétie, selon l’analogie de la foi ;

07 soit le ministère, pour s’exercer au ministère ; soit l’enseignement, pour celui qui enseigne ;

08 l’exhortation, pour celui qui exhorte ; la simplicité, pour celui qui distribue ; la sollicitude, pour celui qui préside ; la joie, pour celui qui exerce la miséricorde.

09 Que la charité soit sans déguisement ; ayez le mal en horreur, attachez-vous fortement au bien.

10 Aimez-vous mutuellement d’une affection fraternelle ; prévenez-vous par des égards réciproques.

11 Ayez du zèle, et non de la paresse ; soyez fervents d’esprit, servez le Seigneur.

12 Soyez joyeux dans l’espérance, patients dans l’affliction, persévérants dans la prière.

13 Prenez part aux nécessités des saints, exercez l’hospitalité avec empressement.

14 Bénissez ceux qui vous persécutent ; bénissez, et ne maudissez pas.

15 Réjouissez-vous avec ceux qui se réjouissent, pleurez avec ceux qui pleurent.

16 Ayez les mêmes sentiments les uns envers les autres ; n’aspirez pas à ce qui est élevé, mais accommodez-vous à ce qui est plus humble. Ne soyez point sages à vos propres yeux.

17 Ne rendez à personne le mal pour le mal ; ayez soin de faire le bien, non seulement devant Dieu, mais aussi devant tous les hommes.

18 S’il est possible, autant que cela dépend de vous, ayez la paix avec tous les hommes.

19 Ne vous vengez point vous-mêmes, mes bien-aimés, mais laissez agir la colère ; car il est écrit : À moi la vengeance ; c’est moi qui rétribuerai, dit le Seigneur.

20 Mais si ton ennemi a faim, donne-lui à manger ; s’il a soif, donne-lui à boire. Car, en agissant ainsi, tu amasseras des charbons de feu sur sa tête.

21 Ne te laisse point vaincre par le mal ; mais travaille à vaincre le mal par le bien.

CHAPITRE XIII

01 Que toute personne soit soumise aux autorités supérieures : car il n’y a pas d’autorité qui ne vienne de Dieu, et celles qui existent ont été instituées par Dieu.

02 C’est pourquoi celui qui résiste à l’autorité résiste à l’ordre établi par Dieu ; et ceux qui résistent attirent la condamnation sur eux-mêmes.

03 Car les princes ne sont pas à craindre pour les bonnes actions, mais pour les mauvaises. Veux-tu ne pas craindre les autorités ? fais le bien, et tu recevras d’elles des éloges.

04 Car le prince est le ministre de Dieu, pour ton bien. Mais si tu fais le mal, crains ; car ce n’est pas en vain qu’il porte l’épée. En effet, il est le ministre de Dieu pour le venger, en montrant sa colère à celui qui fait le mal.

05 Il est donc nécessaire de vous soumettre, non seulement par crainte de la colère, mais aussi par conscience.

06 C’est aussi pour cela que vous payez les impôts ; car les princes sont les ministres de Dieu, le servant en cela même.

07 Rendez donc à tous ce qui leur est dû : le tribut à qui vous devez le tribut, r’impôt à qui vous devez l’impôt, la crainte à qui vous devez la crainte, l’honneur à qui vous devez l’honneur.

08 Ne soyez les débiteurs de personne, si ce n’est de vous aimer les uns les autres ; car celui qui aime le prochain a accompli la loi.

09 En effet, ces commandements : Tu ne commettras pas d’adultère, tu ne tueras point, tu ne déroberas point, tu ne porteras pas de faux témoignage, tu ne convoiteras point, et s’il y a quelque autre commandement, tout se résume dans ette parole : Tu aimeras ton prochain comme toi-même.

10 L’amour du prochain ne fait pas de mal. L’amour est donc l’accomplissement de la loi.

11 Faites cela, sachant le temps où nous sommes, car il est déjà l’heure de nous réveiller du sommeil ; maintenant, en effet, le salut est plus proche de nous que lorsque nous avons reçu la foi.

12 La nuit est avancée, le jour approche. Rejetons donc les œuvres de ténèbres, et revêtons-nous des armes de lumière.

13 Comme en plein jour, marchons avec honnêteté, non pas dans les excès de table et dans l’ivrognerie, non pas dans les impudicités et les dissolutions, non pas dans les querelles et dans l’envie ;

14 mais revêtez-vous du Seigneur Jésus-Christ, et ne vous préoccupez pas de la chair pour satisfaire ses désirs.

CHAPITRE XIV

01 Accueillez celui qui est faible dans la foi, sans contester les opinions.

02 Car l’un croit pouvoir manger de tout ; l’autre, qui est faible, ne mange que des légumes.

03 Que celui qui mange ne méprise point celui qui ne mange pas ; et que celui qui ne mange pas ne juge point celui qui mange : car Dieu l’a pris à son service.

04 Qui es-tu, toi qui juges le serviteur d’autrui ? S’il demeure ferme, ou s’il tombe, cela regarde son maître ; mais il demeurera ferme, car Dieu est puissant pour l’affermir.

05 De même, l’un met de la différence entre les jours, l’autre considère tous les jours comme égaux. Que chacun abonde en son sens.

06 Celui qui distingue les jours, les distingue pour le Seigneur ; celui qui mange, le fait pour le Seigneur, car il rend grâces à Dieu ; et celui qui ne mange pas, le fait pour le Seigneur, et il rend grâces à Dieu.

07 Car aucun de nous ne vit pour lui-même, et aucun ne meurt pour lui-même.

08 Mais, soit que nous vivions, c’est pour le Seigneur que nous vivons ; soit que nous mourions, c’est pour le Seigneur que nous mourons. Soit donc que nous vivions, soit que nous mourions, nous sommes au Seigneur.

09 Car c’est pour cela que le Christ est mort et qu’il est ressuscité, afin de dominer sur les morts et sur les vivants.

10 Mais toi, pourquoi juges-tu ton frère ? et toi, pourquoi méprises-tu ton frère ? puisque nous comparaîtrons tous devant le tribunal du Christ.

11 Car il est écrit : Aussi vrai que je vis, dit le Seigneur, tout genou fléchira devant moi, et toute langue rendra gloire à Dieu.

12 Ainsi chacun de nous rendra compte à Dieu pour soi-même.

13 Ne nous jugeons donc plus les uns les autres ; mais jugez plutôt que vous ne devez pas placer devant votre frère une pierre d’achoppement ou de scandale.

14 Je sais et je suis persuadé dans le Seigneur Jésus que rien n’est impur en soi-même, et qu’une chose n’est impure que pour celui qui l’estime impure.

15 Mais si pour un aliment tu attristes ton frère, dès lors tu ne te conduis plus selon la charité. Ne va pas, par ta nourriture, perdre celui pour qui le Christ est mort.

16 Que le bien dont nous jouissons ne soit donc pas une occasion de blasphème !

17 Car le royaume de Dieu ne consiste pas dans le manger et dans le boire, mais dans la justice, la paix et la joie que donne l’Esprit-Saint ;

18 et celui qui sert le Christ de cette manière plaît à Dieu et est approuvé des hommes.

19 Ainsi donc, recherchons ce qui contribue à la paix, et observons les uns envers les autres ce qui peut édifier.

20 Ne va pas, pour un aliment, détruire l’œuvre de Dieu. À la vérité toutes choses sont pures ; mais un homme fait le mal, lorsqu’en mangeant il est une pierre d’achoppement.

21 Il est bien de ne pas manger de viande, et ne pas boire de vin, et de s’abstenir de ce qui choque, scandalise, ou affaiblit ton frère.

22 As-tu la foi ? Garde-la en toi-même devant Dieu. Heureux celui qui ne se condamne pas lui-même dans ce qu’il approuve !

23 Mais celui qui a des doutes et qui mange est condamné, parce qu’il n’agit pas selon la foi. Or tout ce qui ne se fait point selon la foi est péché.

CHAPITRE XV

01 Nous devons donc, nous qui sommes plus forts, supporter les aiblesses des infirmes, et ne pas nous complaire en nous-mêmes.

02 Que chacun de vous plaise à son prochain en ce qui est bien, pour l’édification ;

03 car le Christ ne s’est pas complu en lui-même, mais, ainsi qu’il est écrit : Les outrages de ceux qui t’outragent sont retombés sur moi.

04 Car tout ce qui est écrit a été écrit pour notre instruction, afin que, par la patience et par la consolation que donnent les écritures, nous possédions l’espérance.

05 Que le Dieu de patience et de consolation vous donne d’être unis de sentiment les uns avec les autres, selon Jésus-Christ,

06 afin que, d’un même cœur et d’une même bouche, vous honoriez Dieu, le Père de notre Seigneur Jésus-Christ.

07 C’est pourquoi accueillez-vous les uns les autres, comme le Christ vous a accueillis pour la gloire de Dieu.

08 Car je déclare que le Christ Jésus a été le serviteur des circoncis, pour montrer la véracité de Dieu, pour confirmer les romesses faites à nos pères ;

09 et afin que les païens glorifient Dieu de sa miséricorde, selon qu’il est écrit : C’est pour cela, Seigneur, que je vous louerai parmi les nations, et que je chanterai à la gloire de votre Nom.

10 Il est dit encore : Réjouissez-vous, nations, avec son peuple.

11 Et encore : Louez le Seigneur, vous, toutes les nations ; élébrez-le, vous, tous le peuples.

12 Isaïe dit aussi : Il paraîtra, le rejeton de Jessé, Celui qui s’élèvera pour régner sur les nations ; les nations espéreront en lui.

13 Que le Dieu de l’espérance vous remplisse de toute joie et de paix dans la foi, afin que vous abondiez dans l’espérance et dans la force de l’Esprit-Saint.

14 Pour moi, mes frères, je suis certain, en ce qui vous concerne, que vous êtes pleins de charité, remplis de toute science, et qu’ainsi vous pouvez vous avertir les uns les autres.

15 Cependant je vous ai écrit, mes frères, avec quelque hardiesse certains égards, comme pour raviver vos souvenirs, selon la grâce que Dieu m’a donnée,

16 pour être le ministre du Christ Jésus parmi les païens, exerçant la sacrificature de l’Évangile de Dieu, afin que l’oblation des païens lui soit agréable, étant sanctifiée par l’Esprit-Saint.

17 J’ai donc sujet de me glorifier dans le Christ Jésus, auprès de Dieu.

18 Car je n’oserais parler de choses que le Christ n’aurait pas faites par moi pour amener les païens à

l’obéissance, par la parole et par les œuvres,

19 par la puissance des miracles et des prodiges, par la puissance de l’Esprit-Saint ; de sorte que, depuis Jérusalem et les pays voisins jusqu’à l’Illyrie, j’ai annoncé partout l’Évangile du Christ.

20 Mais j’ai eu soin de prêcher cet Évangile dans les lieux où le Christ n’avait pas encore été nommé, afin de ne point bâtir sur le fondement d’autrui ; mais, comme il est écrit :

21 Ceux à qui il n’avait point été annoncé verront ; et ceux qui n’avaient pas entendu parler de lui comprendront.

22 C’est ce qui m’a souvent empêché d’aller vers vous, et je ne n’ai pas pu jusqu’à présent.

23 Mais maintenant n’ayant plus rien à faire dans ces contrées, et éprouvant depuis plusieurs années le désir d’aller vers vous,

24 lorsque je partirai pour l’Espagne, j’espère vous voir en passant, et y être conduit par vous, après avoir d’abord un peu joui de vous.

25 Mais maintenant je vais à Jérusalem pour servir les saints.

26 Car la Macédoine et l’Achaïe ont trouvé bon de faire une collecte pour les pauvres d’entre les saints qui sont à Jérusalem.

27 Cela leur a plu, et, en effet, elles leur sont redevables. Car si les païens ont participé à leurs biens spirituels, ils doivent aussi leur faire part de leurs biens temporels.

28 Lors donc que j’aurai achevé cette affaire, et que je leur aurai remis ce fruit des collectes, je partirai pour l’Espagne, en passant par chez vous.

29 Or je sais qu’en venant à vous, je viendrai avec une abondante bénédiction de l’Évangile du Christ.

30 Je vous conjure donc, frères, par notre Seigneur Jésus-Christ, et par la charité du Saint-Esprit, de m’aider par les prières que vous ferez à Dieu pour moi,

31 afin que je sois délivré des incrédules qui sont en Judée, et que l’offrande que je suis honoré de porter à Jérusalem soit bien reçue des saints,

32 en sorte que j’arrive chez vous avec joie, si c’est la volonté de Dieu, et que je me repose avec vous.

33 Que le Dieu de paix soit avec vous tous ! Amen.

CHAPITRE XVI

01 Je vous recommande Phœbé, notre sœur, diaconesse de l’église de Cenchrées,

02 afin que vous la receviez dans le Seigneur d’une manière digne des saints, et que vous l’assistiez dans toutes les choses où elle pourrait avoir besoin de vous ; car elle en a elle-même assisté beaucoup, et moi en particulier.

03 Saluez Prisca et Aquila, mes collaborateurs en Jésus-Christ,

04 qui, pour me sauver la vie, ont exposé leur tête, et à qui je ne suis pas seul à rendre grâces, mais aussi toutes les Églises des païens.

05 Saluez aussi l’Église qui est dans leur maison. Saluez Épénète, qui m’est cher et qui a été les prémices de l’Asie dans le Christ.

06 Saluez Marie, qui a beaucoup travaillé pour vous.

07 Saluez Andronicus et Junias, mes parents et mes compagnons de captivité, qui sont illustres parmi les apôtres, et qui même ont été au Christ avant moi.

08 Saluez Ampliatus, qui m’est très cher dans le Seigneur.

09 Saluez Urbain, notre collaborateur dans le Christ Jésus, et Itachys, qui m’est cher.

10 Saluez Apellès, qui est fidèle dans le Christ.

11 Saluez ceux de la maison d’Aristobule. Saluez Hérodion, mon parent. Saluez ceux de la maison de Narcisse qui sont au Seigneur.

12 Saluez Triphéna et Tryphosa, qui travaillent pour le Seigneur. Saluez la très chère Perside, qui a beaucoup travaillé pour le Seigneur.

13 Saluez Rufus, l’élu du Seigneur, et sa mère, qui est aussi la mienne.

14 Saluez Asyncritus, Phlégon, Hermas, Patrobe, Hermès, et les frères qui sont avec eux.

15 Saluez Philologue et Julie, Nérée et sa sœur, et Olympiade, et tous les saints qui sont avec eux.

16 Saluez-vous les uns les autres par un saint baiser. Toutes les églises du Christ vous saluent.

17 Je vous exhorte, frères, à prendre garde à ceux qui causent des divisions et des scandales contre la doctrine que vous avez apprise, et à vous éloigner d’eux.

18 Car ces hommes-là ne servent point le Christ notre Seigneur, mais leur ventre ; et par des paroles douces et flatteuses, ils séduisent les cœurs des simples.

19 En effet, votre obéissance s’est fait connaître en tout lieu. Je me réjouis donc à votre sujet ; mais je désire que vous soyez sages pour le bien, et simples en ce qui concerne le mal.

20 Que le Dieu de paix écrase bientôt Satan sous vos pieds ! Que la grâce de notre Seigneur Jésus-Christ soit avec vous !

21 Timothée, mon collaborateur, vous salue ; comme aussi Lucius, Jason et Sosipater, mes parents.

22 Je vous salue dans le Seigneur, moi Tertius, qui ai écrit cette lettre.

23 Caïus, mon hôte, et toute l’Église vous saluent. Éraste, résorier de la ville, vous salue, ainsi que notre frère Quartus.

24 Que la grâce de notre Seigneur Jésus-Christ soit avec vous. Amen.

25 À celui qui est puissant pour vous affermir dans mon Évangile et dans la prédication de Jésus-Christ, conformément à la révélation du mystère caché durant de longs siècles

26 (mais manifesté maintenant par les écrits des prophètes, selon l’ordre du Dieu éternel, pour qu’on obéisse à la foi), et connu de toutes les nations,

27 à Dieu, seul sage, honneur et gloire par Jésus-Christ dans les siècles des siècles. Amen.

Deuxième épitre de saint Paul aux Corinthiens

[1] [2] [3] [4] [5] [6] [7] [8] [9] [10] [11] [12] [13]

2

ÉPITRE de SAINT PAUL

AUX CORINTHIENS

CHAPITRE I

01 Paul, Apôtre de Jésus-Christ par la volonté de Dieu, et Timothée son frère, à l’Église de Dieu qui est à Corinthe, et à tous les saints qui sont dans toute l’Achaïe.

02 Que la grâce et la paix vous soient données par Dieu notre Père, et par le Seigneur Jésus-Christ.

03 Béni soit Dieu, qui est aussi le Père de notre Seigneur Jésus-Christ, le Père des miséricordes et le Dieu de toute consolation,

04 qui nous console dans toutes nos tribulations, afin que nous puissions, nous aussi, par l’encouragement que nous recevons nous-mêmes de Dieu, consoler ceux qui sont pressés par toutes sortes de maux ;

05 car, de même que les souffrances du Christ abondent en nous, notre consolation abonde aussi par le Christ.

06 Or, soit que nous soyons affligés, c’est pour votre consolation ; soit que nous soyons encouragés, c’est pour votre encouragement et votre salut, qui s’accomplit par le support des mêmes souffrances que nous souffrons aussi :

07 ce qui nous donne une ferme espérance pour vous, sachant que si vous avez part aux souffrances, vous aurez part aussi à la consolation.

08 Car nous ne voulons pas que vous ignoriez, mes frères, l’affliction qui nous est survenus en Asie, dont nous avons été accablés excessivement et au-dessus de nos forces, à tel point que nous étions même las de vivre.

09 Mais nous avons entendu en nous-mêmes l’arrêt de notre mort, afin que nous ne mettions point notre confiance en nous, mais en Dieu, qui ressuscite les morts ;

10 qui nous a délivrés de si grands périls, qui nous en délivre, et qui, comme nous l’espérons de lui, nous en délivrera encore ;

11 vous-mêmes aussi nous assistant par vos prières pour nous, afin que, de nombreuses personnes nous ayant obtenu ce bienfait, un grand nombre aussi en rende grâces pour nous.

12 Car ce qui fait notre gloire, c’est le témoignage de notre conscience, que nous nous sommes conduits dans ce monde, et surtout à votre égard, dans la simplicité du cœur et la sincérité de Dieu, nullement avec la sagesse de la chair, mais dans la grâce de Dieu.

13 Car nous ne vous écrivons pas autre chose que ce que vous avez lu et reconnu ; et j’espère que vous reconnaîtrez jusqu’à la fin,

14 comme vous l’avez reconnu en partie, que nous sommes votre gloire, de même que vous serez la nôtre au jour de notre Seigneur Jésus-Christ.

15 C’est dans cette confiance que je voulais aller d’abord chez vous, afin que vous eussiez une seconde grâce,

16 et passer par chez vous en allant en Macédoine, revenir ensuite de Macédoine chez vous, et me faire conduire par vous en Judée.

17 Ayant donc voulu cela, est-ce que j’ai usé de légèreté ? ou bien, ce que je projette, le projetterais-je selon la chair, de sorte qu’il y ait en moi le Oui et le Non ?

18 Mais Dieu, qui est fidèle, m’est témoin que, dans la parole que je vous ai annoncée, il n’y a pas eu de Oui et de Non.

19 Car le Fils de Dieu, Jésus-Christ, qui vous a été prêché par nous, c’est-à-dire par moi, par Silvain et par Timothée, n’a pas été Oui et Non ; mais c’est Oui qui a été en lui.

20 En effet, autant qu’il y a de promesses de Dieu, elles sont en lui le Oui ; c’est pourquoi aussi l’Amen à Dieu par lui est prononcé pour notre gloire.

21 Or Celui qui nous affermit avec vous dans le Christ, et qui nous a oints, c’est Dieu,

22 Lequel aussi nous a marqués d’un sceau, et a mis dans nos cœurs les arrhes de l’Esprit.

23 Pour moi, je prends Dieu à témoin sur mon âme que c’est pour vous épargner que je ne suis pas encore allé à Corinthe ; non pas que nous dominions sur votre foi, mais nous contribuons à votre joie, car vous êtes fermes dans la foi.

CHAPITRE II

01 Je résolus donc en moi-même de ne pas venir vers vous de nouveau dans la tristesse.

02 Car, si je vous attriste, qui est-ce qui me réjouira, sinon celui que j’aurai moi-même attristé ?

03 C’est aussi ce que je vous avais écrit, afin que, lorsque je serai arrivé, je n’aie pas tristesse sur tristesse de la part de ceux qui devaient me donner de la joie ; car j’ai cette confiance en vous tous, que ma joie est la vôtre à tous.

04 Car je vous ai écrit dans une grand affliction et le cœur serré, avec beaucoup de larmes ; non pour que vous fussiez attristés, mais pour que vous sachiez quelle charité surabondante j’ai pour vous.

05 Si quelqu’un a été une cause de tristesse, ce n’est moi qu’il a attristé, mais vous tous, en quelque mesure, pour ne pas exagérer.

06 Il suffit, pour cet homme-la, de la correction qui lui a été imposée par le plus grand nombre,

07 de sorte que vous devez plutôt lui pardonner et le consoler, de peur que cet homme ne soit accablé par un excès de tristesse.

08 C’est pourquoi je vous conjure de redoubler de charité envers lui.

09 C’est pour cela aussi que je vous ai écrit, afin de vous éprouver, et de connaître si vous êtes obéissants en toutes choses.

10 Celui donc à qui vous pardonnez, je lui pardonne aussi ; car si j’ai moi-même pardonné, je l’ai fait à cause de vous, dans la personne du Christ,

11 afin que nous ne soyons point circonvenus par Satan, car nous n’ignorons pas ses desseins.

12 Du reste, lorsque je fus arrivé à Troas pour prêcher l’Évangile du Christ, quoique le Seigneur m’y eût ouvert une porte,

13 je n’eus point l’esprit en repos, parce que je n’y avais pas trouvé Tite, mon frère ; mais, ayant pris congé d’eux, je partis pour la Macédoine.

14 Grâces soient à Dieu, qui nous fait toujours triompher dans le Christ Jésus, et qui répand par nous le parfum de sa connaissance en tout lieu.

15 Car nous sommes pour Dieu la bonne odeur du Christ, à l’égard de ceux qui sont sauvés, et à l’égard de ceux qui périssent :

16 aux uns, une odeur de mort, pour la mort ; aux autres, une odeur de vie, pour la vie. Et qui suffira pour cette tâche ?

17 Car nous ne sommes pas comme plusieurs, qui frelatent la parole de Dieu ; mais c’est avec sincérité, comme de la part de Dieu, devant Dieu, dans le Christ, que nous parlons.

CHAPITRE III

01 Commençons-nous de nouveau à nous recommander nous-mêmes ? ou avons-nous besoin, comme quelques-uns, de lettres de recommandation auprès de vous, ou de votre part ?

02 C’est vous qui êtes notre lettre, écrite dans nos cœurs, connue et lue par tous les hommes.

03 Vous êtes manifestement la lettre du Christ, rédigée par nous, et écrite, non avec de l’encre, mais avec l’Esprit du Dieu vivant ; non sur des tables de pierre, mais sur des tables de chair, sur vos cœurs.

04 Cette assurance, nous l’avons par le Christ auprès de Dieu ;

05 non que nous soyons capables par nous-memes de penser quelque chose, comme de nous-mêmes ; mais notre capacité vient de Dieu,

06 qui nous a aussi rendus propres à ètre les ministres de la nouvelle alliance, non par la lettre, mais par l’esprit ; car la lettre tue, et l’esprit vivifie.

07 Or, si le ministère de la mort, gravé en lettres sur des pierres, a été tellement entouré de gloire, que les enfants d’Israël ne pouvaient fixer la face de Moïse, à cause de l’éclat de son visage, qui devait pourtant s’évanouir,

08 combien le ministère de l’esprit ne sera-t-il pas plus glorieux ?

09 En effet, si le ministère de la condamnation a été glorieux, le ministère de la justice est de beaucoup supérieur en gloire.

10 Et même ce qui a été brillant dans le premier n’a pas été glorieux, en comparaison de la gloire éminente du second.

11 Car si ce qui devait finir a été glorieux, ce qui demeure sera beaucoup plus glorieux.

12 Ayant donc une telle espérance, nous usons d’une grande liberté ;

13 et nous ne faisons pas comme Moïse, qui mettait un voile sur son visage, afin que les enfants d’Isrël ne vissent pas sur son visage ce qui devait disparaître.

14 Mais leurs esprits ont été endurcis ; car jusqu’à ce jour, ce même voile demeure sans être levé, lorsqu’ils lisent l’Ancien Testament (car cette alliance est abolie par le Christ).

15 Ainsi jusqu’à ce jour, quand on lit Moïse, un voile est placé sur leur cœur ;

16 mais, lorsqu’ils se seront convertis au Seigneur, le voile sera ôté.

17 Or le Seigneur est l’Esprit, et où est l’Esprit du Seigneur, là est la liberté.

18 Et nous tous, qui contemplons la gloire du Seigneur à visage découvert, nous sommes transformés en la même image, de clarté en clarté, comme par l’Esprit du Seigneur.

CHAPITRE IV

01 C’est pourquoi, ayant le ministère selon la miséricorde qui nous a été faite, nous ne faiblissons pas ;

02 mais nous rejetons les choses honteuses que l’on cache, ne nous conduisant point avec artifice, et n’altérant point la parole de Dieu, mais nous recommandant nous-mêmes à la conscience de tous les hommes, devant Dieu, par la manifestation de la vérité.

03 Si notre Évangile est encore voilé, c’est pour ceux qui périssent qu’il est voilé,

04 pour les infidèles dont le Dieu de ce siècle a aveuglé les esprits, afin que ne brille pas pour eux la lumière du glorieux Évangile du Christ, qui est l’image de Dieu.

05 Car nous ne nous prêchons pas nous-mêmes, mais Jésus-Christ notre Seigneur, et nous, nous sommes vos serviteurs en Jésus ;

06 parce que le Dieu qui a dit à la lumière de resplendir du sein des ténèbres, a fait luire aussi sa clarté dans nos cœurs, pour que nous fassions briller la connaissance de la gloire de Dieu en la personne du Christ Jésus.

07 Mais nous avons ce trésor dans des vases de terre, afin que la grandeur appartienne à la puissance de Dieu, et non pas à nous.

08 En toutes choses nous souffrons la tribulation, mais nous ne sommes pas accablés ; nous sommes en perplexité, mais non désespérés ;

09 nous sommes persécutés, mais non pas abandonnés ; nous sommes abattus, mais non perdus ;

10 portant toujours dans notre corps la mort de Jésus, afin que la vie de Jésus soit aussi manifestée dans notre corps.

11 Car, nous qui vivons, nous sommes sans cesse livrés à la mort pour Jésus, afin que la vie de Jésus soit aussi manifestée dans notre chair mortelle.

12 La mort agit donc en nous, et la vie en vous.

13 Et comme nous avons le même esprit de foi, selon qu’il est écrit : J’ai cru, c’est pourquoi j’ai parlé, nous croyons aussi, et c’est pour cela que nous parlons,

14 sachant que Celui qui a ressuscité Jésus, nous ressuscitera nous aussi avec Jésus, et nous placera avec vous.

15 Car toutes choses sont pour vous, afin que la grâce, en se multipliant, fasse abander les actions de grâces d’un grand nombre, pour la gloire de Dieu.

16 C’est pourquoi nous ne perdons pas courage ; mais bien qu’en nous l’homme extérieur se détruise, cependant l’homme intérieur se renouvelle de jour en jour.

17 Car notre légère tribulation du moment présent produit pour nous le poids éternel d’une sublime et incomparable gloire ;

18 pour nous qui ne considérons point les choses visibles, mais les choses invisibles, car les choses visibles sont temporelles, mais les invisibles sont éternelles.

CHAPITRE V

01 Nous savons, en effet, que si cette maison de terre où nous habitons est détruite, nous avons un édifice qui vient de Dieu, une maison qui n’est pas faite de mains d’homme, mais qui est éternelle, dans les Cieux.

02 Aussi, dans ce corps nous gémissons, désirant d’être revêtus de notre habitation céleste,

03 si toutefois nous sommes trouvés vêtus, et non pas nus.

04 Car, pendant que nous sommes dans cette tente, nous gémissons sous le fardeau, parce que nous ne voulons pas être dépouillés, mais être revêtus par-dessus, afin que ce qu’il y a de mortel soit absorbé par la vie.

05 Or, celui qui nous a formés pour cela même, c’est Dieu, qui nous a aussi donné les arrhes de l’Esprit.

06 Nous sommes donc toujours pleins de confiance, sachant que, pendant que nous habitons dans ce corps, nous demeurons loin du Seigneur

07 (car c’est par la foi que nous marchons, et non par la claire vue) ;

08 nous sommes, dis-je, pleins de confiance, et nous aimerions mieux sortir de ce corps, et aller habiter auprès du Seigneur.

09 C’est pourquoi nous nous efforçons, soit que nous soyons sortis du corps, soit que nous y habitions, de lui être agréables.

10 Car il faut que nous comparaissions tous devant le tribunal du Christ, afin que chacun reçoive ce qui est dû à son corps, selon le bien ou le mal qu’il aura fait.

11 Sachant donc combien le Seigneur est redoutable, nous tâchons de persuader les hommes ; mais nous sommes connus de Dieu, et j’espère que nous sommes aussi connus dans vos consicences.

12 Nous ne nous recommandons pas de nouveau nous-mêmes auprès de vous, mais nous vous donnons l’occasion de vous glorifier à notre sujet, afin que vous puissiez répondre à ceux qui se glorifient de ce qui paraît, et non de ce qui est dans le cœur.

13 En effet, si nous sommes emportés comme hors de nous-mêmes, c’est pour Dieu ; si nous sommes pleins de bon sens, c’est pour vous.

14 Car l’amour du Christ nous presse, étant d’avis que si Un seul est mort pour tous, tous sont morts par là-même ;

15 et le Christ est mort pour tous, afin que ceux qui vivent ne vivent plus pour eux-mêmes, mais pour Celui qui est mort et ressuscité pour eux.

16 C’est pourquoi désormais nous ne connaissons plus personne selon la chair ; et si nous avons connu le Christ selon la chair, maintenant nous ne le connaisssons plus.

17 Si donc quelqu’un est dans le Christ, il est une nouvelle créature ; les vieilles choses sont passées : voici que tout est devenu nouveau.

18 Et tout cela vient de Dieu, qui nous a réconciliés avec lui par le Christ, et qui nous a confié le ministère de la réconciliation.

19 Car Dieu a réconcilié le monde avec lui dans le Christ, ne leur imputant point leurs péchés ; et il a mis en nous la parole de réconciliation.

20 Nous faisons donc les fonctions d’ambassadeurs pour le Christ, comme si Dieu exhortait par nous. Nous vous en conjurons au nom du Christ, réconciliez-vous avec Dieu.

21 Celui qui ne connaissait point le péché, il l’a fait péché pour nous, afin qu’en lui nous devinssions justice de Dieu.

CHAPITRE VI

01 Étant les coopérateurs de Dieu, nous vous exhortons à ne pas recevoir en vain la grâce de Dieu.

02 Car il dit : Au temps favorable je t’ai exaucé, et au jour du salut je t’ai secouru. Voici maintenant le temps favorable ; voici maintenant le jour du salut.

03 Ne donnons à persone aucun scandale, afin que notre ministère ne soit pas décrié ;

04 mais montrons-nous en toutes choses comme des ministres de Dieu, par une grande patience dans les tribulations, dans les détresses, dans les angoisses,

05 dans les coups, dans les prisons, dans les séditions, dans les travaux, dans les veilles, dans les jeûnes,

06 par la chasteté, par la science, par la longanimité, par la bonté, par les fruits de l’Esprit-Saint, par une charité sincère,

07 par la parole de vérité, par la force de Dieu, par les armes de la justice à droite et à gauche,

08 dans la gloire et l’ignominie, dans la mauvaise et la bonne réputation ; comme des séducteurs, et pourtant véridiques ; comme inconnus, et pourtant bien connus ;

09 comme mourants, et voici que nous vivons ; come châtiés, mais non mis à mort ;

10 comme tristes, et toujours dans la joie ; comme pauvres, et enrichissant beaucoup d’autres ; comme n’ayant rien, et possédant tout.

11 Notre bouche s’est ouverte pour vous, ô Corinthiens ; notre cœur s’est dilaté.

12 Vous n’êtes pas à l’étroit au dedans de nous ; mais vos entrailles se sont rétrécies.

13 Pour me rendre la pareille (je vous parle comme à mes enfants), dilatez-vous, vous aussi.

14 Ne portez pas un même joug avec les infidèles ; car quelle union y a-t-il entre la justice et l’iniquité ? ou quelle association entre la lumière et les ténèbres ?

15 ou quel accord entre le Christ et Bélial ? ou quelle part entre le fidèle et l’infidèle ?

16 quel rapport entre le temple de Dieu et les idoles ? Car vous êtes le temple du Dieu vivant, comme Dieu le dit : J’habiterai au milieu d’eux, et je marcherai parmi eux ; je serai leur Dieu, et ils seront mon peuple.

17 C’est pourquoi sortez du milieu d’eux et séparez-vous-en, dit le Seigneur, et ne touchez point à ce qui est impur ;

18 et je vous recevrai, je serai votre père, et vous serez mes fils et mes filles, dit le Seigneur tout-puissant.

CHAPITRE VII

01 Ayant donc, mes bien-aimés, de telles promesses, purifions-nous de toute souillure de la chair et de l’esprit, achevant notre sanctification dans la crainte de Dieu.

02 Accueillez-nous. Nous n’avons fait tort à personne, nous n’avons nui à personne, nous n’avons exploité personne.

03 Je ne dis pas cela pour vous condamner, car j’ai déjà dit que vous êtes dans nos cœurs à la mort et à la vie.

04 J’ai une grande confiance en vous, je me glorifie beaucoup de vous ; je suis rempli de consolation, je surabonde de joie parmi toutes nos tribulations.

05 En effet, à notre arrivè en Macédoine, notre chair n’au eu aucun repos, mais nous avons souffert toute sorte de tribualtions : au dehors des combats, au dedans des craintes.

06 Mais Celui qui console les humbles, Dieu nous a consolés par l’arrivée de Tite ;

07 et non seulement par son arrivée, mais encore par la consolation qu’il a reçue de vous ; car il m’a raconté votre désir, vos pleurs, votre zèle pour moi, de sorte que ma joie a été plus grande.

08 En effet, bien que je vous aie attristés par ma lettre, je ne le regrette pas ; et si j’en ai eu du regret, en voyant que cette lettre vous avait attristés, quoique pour peu de temps,

09 maintenant j’ai de la joie, non de ce que vous avez été attristés, mais de ce que votre tristesse vous a portés à la pénitence. Vous avez été attristés selon Dieu, en sorte que vous n’avez reçu de nous aucun dommage.

10 Car la tristesse qui est selon Dieu produit pour le salut une pénitence stable ; mais la tristesse du siècle produit la mort.

11 Voyez, en effet : votre tristesse selon Dieu, quel empressement elle a produit en vous ; bien plus, quelles excuses, quelle indignation, quelle crainte, quel désir, quel zèle, quelle vengeance ! De toutes façons, vous avez montré que vous étiez purs dans cette affaire.

12 Si donc je vous ai écrit, ce n’a été ni à cause de celui qui a fait l’injure, ni à cause de celui qui l’a soufferte, mais pour manifester la sollicitude que nous avons pour vous

13 devant Dieu. C’est pourquoi nous avons été consolés. Mais, dans notre consolation, nous avons été encore plus réjouis par la joie de Tite, parce que son esprit a été soulagé par vous tous.

14 Et si je me suis glorifié de vous devant lui, en quelque chose, je n’en ai pas eu de confusion ; mais comme nous vous avons dit toutes choses selon la vérité, de même, ce dont nous nous sommes gloirifé auprès de Tite s’est trouvé être la vérité.

15 Aussi ressent-il dans ses entrailles un redoublement d’affection envers vous, se souvenant de votre obéissance à tous, de l’accueil que vous lui avez fait avec crainte et tremblement.

16 Je me réjouis de ce qu’en toutes choses je puis me confier en vous.

CHAPITRE VIII

01 Nous vous faisons connaître, mes frères, la grâce de Dieu qui a été accordée aux Églises de Macédoine.

02 C’est qu’ayant été éprouvés par de nombreuses afflictions, ils ont ressenti une joie très vive, et que leur profonde pauvreté a répandu avec abondance les richesses de leur charité sincère.

03 Car je rends ce témoignage, qu’ils ont donné de leur propre mouvement, selon leur pouvoir, et même au delà de leur pouvoir ;

04 nous conjurant avec beaucoup d’insistance la grâce de prendre part à l’assistance destinée aux saints.

05 Et non seulement ils ont agi comme nous l’avions espéré, mais ils se sont donnés premièrement eux-mêmes au Seigneur, et ensuite a nous, selon la volonté de Dieu ;

06 de sorte que nous avons prié Tite d’achever auprès de vous cette bonne œuvre, comme il a commencé.

07 Ainsi, de même que vous excellez en toutes choses, en foi, en parole, en science, en zèle à tous égards, et de plus en affection pour nous, faites en sorte d’exceller aussi en cette bonne œuvre.

08 Je ne dis point cela par commandement, mais pour prouver, par le zèle des autres, la sincérité de votre charité.

09 Car vous connaissez la bonté de notre-Seigneur Jésus-Christ, qui, étant riche, s’est fait pauvre pour vous, afin que vous fussiez riches par sa pauvreté.

10 C’est un conseil que je donne sur ce point ; car cela vous convient, à vous qui n’avez pas seulement commencé à agir, mais qui en avez eu la volonté dès l’an passé.

11 Maintenant donc, achevez votre œuvre, afin que, telle qu’a été la promptitude de la volonté, tel soit aussi l’accomplissement, selon vos moyens.

12 Car lorsque la volonté est prompte, elle est agréée selon ce qu’elle a, et non selon ce qu’elle n’a pas.

13 Car il n’est pas question de soulager les autres, et de vous surcharger vous-mêmes ; mais qu’il y ait égalité.

14 Que, pour le moment présent, votre abondance supplée à leur indi-gence, afin que leur abondance supplée aussi à votre indigence, et qu’ainsi il y ait égalité, selon ce qu’il est écrit :

15 Celui qui recueillait beaucoup n’avait pas plus ; et celui qui recueillait peu n’avait pas moins.

16 Gràces soient rendues à Dieu de ce qu’il a mis la même sollicitude pour vous dans le cœur de Tite ;

17 car il a accueilli ma prière, et même, étant encore plus empressé, il est parti de son propre mouvement pour aller vous voir.

18 Nous avons envoyé aussi avec lui un frère, dont la louange, en ce qui concerne l’Évangile, est répandue dans toutes les églises ;

19 et non seulement cela, mais il a été choisi par les églises comme notre compagnon de voyage, dans cette œuvre de charité que nous administrons pour la gloire du Seigneur et en témoignage de notre bonne volonté.

20 Nous tachons d’éviter en cela que personne ne nous blame, au sujet de cette abondante collecte dont nous sommes les dispensateurs.

21 Car nous nous préoccupons de ce qui est bien, non seulement devant Dieu, mais aussi devant les hommes.

22 Nous avons encore envoyé avec eux notre frère, dont nous avons souvent éprouvé le zèle en de nombreuses occasions, et qui est encore beaucoup plus zélé maintenant, à cause de sa grande confiance en vous,

23 soit à l’égard de Tite, qui est mon compagnon et mon coopérateur auprès de vous, soit à l’égard de nos frères, qui sont les apôtres des églises et la gloire du Christ.

24 Donnez-leur donc, en face des églises, la preuve de votre charité, et montrez que nous avons sujet de nous glorifier de vous.

CHAPITRE IX

01 Quant à l’assistance qui se prépare pour les saints, il est superflu de vous en écrire.

02 Je connais, en effet, votre bonne volonté, et je me glorifie de vous à ce sujet auprès de Macédoniens, leur disant que l’Achaïe est prête depuis l’an passé ; et votre zèle a excité celui d’un très grand nombre.

03 Cependant j’ai envoyé nos frères, afin que l’éloge que nous avons fait de vous ne soit pas réduit à néant sur ce point, et que vous soyez prêts (comme je l’ai dit) ;

04 de peur que, si des Macédoniens viennent avec moi et ne vous trouvent pas prêts, nous n’ayons (pour ne pas dire vous-mêmes) à rougir à ce sujet.

05 J’ai donc estimé qu’il était nécessasire de prier nos frères de nous devancer aupres de vous et de préparer la libéralité que vous avez promise, afin qu’elle soit prête, comme un libéralité, et non comme un parcimonie.

06 Je vous le dis : Celui qui sème chichement moissonnera chichement ; et celui qui sème abondamment moissonnera aussi abondamment.

07 Que chacun donne selon qu’il l’a résolu dans son cœur, non avec tristesse, ni par contrainte ; car Dieu aime celui qui donne avec joie.

08 Et Dieu est puissant pour vous combler de toute grâce, de sorte qu’ayant toujours en toutes choses un entière suffisance, vous ayez abondamment de quoi faire toutes sortes de bonnes œuvres,

09 selon qu’l est écrit : Il a répandu, il a donné aux pauvres ; sa justice demeure éternellement.

10 Et celui qui fournit la semence au semeur lui donnera aussi du pain pour se nourrir, et il multipliera votre semence, et il augmentera de plus en plus les fruits de votre justice,

11 afin que, riches en toutes choses, vous ayez abondamment de quoi faire toutes sortes de libéralités, qui, par notre moyen, provoquent des actions de grâces envers Dieu.

12 Car cette oblation, dont nous sommes les ministres, ne supplée pas seulement aux besoins des saints, mais elle fera rendre aussi au Seigneur de nombreuses actions de grâces ;

13 par suite de cette libéralité dont ils ont fait l’expérience, ils glorifient Dieu de votre soumission à professer l’Évangile du Christ, et de votre générosité à faire part de vos biens, soit à eux, soit à tous ;

14 et ils prieront pour vous, vous aimant tendrement à cause de la gràce éminente que vous avez reçue de Dieu.

15 Grâces soient rendues à Dieu pour son don ineffable.

CHAPITRE X

01 Moi-même, Paul, je vous conjrue par la douceur et la modestie du Christ, moi qui, étant présent, suis humble d’apparence parmi vous, mais qui, absent, agis avec hardiesse envers vous.

02 Je vous prie de ne pas m’obliger, quand je serai présent, d’user avec assurance de cette hardiesse qu’on m’attribue, d’en user, dis-je, contre quelques-uns, qui pensent que nous nous conduisons selon la chair.

03 Car, quoique vivant dans la chair, nous ne combattons pas selon la chair.

04 En effet, nos armes de guerre ne sont point charnelles, mais puissantes en Dieu, pour renverser les forteresses, pour détruire les raisonnements,

05 en toute hauteur qui s’élève contre la science de Dieu, et pour réduire toute intelligence en servitude, sous l’obéissance du Christ ;

06 et nous sommes prets à punir toute désobéissance, lorsque votre obéissance sera parfaite.

07 Jugez des choses selon l’apparence. Si quelque’un se persuade en lui-même qu’il est au Christ, qu’il pense aussi en lui-même que comme il est au Christ, il en est ainsi de nous.

08 Car, quand je me glorifierais un peu plus de la puissance que le Seigneur nous a donnée pour votre édification, et non pour votre destruction, je n’en rougirais pas.

09 Mais pour qu’on ne croie pas que je veux vous effrayer par mes lettres

10 (car, dit-on ces lettres sont graves et fortes ; mais, quand il est présent, il paraît chétif de corps, et méprisable en son langage),

11 que celui qui est dans ce sentiment considère que tels nous sommes en paroles dans nos lettres, étant absents, tels nous sommes par nos actes étant présents.

12 Car nous n’osons pas nous égaler ni nous comparer à certains hommes,qui se recommandent eux-mêmes ; mais nous nous mesurons sur ce que nous sommes, et nous nous comparons à nous-mêmes.

13 Ainsi, nous ne nous glorifions point démesurment, mais selon la mesure du partage que Dieu nous a assigné : mesure qui consiste à être parvenus jusqu’à vous.

14 Car nous ne nous étendons pas plus qu’il ne faut, comme si nous n’étions pas parvenus jusqu’à vous, puisque nous sommes arrivés jusqu’à vous, par l’Évangile du Christ.

15 Nous ne nous glorifions pas démesurément, dans les travaux des autres ; mais nous espérons que, votre foi croissant, nous grandirons de plus en plus en vous selon notre partage,

16 et que nous porterons l’Évangile même dans les pays qui sont au delà de vous, sans nous glorifier de ce qui s’est déjà fait sur le domaine des autres.

17 Que celui qui se glorifie, se glorifie dans le Christ.

18 Car ce n’est pas celui qui se recommande lui-même qui est approuvé, mais celui que Dieu recommande.

CHAPITRE XI

01 Ah ! si vous pouviez supporter de ma part un peu de folie ! Eh bien, supportez-moi.

02 Car je suis jaloux de vous d’une jalousie de Dieu ; en effet, je vous ai fiancés à un unique époux, au Christ, pour vous présenter à lui comme une vierge pure.

03 Mais je crains que, de même que le serpent séduisit Ève par sa ruse, ainsi vos esprits ne se corrompent, et ne se détournent de la simplicité qui est dans le Christ.

04 Car si quelqu’un venait vous prêcher un autre Christ que celui que nous vous avons prêché, ou si vous receviez un autre esprit que celui que vous avez reçu, ou un autre Évangile que celui que vous avez accueilli, vous le supporteriez fort bien.

05 J’estime cependant que je n’ai rien fait de moins que ces grands apôtres.

06 Si je suis inhabile sous le rapport de la parole, je ne le suis pas pour la science ; mais nous nous sommes fait connaître parmi vous en toutes choses.

07 Est-ce que j’ai fait une faute, en m’humiliant moi-même, afin que vous fussiez élevés, lorsque je vous prechais gratuitement l’Évangile de Dieu ?

08 J’ai dépouillé les autres églises, en recevant d’elles un salaire, pour vous servir.

09 Et quand j’étais parmi vous, et que je me trouvais dans le besoin, je n’ai été à charge à personne ; car les frères venus de Macédoine ont supplée à ce qui me manquait ; et en toutes choses je me suis gardé avec soin de vous être à charge, et je m’en garderai encore.

10 J’en atteste la vérité du Christ qui est en moi : cette gloire ne me sera pas ravie dans les contrées de l’Achaïe.

11 Pourquoi ? Parce que je ne vous aime pas ? Dieu le sait.

12 Mais ce que je fais, je le ferai encore, pour ôter une occasion à ceux qui cherchent une occasion, afin qu’ils soient trouvés tels que nous dans les choses dont ils se glorifient.

13 Car de tels hommes sont de faux apôtres, des ouvriers trompeurs, qui se transforment en apôtres du Christ.

14 Et cela n’est pas étonnant, car satan lui-même se transforme en Ange de lumière.

15 Il n’est donc pas étrange que ses ministres se transforment en ministres de justice ; mais leur fin sera conforme à leurs œuvres.

16 Je le répète : que personne ne pense que je suis insensé, ou du moins recevez-moi comme un insensé, afin que je me glorifie aussi un peu ;

17 ce que je dis sur ce sujet de ma gloire, je ne le dis pas selon Dieu, mais comme un insensé.

18 Puisque beaucoup se glorifient selon la chair, je me gloiriferai moi aussi.

19 Car vous supportez volontiers les insensés, étant vous-mêmes sages.

20 Vous souffrez, en effet, qu’on vous asservisse, qu’on vous dévore,

II Cor 11,qu’on prenne votre bien, qu’on vous traite avec hauteur, qu’on vous frappe au visage.

21 Je le dis à ma honte, comme si nous avions été faibles sur ce point. Mais ce que peut oser quelqu’un (je parle en insensé), je l’ose moi aussi.

22 Sont-ils Hébreux ? Moi aussi. Sont-ils Israélites ? Moi aussi. sont-ils de la race d’Abraham ? Moi aussi.

23 Sont-ils ministres du Christ ? (Je parle bien peu en sage.) Je le suis plus encore : j’ai souffert plus de travaux, plus de prisons, des coups sans mesure ; j’ai été souvent en danger de mort.

24 J’ai reçu des Juifs, cinq fois, quarante coups de fouet moins un ;

25 trois fois j’ai été battu de verges, j’ai été lapidé une fois, j’ai fait trois fois naufrage, j’ai passé un jour et une nuit au fond de la mer.

26 J’ai été souvent en voyage, dans des périls sur les fleuves, des périls provenant des voleurs, des périls de la part de ma nation, des périls de la part des païens, des périls dans les villes, de périls dans le désert, des périls sur mer, des périls parmi les faux frères ;

27 dans le travail et la fatigue, dans des veilles nombrueses, dans la faim et la soif, dans des jeûnes nombreux, dans le froid et la nudité.

28 Outre ces maux qui sont extérieurs, il y a ce qui me préoccupe chaque jour, le soin de toutes les églises.

29 Qui est faible sans que je sois faible ? qui est scandalisé, sans que je brûle ?

30 S’il faut se glorifier, c’est de ce qui fait ma faiblesse que je me gloiriferai.

31 Dieu, qui est le Père de notre-Seigneur Jésus-Christ, et qui est béni dans tous les siècles, sait que je ne mens pas.

32 À Damas, celui qui était gouverneur du pays pour le roi Arétas, faisait garder la ville des Damacéniens, pour se saisir de moi ;

33 et l’on me descendit par une fenêtre dans une corbeille, le long d’une muraille ; et c’est ainsi que j’échappai de ses mains.

CHAPITRE XII

01 S’il faut se glorifier (cela ne convient pas cependant), j’en viendrai aux visions et aux révélations du Seigneur.

02 Je connais un homme en Jésus-Christ, qui, il y a quatorze ans, fut ravi (si ce fut avec son corps, je ne sais ; si ce fut sans son corps, je ne sais ; Dieu le sait) jusqu’au troisième Ciel.

03 Et je sais que cet homme (si ce fut avec son corps ou sans son corps, je ne sais ; Dieu le sait)

04 fut ravi dans le paradis, et entendit des paroles mystérieuses, qu’il n’est pas permis à un homme d’exprimer.

05 Pour un tel homme je me glorifierai ; mais pour moi, je ne me glorifierai de rien, si ce n’est de mes infirmités.

06 Si je voulais me glorifier, je ne serais pas insensé, car je dirais la vérité ; mais je m’en abstiens, de peur que quelqu’un ne m’estime au-dessus de ce qu’il voit en moi, ou de ce qu’il entend dire de moi.

07 En de peur que la grandeur de ces révélations ne m’enorgueillit, il m’a été donné un aiguillon dans ma chair, un ange de satan, pour me souffleter.

08 C’est pourquoi trois fois j’ai prié le Seigneur de l’éloigner de moi ;

09 et il m’a dit : Ma grâce te suffit ; car la force s’accomplit dans la faiblesse. Je me glorifierai donc volontiers de mes faiblesses, afin que la force du Christ habite en moi.

10 C’est pourquoi je me complais dans mes faiblesses, dans les outrages, dans les nécessités, dans les persécutions, dans les angoisses pour le Christ ; car lorsque je suis faible, c’est alors que je suis fort.

11 J’ai été insensé, vous m’y avez contraint. Car c’était à vous de me recommander, puisque je n’ai été en rien inférieur à ces incomparables apôtres, quoique je ne sois rien.

12 Aussi les marques de mon apostolat ont éclaté parmi vous, par une patience à toute épreuve, par des signes, des prodiges, et des miracles.

13 Car en quoi avez-vous été inférieurs aux autres églises, si ce n’est en ce que moi-même je ne vous ai pas été à charge ? Pardonnez-moi cette injure.

14 Voici que, pour la troisième fois, je me prépare à aller chez vous, et je ne vous serai point à charge. Car ce ne sont pas vos biens que je cherche, mais vous, puisque ce n’est pas aux enfants à thésauriser pour leurs parents, mais aux parents pour leurs enfants.

15 Pour moi, très volontiers je dépenserai, et je me dépenserai moi- même pour vos âmes, dussé-je, en vous aimant davantage, être moins aimé.

16 Mais soit, je ne vous ai pas été à charge ; toutefois, comme je suis astucieux, je vous ai pris par ruse.

17 Mais vous ai-je circonvenus par quelqu’un de ceux que je vous ai envoyés ?

18 J’ai prié Tite d’aller vous voir, et avec lui j’ai envoyé un frère. Est-ce que Tite vous a circonvenus ? n’avons-nous pas marché dans le même esprit, sur les mêmes traces ?

19 Pensez-vous encore que nous nous excusons auprès de vous ? C’est devant Dieu, dans le Christ, que nous parlons ; et tout cela, mes bien-aimés, est pour votre édification.

20 Car je crains qu’à mon arrivée, je ne vous trouve peut-être pas tels que je voudrais, et que je ne sois trouvé par vous tel que vous ne voudriez pas. Je crains qu’il n’y ait parmi vous des contestations, des jalousies, des animositiés, des querelles, des médisances, de faux rapports, de l’orgueil, des troubles,

21 et qu’à mon retour chez vous, Dieu ne m’humilie, et que je ne sois dans le deuil au sujet d’un grand nombre de ceux qui, ayant péché précédemment, n’ont pas fait pénitence de l’impureté, de la fornication et des déréglements qu’ils ont commis.

CHAPITRE XIII

01 Voici la troisième fois que je viens à vous ; tout sera décidé sur la déclaration de deux ou trois témoins.

02 J’ai déjà dit, et je dis encore d’avance, comme si j’étais présent, quoique je sois maintenant absent, à ceux qui ont péché précédemment et à tous les autres, que si je viens de nouveau, je serai sans pitié.

03 Est-ce que vous voulez mettre à l’épreuve le Christ qui parle par moi, qui n’est pas faible à votre égard, mais qui est puissant parmi vous ?

04 Car, bien qu’il ait été crucifié selon la faiblesse, il vit cependant par la puissance de Dieu. Et nous de même, nous sommes faibles en lui, mais nous vivrons avec lui par la puissance de Dieu parmi vous.

05 Examinez-vous vous-mêmes, pour voir si vous êtes dans la foi ; éprouvez-vous vous-mêmes. Ne reconnaissez-vous pas vous-mêmes que Jésus-Christ est en vous ? à moins, peut-être, que vous ne soyez réprouvés.

06 Mais j’espère que vous reconnaîtrez que nous, nous ne sommes pas réprouvés.

07 Et nous prions Dieu que vous ne fassiez rien de mal : non pour paraître nous-mêmes approuvés, mais afin que vous fassiez, vous, ce qui est bon, dussions-nous être réprouvés.

08 Car nous ne pouvons rien contre la vérité, mais seulement pour la vérité.

09 Aussi, nous nous réjouissons de ce que nous sommes faibles, et de ce que vous êtes forts ; et ce que nous demandons, c’est votre perfection.

10 C’est pourquoi j’écris ces choses étant absent, afin que, lorsque je serai présent, je n’aie pas à user de rigueur, selon le pouvoir que le Seigneur m’a donné pour édifier, et non pour détruire.

11 Au reste, mes frères, réjouissez-vous, soyez parfaits, exhortez- vous mutuellement, ayez un même sentiment, vivez en paix, et le Dieu de paix et d’amour sera avec vous.

12 Saluez-vous les uns les autres par un saint baiser. Tous les saints vous saluent.

13 Que la grâce de notre-Seigneur Jésus-Christ, l’amour de Dieu et la communication du Saint-Esprit soient avec vous tous. Amen.

Épitre de saint Paul aux Galates

[1] [2] [3] [4] [5] [6]

ÉPITRE de SAINT PAUL

AUX GALATES

CHAPITRE I

01 Paul, Apôtre, non de la part des hommes, ni par un homme, mais par Jésus-Christ et Dieu le Père, qui l’a ressuscité d’entre les morts ;

02 et tous les frères qui sont avec moi, aux églises de Galatie.

03 Que la grâce et la paix vous soient données par Dieu le Père, et par notre-Seigneur Jésus-Christ,

04 qui s’est livré lui-même pour nos péchés, afin de nous arracher à ce siècle pervers, selon la volonté de Dieu notre Père,

05 auquel soit la gloire dans les siècles des siècles. Amen.

06 Je m’étonne que vous vous détourniez si vite de celui qui vous a appelés à la grâce du Christ, pour passer à un autre évangile.

07 Non pas qu’il y en ait un autre ; mais il y a des gens qui vous troublent, et qui veulent renverser l’Évangile du Christ.

08 Mais si quelqu’un, fût-ce nous-même ou un Ange du Ciel, vous annonçait un autre évangile que celui que nous vous avons annoncé, qu’il soit anathème !

09 Je l’ai dit, et je le dis encore maintenant : Si quelqu’un vous anonçait un autre évangile que celui que vous avez reçu, qu’il soit anathème !

10 Car, en ce moment, est-ce la faveur des hommes que je désire, ou celle de Dieu ? Est-ce que je cherche à plaire aux hommes ? Si je plaisais encore aux hommes, je ne serais pas serviteur du Christ.

11 Je vous déclare donc, mes frères, que l’Évangile que j’ai annoncé n’est pas selon l’homme ;

12 car ce n’est pas d’un homme que je l’ai reçu ni appris, mais par la révélation de Jésus-Christ.

13 Vous avez appris, en effet, quelle était autrefois ma conduite dans le judaïsme, comment je persécutais à outrance l’Église de Dieu, et la ravageais.

14 Et je surpassais dans le judaïsme bon nombre de ceux de mon âge et de ma nation, ayant un zèle plus ardent pour les traditions de mes pères.

15 Mais lorsqu’il plut à Celui qui m’a mis à part dès le sein de ma mère, et qui m’a appelé par sa grâce,

16 de révéler son Fils en moi, pour que je fusse son évangéliste parmi les nations, aussitôt je ne pris conseil ni de la chair ni du sang ;

17 Je n’allai pas non plus à Jérusalem vers ceux qui étaient Apôtres avant moi ; mais je m’en allai en Arabie, et je revins encore à Damas.

18 Ensuite, trois ans plus tard, je vins à Jérusalem pour voir Pierre, et je demeurai auprès de lui quinze jours ;

19 mais je ne vis aucun autre des Apôtres, sinon Jacques, le frère du Seigneur.

20 Dans ce que je vous écris, je proteste devant Dieu que je ne mens pas.

21 J’allai ensuite dans les régions de la Syrie et de la Cilicie.

22 Or j’étais inconnu de visage aux Églises de Judée qui croyaient au Christ ;

23 seulement elles avaient entendu dire : Celui qui nous persécutait autrefois annonce maintenant la foi que naguère il voulait détruire.

24 Et elles glorifiaient Dieu à mon sujet.

CHAPITRE II

01 Ensuite, quatorze ans après, je montai de nouveau à Jérusalem avec Barnabé ; je pris aussi Tite avec moi.

02 Or, j’y montai d’après une révélation, et je leur exposai l’Évangile que je prêche parmi les gentils ; je l’exposai en particulier à ceux qui paraissaient être les plus considérés, afin de ne pas courir ou de n’avoir pas couru en vain.

03 Et même Tite, qui était avec moi, et qui était païen, ne fut pas obligé de se faire circoncire ;

04 et la considération des faux frères qui s’étaient introduits par surprise et qui s’étaient glissés parmi nous, pour épier la liberté que nous avons en Jésus-Christ, afin de nous réduire en servitude,

05 ne nous fit pas consentir, même un instant, à nous soumettre à eux, afin que la vérité de l’Évangile fût maintenue parmi vous.

06 Quant à ceux qui paraissaient les plus considérés (ce qu’ils ont été autrefois ne m’importe pas ; Dieu ne fait pas acception des personnes) ; ceux, dis-je, qui paraissaient les plus considérés, ne me communiquèrent rien.

07 Mais, au contraire, ayant vu que la charge de prêcher l’Évangile aux incirconcis m’avait été confiée, comme à Pierre celle de le prêcher aux circoncis

08 (car celui qui a agi efficacement dans Pierre pour le rendre Apôtre des circoncis, a aussi agi efficacement en moi pour me rendre Apôtre des gentils),

09 Jacques, Céphas et Jean, qui paraissaient être les colonnes de l’Église, ayant reconnu la grâce qui m’avait été accordée, nous donnèrent la main, à moi et à Barnabé, en signe d’union, afin que nous allassions, nous vers les païens, et eux vers les circoncis.

10 Seulement nous devions nous souvenir des pauvres ; ce qu’aussi j’ai eu grand soin de faire.

11 Mais lorsque Céphas vint à Antioche, je lui résistai en face, parce qu’il était répréhensible.

12 En effet, avant l’arrivée de quelques personnes envoyées par Jacques, il mangeait avec les païens ; mais, quand elles furent venues, il se retira et se tint à l’écart, craignant ceux de la circoncision.

13 Et les autres Juifs usèrent de la même dissimilation que lui, de sorte que Barnabé aussi fut entraîné dans cette dissimulation.

14 Mais quand je vis qu’ils ne marchaient pas droit selon la vérité de l’Évangile, je dis à Céphas, en présence de tous : Si toi, qui es Juif, tu vis à la manière des païens, et non comme les Juifs, pourquoi forces-tu les païens de judaïser ?

15 Nous, nous sommes Juifs de naissance, et non pécheurs d’entre les païens.

16 Sachant cependant que l’homme n’est pas justifié par les œuvres de la loi, mais par la foi en Jésus-Christ, nous avons nous-mêmes cru en Jésus-Christ, pour être justifiés par la foi au Christ, et non par les œuvres de la loi, parce que nulle chair ne sera justifiée par les œuvres de la loi.

17 Mais si, en cherchant à être justifiés dans le Christ, nous sommes aussi nous-mêmes trouvés pécheurs, le Christ sera-t-il donc ministre du péché ? Loin de là !

18 Car si je rebâtis les choses que j’ai détruites, je me constitue prêvaricateur.

19 En effet, par la loi je suis mort à la loi, afin de vivre pour Dieu ; avec le Christ j’ai été cloué à la croix.

20 Et je vis, non ce n’est plus moi, mais c’est le Christ qui vit en moi ; et si je vis maintenant dans la chair, je vis dans la foi au Fils de Dieu, qui m’a aimé, et qui s’est livré lui-même pour moi.

21 Je ne rejette pas la grâce de Dieu. Car si la justice s’acquiert par la loi, le Christ est donc mort en vain.

CHAPITRE III

01 Ô Galates insensés, qui vous a fascinés, pour que vous n’obéissiez plus à la vérité, vous aux yeux de qui Jésus-Christ a été représenté, comme crucifié au milieu de vous ?

02 Je veux seulement savoir ceci de vous : Est-ce par les œuvres de la loi que vous avez reçu l’Esprit, ou par la prédication de la foi ?

03 Êtes-vous tellement insensés qu’après avoir commencé par l’Esprit vous finissiez maintenant par la chair ?

04 Avez-vous tant souffert en vain ? si toutefois c’est en vain.

05 Celui qui vous communique l’Esprit, et qui opère des miracles parmi vous, le fait-il par les œuvres de la loi, ou par la prédication de la foi ?

06 Ainsi qu’il est écrit : Abraham crut à Dieu, et cela lui fut imputé à justice ?

07 Reconnaissez donc que ceux qui s’appuient sur la foi, ceux-là sont les enfants d’Abraham.

08 Aussi l’Écriture, prévoyant que c’est par la foi que Dieu justifierait les nations, l’a annoncé d’avance à Abraham : Toutes les nations seront bénies en toi.

09 Ceux donc qui s’appuient sur la foi seront bénis avec le fidèle Abraham.

10 Car tous ceux qui s’appuient sur les œuvres de la loi, sont sous la malédiction. En effet, il est écrit : Maudit est quiconque ne persévère pas dans tout ce qui est écrit au livre de la loi.

11 Et il est évident que nul n’est justifié devant Dieu par la loi, puisque : Le juste vit de la foi.

12 Or la loi ne s’appuie pas sur la foi ; mais : Celui qui observera les commandements, aura la vie par eux.

13 Le Christ nous a rachetés de la malédiction de la loi, étant devenu malédiction pour nous ; car il est écrit : Maudit est quiconque est pendu au bois ;

14 afin que la bénédiction d’Abraham fût communiquée aux gentils par le Christ Jésus, et que nous reçussions par la foi l’Esprit qui avait été promis.

15 Mes frères (je parle à la manière des hommes), quand le testament est en bonne forme, personne ne peut l’annuler ou n’y ajouter quoi que ce soit.

16 Or, les promesses ont été faites à Abraham, et à sa postérité. Il ne dit pas : Et à ses postérités, comme s’il s’agissait de plusieurs ; mais il dit, comme parlant d’un seul : Et à ta postérité, qui est le Christ.

17 Voici ce que je veux dire : Dieu ayant conclu une alliance en bonne forme, la loi, qui a été donnée quatre cent trente ans après, n’a pu la rendre nulle, ni abroger la promesse.

18 Car si c’est par la loi qu’est donné l’héritage, ce n’est donc plus par la promesse. Or, Dieu l’a donné à Abraham par une promesse.

19 Pourquoi donc la loi ? Elle a été établie à cause des transgressions, jusqu’à ce que vînt la postéritê à qui la promesse avait été faite ; cette loi a été promulguée par les Anges et par l’entremise d’un médiateur.

20 Or un médiateur n’est pas le médiateeur d’un seul ; et Dieu est un seul.

21 La loi est-elle donc opposée aux promesses de Dieu ? Loin de là ! Car s’il avait été donné une loi qui pût produire la vie, la justice viendrait véritablement de la loi.

22 Mais l’Écriture a tout renfermé sous le péché, afin que la promesse fût réalisée, pour les croyants, par la foi en Jésus-Christ.

23 Or, avant que vînt la foi, nous étions enfermés sous la garde de la loi, en attendant cette foi qui devait être révélée.

24 Ainsi la loi a été notre précepteur dans le Christ, pour que nous fussions justifiés par la foi.

25 Mais, la foi étant venue, nous ne sommes plus au précepteur ;

26 car vous êtes tous enfants de Dieu par la foi en Jésus-Christ.

27 En effet, vous tous qui avez été baptisé dans le Christ, vous avez été revêtus du Christ.

28 Il n’y a plus ni Juif ni Gentil ; il n’y a plus ni esclave ni libre ; il n’y a plus ni homme ni femme ; car tous vous êtes un en Jésus-Christ.

29 Que si vous êtes au Christ, vous êtes donc la postérité d’Abraham, héritier en vertu de la promesse.

CHAPITRE IV

01 Or je dis : Tant que l’héritier est enfant, il ne diffère en rien d’un esclave, quoiqu’il soit le maître de tout ;

02 mais il est sous des tuteurs et des curateurs, jusqu’au temps marqué par le père.

03 Ainsi nous-mêmes, lorsque nous étions enfants, nous étions sous l’esclavage des rudiments du monde.

04 Mais, lorsque fut venu la plénitude des temps, Dieu a envoyé son Fils, formé d’une femme, assujetti à la loi,

05 pour qu’il rachetât ceux qui étaient sous la loi, pour que nous reçussions l’adoption des fils.

06 Et parce que vous êtes fils, Dieu a envoyé dans vos cœurs l’Esprit de son Fils, qui crie : Abba, Père !

07 Ainsi, nul n’est plus esclave, mais fils. S’il est fils, il est aussi héritier par la grâce de Dieu.

08 Mais alors, ne connaissant pas Dieu, vous serviez des êtres qui ne sont point dieux par leur nature.

09 Mais maintenant que vous connaissez Dieu, bien mieux, que vous êtes connus de Dieu, comment retournez-vous vers ces pauvres et faibles rudiments, auxquels vous voulez de nouveau vous asservir ?

10 Vous observez les jours, et les mois, et les temps, et les années.

11 Je crains pour vous d’avoir peut-être travaillé en vain parmi vous.

12 Soyez comme moi ; car moi aussi je suis comme vous. Frères, je vous en prie : vous ne m’avez offensé en rien.

13 Vous savez que je vous ai annoncé autrefois l’Évangile dans l’infirmité de la chair ; et que l’épreuve à laquelle vous mettait ma chair

14 ne vous a inspiré ni mépris ni dégoût ; mais vous m’avez reçu comme un Ange de Dieu, comme le Christ Jésus.

15 Où est donc votre bonheur d’alors ? Car je puis vous rendre témoignage que, s’il eût été possible, vous vous seriez arraché les yeux, pour me les donner.

16 Suis-je donc devenu votre ennemi, en vous disant la vérité ?

17 Ils sont zélés pour vous, mais non d’un bon zèle ; ils veulent vous séparer de moi, afin que vous soyez zélés pour eux.

18 Il est bon que vous ayez toujours du zèle pour le bien, et non pas seulement lorsque je suis présent parmi vous.

19 Mes petits enfants, pour qui j’éprouve de nouveau les douleurs de l’enfantement, jusqu’à ce que le Christ soit formé en vous !

20 Je voudrais être près de vous en ce moment, et changer de langage ; car je suis en perplexité à votre sujet.

21 Dites-moi, vous qui voulez être sous la loi, n’avez-vous pas lu la loi ?

22 Car il est écrit qu’Abraham eut deux fils, l’un de l’esclave, et l’autre de la femme libre.

23 Mais celui de l’esclave naquit selon la chair ; et celui de la femme libre, naquit en vertu de la promesse.

24 Cela a été dit par allégorie ; car ces femmes sont deux alliances : l’une sur le mont Sina, qui enfante pour la servitude, et c’est Agar ;

25 car Sina est une montagne d’Arabie, qui correspond à la Jérusalem d’à présent, laquelle est esclave avec ses enfants.

26 Mais la Jérusalem d’en-haut est libre, et c’est notre mère.

27 En effet, il est écrit : Réjouis-toi, stérile, qui n’enfantes pas ; éclate, pousse des cris de joie, toi qui ne deviens pas mère ; parce que les enfants de la délaissée sont plus nombreux que ceux de la femme mariée.

28 Pour nous, mes frères, nous sommes, comme Isaac, les enfants de la promesse.

29 Et de même qu’alors celui qui était né selon la chair persécutait celui qui était né selon l’esprit, ainsi en est-il encore maintenant.

30 Mais que dit l’Écriture ? Chasse l’esclave et son fils ; car le fils de l’esclave ne sera pas héritier avec le fils de la femme libre.

31 Ainsi, mes frères, nous ne sommes point les enfants de l’esclave, mais de la femme libre ; et c’est par cette liberté que le Christ nous a rendus libres.

CHAPITRE V

01 Demeurez fermes, et ne vous laissez pas mettre de nouveau sous le joug de la servitude.

02 Voici, moi Paul, je vous dis que si vous vous faites circoncire, le Christ ne vous servira de rien.

03 Et je déclare encore à tout homme qui se fait circoncire qu’il est tenu d’observer toute la loi.

04 Vous êtes entièrement séparés du Christ, vous qui cherchez la justification dans la loi ; vous êtes déchus de la grâce.

05 Pour nous, c’est de la foi que nous attendons, par l’Esprit, l’espérance de la justice.

06 Car, dans le Christ Jésus, ni la circoncision, ni l’incirconcision n’a de valeur, mais la foi qui agit par la charité.

07 Vous couriez bien ; qui vous a arrêtés, pour vous empêcher d’obéir â la vérité ?

08 Cette suggestion ne vient pas de Celui qui vous appelle.

09 Un peu de levain aigrit toute la pâte.

10 Pour moi, j’ai cette confiance en vous, dans le Seigneur, que vous n’aurez pas d’autres sentiments ; mais celui qui vous trouble en portera la peine, quel qu’il soit.

11 Et moi, mes frères, si je prêche encore la circoncision, pourquoi suis-je encore persécuté ? Le scandale de la croix est donc anéanti.

12 Plût à Dieu que ceux qui vous troublent fussent même mutilés !

13 Car vous, frères, vous avez été appelés à la liberté ; seulement, ne faites pas de cette liberté une occasion pour la chair ; mais soyez, par une charité spirituelle, les serviteurs les uns des autres.

14 Car toute la loi est accomplie dans une seule parole : Tu aimeras ton prochain comme toi-même.

15 Mais si vous vous mordez et vous mangez les uns les autres, prenez garde que vous ne soyez consumés les uns par les autres.

16 Je dis donc : Marchez selon l’esprit, et vous n’accomplirez point les désirs de la chair.

17 Car la chair convoite contre l’esprit, le l’esprit contre la chair ; en effet, ils sont opposés l’un à l’autre, pour que vous ne fassiez pas tout ce que vous voudriez.

18 Si vous êtes conduits par l’esprit, vous n’êtes point sous la loi.

19 Or les œuvres de la chair sont manifestes : c’est la fornication, l’impureté, l’impudicité, la luxure,

20 l’idolâtrie, les maléfices, les inimitiés, les querelles, les jalousies, les animosités, les rixes, les dissensions, les factions,

21 l’envie, les meurtres, l’ivrognerie, les débauches, et les choses semblables, dont je vous prédis, comme je l’ai déjà fait, que ceux qui les commettent ne seront point héritiers du royaume de Dieu.

22 Mais les fruits de l’esprit sont la charité, la joie, la paix, la patience, la bénignité, la bonté, la longanimité,

23 la douceur, la foi, la modestie, la continence, la chasteté. Contre de pareilles choses il n’y a pas de loi.

24 Or ceux qui sont au Christ ont crucifié leur chair avec ses passions et ses convoitises.

25 Si nous vivons par l’esprit, marchons aussi selon l’esprit.

26 Ne devenons pas avides d’une vaine gloire, nous provoquant les uns les autres, et nous portant mutuellement envie.

CHAPITRE VI

01 Mes frères, si un homme est tombé par surprise dans quelque faute, vous qui êtes spirituels, relevez-le avec un esprit de douceur ; prenant garde à toi-même, de peur que, toi aussi, tu ne sois tenté.

02 Portez les fardeaux les uns des autres, et vous accomplirez ainsi la loi du Christ.

03 Car si quelqu’un s’imagine être quelque chose, alors qu’il n’est rien, il se séduit lui-même.

04 Mais que chacun examine son œuvre, et alors il aura sujet de se glorifier pour lui seul, et non par rapport aux autres.

05 Car chacun portera son propre fardeau.

06 Que celui à qui on enseigne la parole de Dieu, fasse part de tous ses biens à celui qui l’enseigne.

07 Ne vous y trompez point : on ne se moque pas de Dieu.

08 Car ce que l’homme aura semé, il le moissonnera aussi. Celui qui sème dans la chair moissonnera de la chair la corruption ; mais celui qui sème dans l’esprit moissonnera de l’esprit la vie éternelle.

09 Ne nous lassons pas de faire le bien ; car, le moment venu, nous moissonnerons, si nous ne nous lassons pas.

10 C’est pourquoi, pendant que nous en avons le temps, faisons du bien à tous, mais surtout à ceux qui sont de la famille de la foi.

11 Voyez en quels caractères je vous ai écrit de ma propre main.

12 Tous ceux qui veulent plaire selon la chair vous obligent à vous faire circoncire, uniquement afin de n’être pas persécutés pour la croix du Christ.

13 Car ceux-là même qui sont circoncis n’observent point la loi ; mais ils veulent vous faire circoncire, afin de se glorifier dans votre chair.

14 Pour moi, à Dieu ne plaise que je me glorifie, si ce n’est dans la Croix de notre Seigneur Jésus-Christ, par qui le monde est crucifié pour moi, comme je le suis pour le monde.

15 Car, dans le Christ Jésus, ce n’est pas la circoncision qui sert à quelque chose, ni l’incirconcision, mais la nouvelle créature.

16 Tous ceux qui suivront cette règle, que la paix et la miséricorde soient sur eux, et sur l’Israël de Dieu.

17 Que personne à l’avenir ne me cause de la peine ; car je porte sur mon corps les stigmates du Seigneur Jésus.

18 Que la grâce de notre Seigneur Jésus-Christ soit avec votre esprit, mes frères. Amen.

Première épitre de saint Paul aux Thessaloniciens

[1] [2] [3] [4] [5]

1

ÉPITRE de SAINT PAUL

AUX THESSALONICIENS

CHAPITRE I

01 Paul, Silvain et Timothée, à l’Église des thessaloniciens, qui est en Dieu le Père, et dans le Seigneur Jésus-Christ.

02 Que la grâce et la paix vous soient données ! Nous rendons constamment grâces à Dieu pour vous tous, faisant mention de vous sans cesse dans nos prières,

03 nous rappelant devant Dieu, notre Père, l’œuvre de votre foi, les travaux de votre charité, et la fermeté de votre espérance en notre-Seigneur Jésus-Christ.

04 Nous savons, frères chéris de Dieu, que vous avez été élus,

05 car notre Évangile ne vous a pas été prêché seulement en paroles, mais aussi avec puissance, avec l’Esprit-Saint et une pleine conviction ; vous savez, en effet, ce que nous avons été parmi vous, à cause de vous.

06 Et vous-mêmes vous êtes devenus nos imitateurs, et ceux du Seigneur, recevant la parole au milieu de beaucoup de tribulations, avec la joie de l’Esprit-Saint ;

07 de sorte que vous êtes devenus un modèle pour tous les croyants de la Macédoine et de l’Achaïe.

08 Car la parole du Seigneur a retenti de chez vous non seulement dans la Macédoine et dans l’Achaïe, mais la foi que vous avez en Dieu s’est fait connaître en tout lieu, de sorte que nous n’avons pas besoin d’en parler ;

09 car ce sont eux-mêmes qui racontent, à notre sujet, quel accès nous avons eu auprès de vous, et comment vous vous êtes convertis à Dieu, abandonnant les idoles pour servir le Dieu vivant et vrai,

10 et pour attendre du Ciel son Fils, qu’il a ressuscité des morts, Jésus, qui nous a délivrés de la colère à venir.

CHAPITRE II

01 Car vous savez vous-mêmes, frères, que notre arrivée chez vous n’a pas été vaine ;

02 mais ayant souffert auparavant et ayant été accablés d’outrages à Philippes, comme vous le savez, nous eûmes confiance en notre Dieu, pour vous prêcher l’Évangile de Dieu parmi bien des combats.

03 Car notre prédication n’est basée ni sur l’erreur, ni sur des motifs impurs, ni sur la fraude ;

04 mais, selon que Dieu nous a jugés dignes de nous confier l’Évangile, ainsi nous parlons, non pour plaire aux hommes, mais à Dieu, qui sonde nos cœurs.

05 Car nous ne sommes jamais venus avec des paroles de flatterie, vous le savez, ni avec des prétextes inspirés par l’avarice, Dieu en est témoin ;

06 nous n’avons pas recherché non plus la gloire qui vient des hommes, ni de vous, ni des autres.

07 Bien que nous eussions pu nous imposer à vous comme Apôtres du Christ, cependant nous sommes devenus comme de petits enfants au milieu de vous, comme une nourrice qui a soin de ses enfants.

08 Ainsi, dans notre affection pour vous, nous souhaitions ardemment de vous donner non seulement l’Évangile de Dieu, mais aussi notre propre vie, tant vous nous étiez devenus chers.

09 Car vous vous rappelez, frères, notre travail et notre fatigue ; c’est en travaillant nuit et jour, pour n’être à charge à aucun de vous, que nous avons prêché l’Évangile de Dieu parmi vous.

10 Vous êtes témoins, et Dieu l’est aussi, que nous nous sommes conduits saintement, justement et d’une manière irréprochable envers vous qui avez embrassé la foi ;

11 et vous savez aussi comme nous avons agi envers chacun de vous, comme un père envers ses enfants,

12 vous exhortant, vous consolant, et vous conjurant de marcher d’une manière digne de Dieu, qui vous a appelés à son royaume et à sa gloire.

13 C’est pourquoi nous aussi nous rendons continuellement grâces à Dieu de ce que, recevant la parole de Dieu prêchée par nous, vous l’avez reçue, non comme une parole des hommes, mais ainsi qu’elle l’est véritablement, comme la parole de Dieu, Lequel agit en vous, qui avez cru.

14 Car, frères, vous êtes devenus les imitateurs des églises de Dieu, qui, en Judée, sont à Jésus-Christ, puisque vous avez souffert, vous aussi, de la part de vos concitoyens, les mêmes choses qu’elles ont souffertes aussi de la part I Thes 2,des Juifs,

15 qui ont tué même le Seigneur Jésus, et les prophètes, et qui nous ont persécutés à notre tour ; qui ne plaisent point à Dieu, et qui sont les ennemis de tous les hommes ;

16 nous empêchant de parler aux gentils pour qu’ils soient sauvés, afin de combler en tout temps la mesure de leurs péchés ; car la colère de Dieu est arrivée sur eux définitivement.

17 Pour nous, mes frères, ayant été séparés de vous pour un peu de temps, de corps, non de cœur, nous n’avons fait que plus d’efforts pour vous revoir face à face, le désirant ardemment.

18 En effet, nous avons voulu venir auprès de vous ; moi du moins, Paul, une et deux fois ; mais Satan nous en a empéchés.

19 Car quelle est notre espérance, ou notre joie, ou notre couronne de gloire ? N’est-ce pas vous qui l’êtes devant notre-Seigneur Jésus-Christ, pour son avènement ?

20 Oui, c’est vous qui êtes notre gloire et notre joie.

CHAPITRE III

01 C’est pourquoi, n’y tenant plus, j’aimai mieux rester à Athènes, seul ;

02 Et j’envoyai Timothée, notre frère et le ministre de Dieu dans l’Évangile du Christ, pour vous fortifier et vous exhorter relativement à votre foi,

03 afin que personne ne fût ébranlé dans les tribulations présentes : car vous savez vous-mêmes que nous sommes destinés à cela.

04 Aussi, quand nous étions chez vous, nous vous prédisions que nous aurions à souffrir des tribulations, comme cela est arrivé en effet, ainsi que vous le savez.

05 C’est pour cela que, n’y tenant plus, je l’envoyai pour m’informer de votre foi, de peur que le tentateur ne vous eût tentés, et que notre travail ne devînt inutile.

06 Mais Timothée, étant revenu naguère de chez vous auprès de nous, nous a donné des nouvelles de votre foi et de votre charité, et du bon souvenir que vous avez toujours de nous, désirant nous voir, comme nous faisons aussi à votre I Thes 3,égard :

07 c’est pourquoi nous avons été consolés à votre sujet, mes frères, à cause de votre foi, malgré toutes nos angoisses et toutes nos tribulations ;

08 car maintenant nous vivons, si vous demeurez fermes dans le Seigneur.

09 Aussi quelles actions de grâces pouvons-nous rendre à Dieu à votre sujet, pour toute la joie que nous ressentons à cause de vous devant notre Dieu ?

10 Nuit et jour nous prions très instamment, afin de vous revoir en personne, et de compléter ce qui manque encore à votre foi.

11 Que Dieu lui-même, notre Père, et notre-Seigneur Jésus-Christ dirigent notre chemin vers vous !

12 Et vous-mêmes, puisse le Seigneur vous faire croître et abonder dans la charité les uns envers les autres et envers tous, comme nous en sommes nous-mêmes remplis pour vous. I Thes 3,13. afin que vos cœurs soient affermis et rendus irréprochables dans la sainteté devant Dieu et notre Père, lors de l’avènement de notre-Seigneur Jésus-Christ avec tous les saints. Amen.

CHAPITRE IV

01 Au reste, frères, nous vous demandons et vous conjurons dans le Seigneur Jésus, qu’ayant appris de nous comment vous devez marcher et plaire à Dieu, vous marchiez ainsi, de manière à progresser de plus en plus.

02 En effet, vous savez quels préceptes je vous ai donnés de la part du Seigneur Jésus.

03 Car la volonté de Dieu est que vous soyez saints ; que vous vous absteniez de la fornication ;

04 que chacun de vous sache posséder le vase de son corps dans la sainteté et l’honnêteté,

05 et non en suivant les convoitises de la passion, comme les païens, qui ne connaissent pas Dieu ;

06 et que personne à cet égard ne trompe son frère, et ne lui fasse tort, parce que le Seigneur tire vengeance de toutes ces choses, comme nous l’avons déjà dit et attesté.

07 Car Dieu ne nous a pas appelés à l’impureté, mais à la sanctification.

08 Celui donc qui méprise ces règles, ne méprise pas un homme, mais Dieu, qui a aussi mis son Esprit-Saint en nous.

09 Quant à la charité fraternelle, vous n’avez pas besoin qu’on vous en écrive, car vous-mêmes vous avez appris de Dieu à vous aimer les uns les autres.

10 Aussi bien, vous le faites envers tous les frères dans la Macédoine entière. Mais je vous exhorte, frères, à le faire de plus en plus,

11 et à vous appliquer à vivre tranquilles, et à vous occuper de vos affaires, et à travailler de vos mains, comme nous vous l’avons ordonné, de sorte que vous vous conduisiez honnêtement envers ceux du dehors, et que vous n’ayez besoin I Thes 4,de personne.

12 Mais nous ne voulons pas, mes frères, que vous soyez dans l’ignorance au sujet de ceux qui se sont endormis, afin que vous ne vous attristiez pas, comme les autres qui n’ont pas d’espérance.

13 Car si nous croyons que Jésus est mort et ressuscité, croyons aussi que Dieu amènera avec Jésus ceux qui se sont endormis en lui.

14 Car voici ce que nous vous déclarons, d’après la parole du Seigneur : nous les vivants, qui sommes réservés pour l’avènement du Seigneur, nous ne devancerons pas ceux qui se sont endormis.

15 Car le Seigneur lui-même, au signal donné, à la voix d’un Archange et au son de la trompette de Dieu, descendra du Ciel, et ceux qui seront morts dans le Christ ressusciteront d’abord.

16 Ensuite nous, les vivants, qui auront été laissés, nous serons enlevés ensemble avec eux dans les nuées, pour aller à la rencontre du Seigneur dans les airs ; et ainsi nous serons pour toujours avec le Seigneur.

17 Consolez-vous donc les uns les autres par ces paroles.

CHAPITRE V

01 Quant aux temps et aux moments, mes frères, vous n’avez pas besoin que nous vous en écrivions ;

02 car vous savez fort bien vous-mêmes que le jour du Seigneur viendra comme un voleur dans la nuit.

03 En effet, lorsqu’ils diront : Paix et sûreté, alors une ruine soudaine les surprendra, comme font les douleurs de l’enfantement pour une femme enceinte, et ils n’échapperont point.

04 Mais vous, frères, vous n’êtes pas dans les ténèbres, pour que ce jour vous surprenne comme un voleur ;

05 car vous êtes tous des enfants de la lumière et des enfants du jour ; nous ne sommes point enfants de la nuit, ni des ténèbres.

06 Ne dormons donc pas comme les autres ; mais veillons, et soyons sobres.

07 Car ceux qui dorment, dorment pendant la nuit ; et ceux qui s’enivrent, s’enivrent pendant la nuit.

08 Mais nous, qui sommes du jour, soyons sobres, ayant revêtu la cuirasse de la foi et de la charité, et ayant pour casque l’espérance du salut ;

09 car Dieu ne nous a pas destinés à la colère, mais à acquérir le salut par notre-Seigneur Jésus-Christ,

10 qui est mort pour nous, afin que, soit que nous veillions, soit que nous dormions, nous vivions ensemble avec lui.

11 C’est pourquoi consolez-vous mutuellement, et édifiez-vous les uns les autres, comme vous le faites d’ailleurs.

12 Nous vous prions, mes frères, d’avoir de la considération pour ceux qui travaillent parmi vous, qui vous gouvernent dans le Seigneur, et qui vous avertissent ;

13 ayez pour eux une grande affection, à cause de leur œuvre ; vivez en paix avec eux.

14 Nous vous en prions, frères, reprenez ceux qui sont dans le désordre, consolez ceux qui sont abattus, soutenez les faibles, soyez patients envers tous.

15 Prenez garde que personne rende à autrui le mal pour le mal ; mais poursuivez toujours le bien, et entre vous, et envers tous.

16 Soyez toujours dans la joie.

17 Priez sans cesse.

18 Rendez grâces en toutes choses ; car c’est là ce que Dieu veut de vous tous en Jésus-Christ.

19 N’éteignez pas l’Esprit.

20 Ne méprisez pas les prophéties ;

21 mais examinez toutes choses, retenez ce qui est bon.

22 Abstenez-vous de toute espèce de mal.

23 Que le Dieu de paix vous sanctifie lui-même en toute manière, afin que tout votre esprit, votre âme et votre corps soient conservés irréprochables lors de l’avènement de notre-Seigneur Jésus-Christ.

24 Celui qui vous a appelés est fidèle ; c’est lui qui fera cela.

25 Frères, priez pour nous.

26 Saluez tous les frères par un saint baiser.

27 Je vous conjure par le Seigneur de faire en sorte que cette lettre soit lue à tous les saints frères.

28 Que la grâce de notre-Seigneur Jésus-Christ soit avec vous. Amen.

Première épitre de saint Paul à Timothée

[1] [2] [3] [4] [5] [6]

1

ÉPITRE de SAINT PAUL

à TIMOTHÉE

CHAPITRE 1

01 Paul, Apôtre de Jésus-Christ par ordre de Dieu notre sauveur, et de Jésus-Christ notre espérance,

02 à Timothée , mon cher fils dans la foi. Grâce, miséricorde et paix, de la part de Dieu le Père et du Christ Jésus notre Seigneur !

03 Je t’ai recommandé, en partant pour la Macédoine, de demeurer à Éphèse, afin d’enjoindre à certaines personnes de ne pas enseigner une autre doctrine,

04 et de ne pas s’appliquer à des fables et à des généalogies sans fin, qui favorisent bien plus les disputes que l’édifice de Dieu, lequel est basé sur la foi.

05 Car la fin du commandement, c’est la charité venant d’un cœur pur, d’une bonne conscience et d’une foi sincère ;

06 choses loin desquelles certaines personnes s’étant égarées, se sont tournées vers de vains discours,

07 voulant être docteurs de la loi, et ne comprenant ni ce qu’elles disent, ni ce qu’elles affirment.

08 Or, nous savons que la loi est bonne, si l’on en use selon l’esprit de la loi,

09 en reconnaissant que la loi n’a pas été établie pour le juste, mais pour les méchants et les rebelles, pour les impies et les pécheurs, pour les scélérats et les profanes, pour les meurtriers de leur père et de leur mère, pour les homicides,

10 les fornicateurs, les infâmes, les voleurs d’hommes, les menteurs et les parjures, et s’il y a quelque autre chose qui s’oppose à la saine doctrine,

11 laquelle est conforme à l’Évangile de la gloire du Dieu bienheureux, dont la dispensation m’a été confiée.

12 Je rends grâces à Celui qui m’a fortifié, au Christ Jésus notre-Seigneur, de ce qu’il m’a jugé fidèle, en m’établissant dans le ministère,

13 moi qui auparavant étais un blasphémateur, un persécuteur et un oppresseur injurieux ; mais j’ai obtenu miséricorde de Dieu, parce que j’ai agi par ignorance, dans l’incrédulité.

14 Et la grâce de notre-Seigneur a été surabondante, en me remplissant de la foi et de la charité qui est en Jésus-Christ.

15 C’est une parole certaine et absolument digne d’être acceptée, que le Christ Jésus est venu en ce monde pour sauver les pécheurs, dont je suis le premier.

16 Mais j’ai précisément obtenu miséricorde, afin que le Christ Jésus fît voir en moi le premier toute sa patience, pour que je servisse d’exemple à ceux qui croiront en lui, pour posséder la vie éternelle.

17 Au Roi des siècles, immortel, invisible, seul Dieu, honneur et gloire dans les siècles des siècles ! Amen.

18 Voilà la recommandation que je t’adresse, mon fils Timothée, conformément aux prophéties faites autrefois à ton sujet, afin que tu combattes, aidé par elles, le bon combat,

19 conservant la foi et une bonne conscience ; quelques-uns, la rejetant au loin, ont fait naufrage par rapport à la foi.

20 De ce nombre sont Hyménée et Alexandre, que j’ai livrés à Satan, pour qu’ils apprennent à ne plus blasphémer.

CHAPITRE II

01 Je demande donc avant toutes choses que l’on fasse des supplications, des prières, des intercessions et des actions de grâces pour tous les hommes,

02 pour les rois, et pour tous ceux qui sont élevés en dignité, afin que nous menions une vie paisible et tranquille, en toute piété et honnêteté.

03 Car cela est bon et agréable devant Dieu notre Sauveur,

04 qui veut que tous les hommes soient sauvés, et qu’ils parviennent à la connaissance de la vérité.

05 Car il y a un seul Dieu, et un seul médiateur entre Dieu et les hommes, l’homme Jésus-Christ,

06 qui s’est donné lui-même pour le rédemption de tous : c’est là un témoignage rendu en son temps,

07 et pour lequel j’ai été prédicateur et Apôtre (je dis la vérité, je ne mens pas), docteur des Gentils dans la foi et la vérité.

08 Je veux que les hommes prient en tout lieu, levant des mains pures, sans colère et sans contestations.

09 De même je veux que les femmes prient vêtues d’une manière décente, qu’elles se parent avec pudeur et réserve, et non de tresses ou d’or, ou de perles, ou d’habits somptueux,

10 mais de bonnes œuvres, comme il convient à des femmes qui font profession de piété.

11 Que la femme reçoive l’instruction en silence, avec une entière soumission.

12 Je ne permets point à la femme d’enseigner, ni de prendre autorité sur l’homme ; mais elle doit demeurer dans le silence.

13 Car Adam a été formé le premier, Ève ensuite.

14 Et Adam n’a pas été séduit ; mais la femme, ayant été séduite, est tombée dans la transgression.

15 Cependant elle sera sauvée par la maternité, si elle persévère dans la foi, et la charité, et la sainteté, unies à la réserve.

CHAPITRE III

01 Cette parole est certaine : si quelqu’un désire l’épiscopat, il désire une œuvre excellente.

02 Il faut donc que l’évêque soit irréprochable, mari d’une seule femme, sobre, prudent, grave, chaste, hospitalier, capable d’instruire ;

03 qu’il ne soit ni adonné au vin, ni violent, mais modéré, éloigné des querelles, désintéressé ;

04 qu’il gouverne bien sa propre maison, qu’il maintienne ses fils dans la soumission et dans une parfaite honnêteté.

05 Car si quelqu’un ne sait pas gouverner sa propre maison, comment prendra-t-il soin de l’Église de Dieu ?

06 Qu’il ne soit pas un néophyte, de peur qu’enflé d’orgueil, il ne tombe dans la même condamnation que le diable.

07 Il faut encore qu’il ait un bon témoignage de ceux du dehors, afin de ne pas tomber dans l’opprobre et dans le piège du diable.

08 De même, que les diacres soient chastes, qu’ils ne soient pas doubles en paroles, ni adonnés à boire beaucoup de vin, qu’ils ne cherchent point de gain honteux,

09 qu’ils gardent le mystère de la foi dans une conscience pure.

10 Qu’ils soient, eux aussi, éprouvés d’abord, puis admis au ministère, s’ils sont sans aucun reproche.

11 Que les femmes de même soient chastes, exemptes de médisance, sobres, fidèles en toutes choses.

12 Que les diacres soient mariés à une seule femme, qu’ils gouvernent bien leurs enfants et leurs propres maisons.

13 Car ceux qui auront bien remplis leur ministère s’acquerront un rang honorable et une grande assurance dans la foi qui est en Jésus-Christ.

14 Je t’écris ces choses, tout en espérant d’aller bientôt vers toi,

15 afin que, si je tardais, tu saches comment tu dois te conduire dans la maison de Dieu, qui est l’Église du Dieu vivant, la colonne et le fondement de la vérité.

16 Et sans contredit il est grand le mystère de la piété, qui a été manifesté dans la chair, a été légitimé par l’Esprit, a été vu des Anges, a été prêché aux nations, a été cru dans le monde, a été élevé dans la gloire.

CHAPITRE IV$$$

01 Mais l’Esprit dit expressément que, dans les temps qui viendront, quelques-uns abandonneront la foi, s’attachant à des esprits d’erreur et à des doctrines de démons,

02 par suite de l’hypocrisie d’hommes proférant le mensonge et dont la conscience porte la marque de l’infamie,

03 qui interdisent le mariage et ordonnent de s’abstenir d’aliments que Dieu a créés pour que les fidèles et ceux qui ont reconnu la vérité en usent avec action de grâces,

04 Car tout ce que Dieu a créé est bon, et rien n’est à rejeter de ce qui se prend avec action de grâces,

05 parce que c’est sanctifié par la parole de Dieu et la prière.

06 En exposant ces choses aux frères, tu seras un bon ministre du Christ Jésus, nourri des paroles de la foi et de la bonne doctrine que tu as suivie avec soin.

07 Quant aux fables insensées et aux radotages, évite-les, et exerce-toi à la piété.

08 Car l’exercice corporel est utile à peu de chose ; mais la piété est utile à tout, ayant la promesse de la vie présente et de la vie future.

09 C’est là une parole certaine, et tout à fait digne d’être reçue.

10 Car c’est pour cela que nous supportons les fatigues et les outrages, parce que nous espérons au Dieu vivant, qui est le sauveur de tous les hommes, principalement des fidèles.

11 Commande ces choses et enseigne-les.

12 Que personne ne méprise ta jeunesse ; mais sois un modèle des fidèles dans les paroles, dans la conduite, dans la charité, dans la foi, dans la chasteté.

13 Jusqu’à ce que je vienne, applique-toi à la lecture, à l’exhortation et à l’enseignement.

14 Ne néglige pas la grâce qui est en toi, qui t’a été donnée, suivant une révélation prophétique, lorsque les prêtres t’imposèrent les mains.

15 Médite ces choses, sois tout en elles, afin que ton progrès soit manifeste à tous.

16 Veille sur toi-même et sur l’enseignement ; persévère dans ces choses : car, en faisant cela, tu te sauveras toi-même et ceux qui t’écoutent.

CHAPITRE V

01 Ne reprends pas le vieillard, mais exhorte-le comme un père ; les jeunes gens, comme des frères ;

02 les femmes âgées, comme des mères ; les jeunes, comme des sœurs, en toute chasteté.

03 Honore les veuves qui sont vraiment veuves. I Tim 5,4. Si une veuve a des fils ou des petits-fils, qu’elle apprenne avant tout à gouverner sa maison et à rendre la pareille à ses parents ; car cela est agréable à Dieu.

05 Mais que celle qui est vraiment veuve et délaissée, espère en Dieu, et persévère nuit et jour dans les supplications et les prières.

06 Car celle qui vit dans les délices est morte, quoique vivante.

07 Rappelle-leur également cela, pour qu’elles soient irréprochables.

08 Si quelqu’un n’a pas soin des siens et surtout de ceux de sa maison, il a renié la foi, et il est pire qu’un infidèle.

09 Qu’une veuve, pour être admise, n’ait pas moins de soixante ans, qu’elle ait été la femme d’un seul mari,

10 qu’on rende témoignage de ses bonnes œuvres : si elle a élevé des enfants, exercé l’hospitalité, lavé les pieds des saints, secouru les affligés, si elle s’est appliquée à toutes sortes de bonnes œuvres.

11 Quant aux jeunes veuves, ne les admets pas ; car, lorsque la mollesse de leur vie les a éloignées du Christ, elles veulent se remarier,

12 s’attirant la condamnation, parce qu’elles ont violé leur première foi.

13 Mais de plus, étant oisives, elles apprennent à courir les maisons ; et non seulement elles sont oisives, mais encore bavardes et curieuses, parlant de choses dont on ne doit pas parler.

14 Je veux donc que les jeunes veuves se marient, qu’elles aient des enfants, qu’elles gouvernent leur ménage, et qu’elles ne donnent à aucun adversaire occasion de médire de nous.

15 Car déjà quelques-unes se sont détournées pour suivre Satan.

16 Si quelque fidèle a des veuves dans sa famille, qu’il les assiste, et que l’église n’en soit pas chargée, afin qu’elle puisse suffire à celles qui sont vraiment veuves.

17 Que les prêtres qui gouvernent bien soient jugés dignes d’un double honneur, surtout ceux qui se donnent de la peine pour la prédication et l’enseignement.

18 Car l’Écriture dit : Tu ne lieras pas la bouche au bœuf qui foule le grain ; et : Un ouvrier est digne de son salaire.

19 Ne reçois pas d’accusation contre un prêtre, si ce n’est sur la déposition de deux ou trois témoins.

20 Ceux qui pèchent, reprends-les devant tous, afin que les autres aussi aient de la crainte.

21 Je t’adjure devant Dieu, devant le Christ Jésus et les Anges élus, d’observer ces choses sans prévention, et de ne rien faire par esprit de parti.

22 N’impose les mains à personne avec précipitation, et ne participe point aux péchés d’autrui. Toi-même, conserve-toi chaste.

23 Ne continue pas à ne boire que de l’eau, mais use d’un peu de vin, à cause de ton estomac et de tes fréquentes maladies.

24 Il y a des hommes dont les péchés sont manifestes et devancent le jugement ; il y en a d’autres qui ne se découvrent qu’après.

25 De même les bonnes œuvres sont manifestes ; et celles qui ne le sont pas encore ne peuvent pas rester cachées.

CHAPITRE VI

01 Que tous les esclaves qui sont sous le joug estiment leurs maîtres dignes de toute sorte d’honneur, afin que le nom du Seigneur et la doctrine ne soient pas blasphémés.

02 Et que ceux qui ont des maîtres croyants ne les méprisent point, parce qu’ils sont leurs frères ; mais qu’ils les servent encore mieux, parce que ceux dont ils reçoivent les bienfaits sont croyants et aimés de Dieu. Enseigne ces choses I Tim 6,et recommande-les.

03 Si quelqu’un enseigne autrement, et n’acquiesce pas aux saines paroles de notre Seigneur Jésus-Christ, et à la doctrine qui est selon la piété,

04 c’est un orgueilleux, il ne sait rien, et il a la maladie des questions oiseuses et des disputes de mots, d’où naissent l’envie, les querelles, les médisances, les mauvais soupçons,

05 les vaines discussions d’hommes qui ont l’esprit corrompu et qui sont privés de la vérité, qui considèrent la piété comme une source de gain.

06 C’est, en effet, une grande source de gain que la piété avec le contentement.

07 Car nous n’avons rien apporté en ce monde, et il n’est pas douteux que nous n’en pouvons rien emporter.

08 Si nous avons donc les aliments et de quoi nous couvrir, nous devons être satisfaits.

09 Car ceux qui veulent devenir riches tombent dans la tentation et dans le piège du diable, et en de nombreux désirs inutiles et pernicieux, qui plongent les hommes dans la ruine et la perdition.

10 Car l’amour de l’argent est une racine de tous les maux ; et quelques uns, en étant possédés, se sont égarés de la foi, et se sont embarrassés en des peines nombreuses.

11 Mais toi, ô homme de Dieu, fuis ces choses, et recherche la justice, la piété, la foi, la charité, la patience, la douceur.

12 Combats le bon combat de la foi ; saisis la vie éternelle, à laquelle tu as été appelé, et pour laquelle tu as fait ta belle profession en présence de nombreux témoins.

13 Je t’ordonne devant Dieu, qui donne la vie à toutes choses, et devant le Christ Jésus, qui a fait devant Ponce Pilate une si belle confession,

14 de garder le commandement sans tache et sans reproche, jusqu’à l’avènement de notre Seigneur Jésus-Christ,

15 que manifestera en son temps le bienheureux et seul Souverain, le Roi des rois et le Seigneur des seigneurs,

16 qui seul possède l’immortalité et qui habite une lumière inaccessible, que nul homme n’a vu et ne peut voir, à qui est l’honneur et l’empire éternel. Amen.

17 Ordonne aux riches de ce siècle de ne pas être orgueilleux, et de ne pas mettre leur espérance dans les richesses incertaines, mais dans le Dieu vivant, qui nous fournit abondamment toutes choses pour en jouir ;

18 de faire du bien, de devenir riches en bonnes œuvres, de donner de bon cœur, de faire part de leurs biens,

19 de se faire un trésor placé sur un fondement solide pour l’avenir, afin de saisir la véritable vie.

20 Ô Timothée, garde le dépôt, en évitant les profanes nouveautés de paroles, et les contradictions d’une science qui porte faussement ce nom ;

21 quelques-uns, pour en avoir fait profession, se sont égarés de la foi. Que la grâce soit avec toi ! Amen.

Épitre de saint Jacques

[1] [2] [3] [4] [5]

CHAPITRE I

01 Jacques, serviteur de Dieu et de notre-Seigneur Jésus-Christ, aux douze tribus qui sont dispersées, salut.

02 Regardez comme une grande joie, mes frères, d’être en butte à diverses épreuves,

03 sachant que l’épreuve de votre foi produit la patience.

04 Mais la patience doit être parfaite dans ses œuvres, afin que vous soyez parfaits et accomplis, ne laissant rien à désirer.

05 Si quelqu’un de vous manque de sagesse, qu’il la demande à Dieu, qui donne à tous libéralement et sans rien reprocher ; et elle lui sera donnée.

06 Mais qu’il demande avec foi, sans hésiter. Car celui qui hésite est semblable au flot de la mer, qui est agité et poussé de côté et d’autre par le vent.

07 Que cet homme là ne s’imagine pas qu’il recevra quelque chose du Seigneur.

08 C’est un homme à l’esprit partagé, inconstant dans toutes ses voies.

09 Que le frère de condition humble se glorifie de son élévation ;

10 et le riche, au contraire, de son abaissement, parce qu’il passera comme la fleur de l’herbe.

11 Car le soleil s’est levé brûlant, et il a desséché l’herbe, et sa fleur est tombée, et la grâce de son aspect a disparu ; ainsi le riche se flétrira dans ses voies.

12 Heureux l’homme qui souffre patiemmeent l’épreuve, car, lorsqu’il aura été éprouvé, il recevra la couronne de vie, que Dieu a promise à ceux qui l’aiment.

13 Que nul, lorsqu’il est tenté, ne dise que c’est Dieu qui le tente ; car Dieu ne tente pas pour le mal, et il ne tente lui-même personne.

14 Mais chacun est tenté par sa propre concupiscence, qui l’emporte et le séduit.

15 Ensuite, lorsque la concupiscence a conçu, elle enfante le péché ; et le péché, étant consommé, engendre la mort.

16 Ne vous y trompez pas, mes frères bien-aimés.

17 Toute grâce excellente et tout don parfait vient d’en haut, et descend du Père des lumières, chez qui il n’y a pas de variation, ni d’ombre, ni de changement.

18 De sa propre volonté il nous a engendrés par la parole de vérité, afin que nous soyons comme les prémices de ses créatures.

19 Vous le savez, mes frères bien-aimés. Que tout homme soit prompt à écouter, lent à parler, et lent à se mettre en colère ;

20 car la colère de l’homme n’accomplit pas la justice de Dieu.

21 C’est pourquoi, rejetant toute souillure et tout excès de méchanceté, recevez avec douceur la parole entée en vous, qui peut sauver vos âmes.

22 Seulement, mettez cette parole en pratique, et ne vous contentez pas de l’écouter, vous trompant vous-mêmes.

23 Car si quelqu’un écoute la parole et ne la met pas en pratique, il est semblable à un homme qui regarde dans un miroir son visage naturel,

24 et qui, après s’être regardé, s’en va, et oublie aussitôt quel il était.

25 Mais celui qui aura considéré attentivement la loi parfaite de la liberté, et qui l’aura fait avec persévérance, arrivant ainsi, non à écouter pour oublier, mais à pratiquer l’œuvre prescrite, celui-là trouvera le bonheur dans son activité.

26 Si quelqu’un croit être religieux, et ne met pas un frein à sa langue, mais trompe son propre cœur, la religion de cet homme est vaine.

27 La religion pure et sans tache devant Dieu notre Père consiste à visiter les orphelins et les veuves dans leur tribulation, et à se conserver pur du siècle présent.

CHAPITRE II

01 Mes frères, n’associez aucune acception de personnes à la foi en notre-Seigneur Jésus-Christ glorifié.

02 Car s’il entre dans votre assemblée un homme ayant un anneau d’or et un vêtement magnifique, et qu’il y entre aussi un pauvre avec un habit sordide,

03 et que, tournant vos regards sur celui qui porte un vêtement magnifique, vous lui disiez : Toi, assieds-toi à cette place d’honneur ; et que vous disiez au pauvre : Toi, tiens-toi là debout, ou : Assieds-toi au-dessous de mon marche-pied ;

04 ne faites-vous pas en vous-mêmes des différences, et n’étes-vous pas des juges animés de pensées injustes ?

05 Écoutez, mes frères bien-aimés : Dieu n’a-t-il pas choisi ceux qui sont pauvres selon le monde, pour qu’ils soient riches dans la foi, et héritiers du royaume que Dieu a promis à ceux qui l’aiment ?

06 Et vous, vous avez déshonoré le pauvre. Ne sont-ce pas les riches qui vous oppriment par leur puissance, et qui vous traînent devant les tribunaux ?

07 Ne sont-ce pas eux qui blasphèment le beau nom qu’on prononce en vous nommant ?

08 Si cependant vous accomplissez la loi royale, selon les Écritures : Tu aimeras ton prochain comme toi-même, vous faites bien.

09 Mais si vous faites acception des personnes, vous commettez un péché, et vous êtes condamnés par la loi comme des transgresseurs.

10 Car quiconque aura observé toute la loi, mais pèche contre un seul point, est coupable de tous.

11 En effet, Celui qui a dit : Tu ne commettras point d’adultère, dit aussi : Tu ne tueras point. Si donc tu ne commets pas d’adultère, mais que tu commettes un meurtre, tu es transgresseur de la loi.

12 Parlez et agissez comme devant être jugés par la loi de la liberté.

13 Car le jugement est sans miséricorde pour celui qui n’a pas fait miséricorde ; mais la miséricorde s’élève au-dessus du jugement.

14 Mes frères, que sert-il à quelqu’un de dire qu’il a la foi, s’il n’a pas les œuvres ? Est-ce que la foi peut le sauver ?

15 Si un frère ou une sœur sont dans la nudité, et qu’ils manquent de la nourriture de chaque jour,

16 et que l’un de vous leur dise : Allez en paix, chauffez-vous et rassasiez-vous, et que vous ne leur donniez pas ce qui est nécessaire au corps, a quoi cela servira-t-il ?

17 Il en est de même de la foi : si elle n’a pas les œuvres, elle est morte en elle-même.

18 Mais quelqu’un dira : Tu as la foi, et moi j’ai les œuvres. Montre-moi ta foi sans les œuvres, et moi je te montrerai ma foi par les œuvres.

19 Tu crois qu’il n’y a qu’un Dieu, tu fais bien ; les démons le croient aussi, et ils tremblent.

20 Mais veux-tu savoir, ô homme vain, que la foi sans les œuvres est morte ?

21 Abraham, notre père, ne fut-il pas justifié par les œuvres, lorsqu’il offrit son fils Isaac sur l’autel ?

22 Tu vois que la foi coopérait à ses œuvres, et que par les œuvres sa foi fut rendue parfaite.

23 Et ainsi s’accomplit cette parole de l’Écriture : Abraham crut à Dieu, et cela lui fut imputé à justice, et il fut appelé ami de Dieu.

24 Vous voyez que l’homme est justifié par les œuvres, et non par la foi seulement.

25 De même aussi Rahab, la femme de mauvaise vie, ne fut-elle pas justifiée par les œuvres, recevant les messagers, et les renvoyant par un autre chemin ?

26 De même, en effet, que le corps sans âme est mort, ainsi la foi sans les œuvres est morte.

CHAPITRE III

01 Ne soyez pas nombreux à vous ériger en docteurs, mes frères, sachant que vous vous exposez à un jugement plus sévère.

02 Nous bronchons tous de bien des manières. Si quelqu’un ne bronche pas dans ses paroles, c’est un homme parfait, et il peut tenir en bride tout son corps.

03 Si nous mettons un mors dans la bouche des chevaux, pour qu’ils nous obéissent, nous dirigeons aussi tout leur corps.

04 Voyez aussi les navires : quoique si grands et poussés par des vents impétueux, ils sont dirigés avec un petit gouvernail, selon la volonté de celui qui les conduit.

05 Ainsi la langue n’est qu’un petit membre, et elle se vante de grandes choses. Voyez quelle grande forêt un petit feu peut incendier.

06 La langue aussi est un feu ; c’est un monde d’iniquité. La langue est placée parmi nos membres ; elle souille tout le corps, elle embrase le cours de notre vie, embrasée elle-même au feu de l’enfer.

07 Toutes les espèces de bêtes sauvages, d’oiseaux, de reptiles, et d’autres animaux peuvent se dompter, et ont été domptés par la nature humaine ;

08 mais la langue, aucun homme ne peut la dompter ; mal impossible à réprimer, elle est pleine d’un venin mortel.

09 Par elle nous bénissons Dieu notre Père, et par elle nous maudissons les hommes, qui ont été faits à l’image de Dieu.

10 De la même bouche sortent la bénédiction et la malédiction. Il ne faut pas, mes frères, qu’il en soit ainsi.

11 Est-ce que la source fait jaillir, par une même ouverture, de l’eau douce et de l’eau amère ?

12 Est-ce qu’un figuier, mes frères, peut produire des raisins, ou une vigne des figues ? Ainsi une source salée ne peut pas donner une eau douce.

13 Qui est sage et instruit parmi vous ? Qu’il montre ses œuvres par une bonne conduite, dans une sagesse pleine de douceur.

14 Mais si vous avez un zèle amer et s’il y a un esprit de dispute dans vos cœurs, ne vous glorifiez pas et ne mentez pas contre la vérité.

15 Car une telle sagesse ne descend pas d’en haut, mais elle est terrestre, animale, diabolique.

16 En effet, là où il y a zèle amer et esprit de dispute, il y a du trouble et toute sorte d’actions mauvaises.

17 Mais la sagesse qui vient d’en haut est premièrement chaste, puis pacifique, modérée, conciliante, cédant au bien, pleine de miséricorde et de bons fruits, ne jugeant pas et n’étant pas dissimulée.

18 Or le fruit de la justice est semé dans la paix par ceux qui prodiguent la paix.

CHAPITRE IV

01 D’où viennent les guerres et les querelles parmi vous ? N’est-ce pas de vos passions, qui combattent dans vos membres ?

02 Vous convoitez et vous n’obtenez pas ; vous tuez, et vous êtes envieux, et vous ne pouvez pas obtenir ; vous avez des querelles et vous faites la guerre, et vous n’obtenez pas, parce que vous ne demandez pas.

03 Vous demandez, et vous ne recevez pas, parce que vous demandez mal, dans le but de satisfaire vos passions.

04 Adultères, ne savez-vous pas que l’amour de ce monde est inimitié contre Dieu ? Par conséquent quiconque veut être ami de ce siècle se constitue ennemi de Dieu.

05 Pensez-vous que l’Écriture dise en vain : L’Esprit qui habite en vous a-t-il des désirs qui porte à l’envie ?

06 Au contraire, il donne une plus grande grâce. C’est pourquoi il dit : Dieu résiste aux superbes, et il donne sa grâce aux humbles.

07 Soumettez-vous donc à Dieu ; mais résistez au diable, et il fuira loin de vous.

08 Approchez-vous de Dieu, et il s’approchera de vous. Lavez vos mains, pécheurs ; et purifiez vos cœurs, vous qui êtes irrésolus.

09 Sentez votre misère, prenez le deuil et pleurez ; que votre rire se change en pleurs, et votre joie en tristesse.

10 Humiliez-vous en présence du Seigneur, et il vous élèvera.

11 Ne parlez point mal les uns des autres, frères. Celui qui parle mal d’un frère, ou qui juge son frère, parle mal de la loi, et juge la loi. Or, si tu juges la loi, tu n’es pas observateur de la loi, mais tu t’en fais le juge.

12 Un seul est législateur et un juge : Celui qui peut sauver et perdre.

13 Mais qui es-tu, toi qui juges le prochain ? Et maintenant, vous qui dites : Aujourd’hui ou demain nous irons dans telle ville ; nous y passerons une année, nous trafiquerons, et nous ferons des profits ;

14 vous qui ne savez pas ce qui arrivera demain.

15 Car qu’est-ce que votre vie ? C’est une vapeur qui paraît pour un peu de temps, et qui ensuite s’évanouit. Vous devriez dire au contraire : Si le Seigneur le veut, ou : Si nous vivons, nous ferons ceci ou cela.

16 Mais maintenant, vous vous glorifiez dans votre orgueil. Toute jactance de ce genre est mauvaise.

CHAPITRE V

01 À vous, maintenant, riches : pleurez, poussez des cris, à cause des malheurs qui viendront sur vous.

02 Vos richesses sont pourries, et vos vêtements sont rongés par les vers.

03 Votre or et votre argent se sont rouillés, et leur rouille témoignera contre vous, et dévorera vos chairs comme un feu. Vous vous êtes amassé un trésor de colère dans les derniers jours.

04 Voici, le salaire des ouvriers qui ont moissonné vos champs, et dont vous les avez frustrés, crie, et leur cri a pénétré jusqu’aux oreilles du Seigneur des armées.

05 Vous avez vécu sur la terre dans les festins et dans les délices ; vous avez rassasié vos cœurs au jour de carnage.

06 Vous avez condamné et vous avez tué le juste, et il ne vous a pas résisté.

07 Soyez donc patients, frères, jusqu’à l’avènement du Seigneur. Voici, la laboureur attend le précieux fruit de la terre, prenant patience jusqu’à ce qu’il ait reçu les pluies de la première et de la dernière saison.

08 Soyez donc patients, vous aussi, et affermissez vos cœurs, car l’avènement du Seigneur est proche.

09 Ne vous plaignez pas les uns des autres, frères, afin que vous ne soyez pas jugés. Voici, le juge est à la porte.

10 Prenez, frères, pour modèle de souffrance et de patience dans les afflictions les prophètes qui ont parlé au nom du Seigneur.

11 Voici, nous appelons heureux ceux qui ont tenu bon. Vous avez entendu parler de la patience de Job, et vous avez vu la fin que le Seigneur lui a accordée ; car le Seigneur est miséricordieux et compatissant.

12 Mais avant tout, mes frères, ne jurez ni par le ciel, ni par la terre, ni par tout autre genre de serment. Dites seulement : Oui, oui ; Non, non ; afin que vous ne tombiez pas sous le jugement.

13 Quelqu’un parmi vous est-il dans la tristesse ? Qu’il prie. Est-il dans la joie ? Qu’il chante des cantiques.

14 Quelqu’un parmi vous est-il malade ? Qu’il appelle les prêtres de l’église, et qu’ils prient sur lui, l’oignant d’huile au nom du Seigneur.

15 Et la prière de la foi sauvera le malade, et le Seigneur le soulagera ; et s’il a commis des péchés, ils lui seront remis.

16 Confessez-vous donc réciproquement vos péchés, et priez les uns pour les autres, afin que vous soyez guéris ; car la prière fervente du juste a beaucoup de puissance.

17 Élie était un homme sujet aux mêmes faiblesses que nous ; et il pria avec instance pour qu’il ne plût pas sur la terre, et il ne plut pas durant trois ans et demi.

18 Puis il pria de nouveau, et le ciel donna de la pluie, et la terre donna son fruit.

19 Mes frères, si quelqu’un d’entre vous s’égare loin de la vérité, et qu’un autre l’y ramène,

20 qu’il sache que celui qui ramène un pécheur de la voie où il s’égare, sauvera son âme de la mort, et couvrira une multitude de péchés.

Troisième épitre de saint Jean

[1]

III

ÉPITRE DE SAINT JEAN

Chapitre I

01 L’ancien, au bien-aimé Gaïus, que j’aime véritablement.

02 Bien-aimé, je prie pour que tu prospères en toutes choses et que tu sois en bonne santé, comme ton âme prospère aussi.

03 J’ai été fort réjoui, lorsque des frères sont venus et ont rendu témoignage à ta vérité, disant que tu marches dans la vérité.

04 Je n’ai pas de plus grande joie que d’apprendre que mes enfants marchent dans la vérité.

05 Bien-aimé, tu agis fidèlement, quoi que tu fasses pour les frères, qui de plus sont étrangers.

06 Ils ont rendu témoignage à ta charité en présence de l’église ; tu feras bien de pourvoir à leur voyage d’une manière digne de Dieu.

07 Car c’est pour son nom qu’ils se sont mis en route, sans rien recevoir des païens.

08 Nous devons donc accueillir de tels hommes, afin de travailler avec eux pour la vérité.

09 J’aurais écrit à l’église ; mais Diotréphès, qui aime à tenir le premier rang parmi eux, ne nous reçoit pas.

10 C’est pourquoi, lorsque je viendrai, je rappellerai les actions qu’il commet, se livrant contre nous à de méchants propos ; et comme si cela ne lui suffisait pas, non seulement il ne reçoit pas lui-même les frères, mais il empêche ceux qui voudraient les recevoir, et les chasse de l’église.

11 Bien-aimé, n’imite pas le mal, mais ce qui est bon. Celui qui fait le bien est de Dieu ; celui qui fait le mal n’a pas vu Dieu.

12 Tous, et la vérité elle-même, rendent un bon témoignage à Démétrius ; nous aussi, nous lui rendons témoignage, et tu sais que notre témoignage est véridique.

13 J’avais beaucoup de choses à t’écrire, mais je ne veux pas t’écrire avec l’encre et la plume.

14 J’espère te voir bientôt, et nous nous entretiendrons de vive voix. Que la paix soit avec toi. Les amis te saluent. Salue les amis, chacun en particulier.

Apocalypse de saint Jean

[1] [2] [3] [4] [5] [6] [7] [8] [9] [10] [11] [12] [13] [14] [15] [16] [17] [18] [19] [20] [21] [22]

CHAPITRE 1

01 Révélation de Jésus-Christ, que Dieu lui a donnée pour découvrir à ses serviteurs les choses qui doivent arriver bientôt, et qu’il a signifiées, en envoyant son Ange, à son serviteur Jean ;

02 lequel a attesté la parole de Dieu et le témoignage de Jésus-Christ, tout ce qu’il a vu.

03 Heureux celui qui lit et qui entend les paroles de cette prophétie, et qui garde les choses qui y sont écrites ; car le temps est proche.

04 Jean aux sept églises qui sont en Asie. Que la grâce et la paix vous soient données par Celui qui est, et qui était, et qui viendra, et par les sept esprits qui sont en face de son trône,

05 et par Jésus-Christ, qui est le témoin fidèle, le premier-né d’entre les morts, et le prince des rois de la terre, qui nous a aimés et nous a lavés de nos péchés dans son sang,

06 et qui a fait de nous son royaume et des prêtres pour Dieu son Père ; à lui la gloire et la puissance dans les siècles des siècles. Amen.

07 Voici, il vient sur les nuées ; et tout œil le verra, et ceux même qui l’ont percé, et toutes les tribus de la terre se frapperont la poitrine à cause de lui. Oui, amen.

08 Je suis l’alpha et l’oméga, le principe et la fin, dit le Seigneur Dieu, qui est, et qui était, et qui viendra, le Tout-puissant.

09 Moi Jean, votre frère et associé dans la tribulation, le royaume et la persévérance, dans le Christ Jésus, je me trouvai dans l’île qui est appelée Patmos, à cause de la parole de Dieu et du témoignage de Jésus.

10 Je fus ravi en esprit le jour du Seigneur, et j’entendis derrière moi une voix forte comme le son d’une trompette,

11 qui disait : Ce que tu vois, écris-le dans un livre, et envoie-le aux sept Églises qui sont dans l’Asie, à Éphèse, à Smyrne, à Pergame, à Thyatire, à Sardes, à Philadelphie et à Laodicée.

12 Alors je me retournai, pour voir quelle était la voix qui me parlait ; et m’étant retourné, je vis sept chandeliers d’or,

13 et au milieu des sept chandeliers d’or, Quelqu’un qui ressemblait au Fils de l’homme, vêtu d’une longue robe, et ceint d’une ceinture d’or autour de la poitrine.

14 Sa tête et ses cheveux étaient blancs comme de la laine blanche et comme de la neige, et ses yeux étaient comme une flamme de feu ;

15 et ses pieds étaient semblables à l’airain quand il est dans une fournaise ardente ; et sa voix était comme le bruit des grandes eaux.

16 Il avait dans sa main droite sept étoiles, et de sa bouche sortait une épée aiguë à deux tranchants ; et son visage était comme le soleil, lorsqu’il brille dans sa force.

17 Quand je le vis, je tombai à ses pieds comme mort ; et il posa sa main droite sur moi, en disant : Ne crains point ; je suis le premier et le dernier,

18 et le vivant ; j’ai été mort, et voici, je suis vivant pour les siècles des siècles, et j’ai les clefs de la mort et de l’enfer.

19 Écris donc les choses que tu as vues, et celles qui sont, et celles qui doivent arriver ensuite après elles,

20 le mystère des sept étoiles que tu as vues dans ma main droite, et des sept chandeliers d’or. Les sept étoiles sont les anges des sept Églises, et les sept chandeliers sont les sept Églises.

CHAPITRE II

01 Écris à l’ange de l’Église d’Éphèse : Voici ce que dit Celui qui tient les sept étoiles dans sa main droite, et qui marche au milieu des sept chandeliers d’or :

02 Je connais tes œuvres, et ton travail, et ta patience ; et je sais que tu ne peux pas supporter les méchants, et que tu as éprouvé ceux qui se disent apôtres, et ne le sont pas, et que tu les as trouvés menteurs ;

03 et que tu as de la patience, et que tu as souffert pour mon nom, et que tu ne t’es point lassé.

04 Mais j’ai contre toi que tu as abandonné ton premier amour.

05 Souviens-toi donc d’où tu es déchu, et fais pénitence, et pratique tes premières œuvres. Sinon, je viens à toi, et j’ôterai ton chandelier de sa place, si tu ne fais pénitence.

06 Cependant, tu as ceci, que tu hais les œuvres des Nicolaïtes, que moi aussi je hais.

07 Que celui qui a des oreilles entende ce que l’Esprit dit aux Églises : Au vainqueur je donnerai à manger de l’arbre de la vie, qui est dans le paradis de mon Dieu.

08 Écris aussi à l’ange de l’Église de Smyrne : Voici ce que dit le premier et le dernier, qui a été mort et qui est vivant :

09 Je connais ta tribulation et ta pauvreté (mais tu es riche) ; et que tu es calomnié par ceux qui se disent Juifs et ne le sont pas, mais qui sont une synagogue de Satan.

10 Ne crains rien de ce que tu vas souffrir. Voici : le diable jettera quelques uns d’entre vous en prison, afin que vous soyez éprouvés ; et vous aurez une tribulation de dix jours. Sois fidèle jusqu’à la mort, et je te donnerai la couronne de la vie.

11 Que celui qui a des oreilles entende ce que l’Esprit dit aux Églises : Celui qui vaincra ne sera pas blessé par la seconde mort.

12 Écris aussi à l’ange de l’Église de Pergame : Voici ce que dit Celui qui a l’épée aiguë à deux tranchants :

13 Je sais où tu habites, là où est le trône de Satan ; et tu tiens fermenent mon nom, et tu n’as pas renié ma foi, dans les jours où Antipas, mon témoin fidèle, a été mis à mort chez vous, là où Satan habite.

14 Mais j’ai quelque peu de chose contre toi : c’est que tu as là des hommes qui tiennent à la doctrine de Balaam, qui enseignait à Balac à mettre une pierre de scandale devant les fils d’Israël, pour les faire manger et les faire tomber dans la fornication.

15 De même tu en as, toi aussi, qui tiennent à la doctrine des Nicolaïtes.

16 Fais pareillement pénitence ; sinon je viendrai bientôt à toi, et je combattrai contre eux avec l’épée de ma bouche.

17 Que celui qui a des oreilles entende ce que l’Esprit dit aux Églises : Au vainqueur je donnerai de la manne cachée, et je lui donnerai un caillou blanc ; sur ce caillou est écrit un nom nouveau, que personne ne connaît, si ce n’est celui qui le reçoit.

18 Écris aussi à l’ange de l’Église de Thyatire : Voici ce que dit le Fils de Dieu, qui a les yeux comme une flamme de feu, et dont les pieds sont semblables à l’airain :

19 Je connais tes œuvres, et ta foi, et ton amour, et ta patience, et ton ministère et tes dernières œuvres, plus nombreuses que les premières.

20 Mais j’ai quelque peu de choses contre toi ; c’est que tu permets à la femme Jézabel, qui se dit prophétesse, d’enseigner et de séduire mes serviteurs, pour les faire tomber dans la fornication, et leur faire manger des viandes sacrifiées aux idoles.

21 Je lui ai donné du temps pour qu’elle fît pénitence, et elle ne veut pas se repentir de sa fornication.

22 Voici, je vais la jeter sur un lit, et ceux qui commettent l’adultère avec elle seront dans une très grande tribulation, s’ils ne font pénitence de leurs œuvres.

23 Je frapperai de mort ses enfants, et toutes les Églises sauront que je suis celui qui sonde les reins et les cœurs, et je rendrai à chacun de vous selon ses œuvres. Mais je vous dis à vous,

24 et aux autres, qui êtes à Thyatire, et qui ne recevez pas cette doctrine, et qui n’avez pas connu les profondeurs de Satan, comme ils les appellent, que je ne vous imposerai pas d’autre charge.

25 Seulement, ce que vous avez, retenez-le jusqu’à ce que je vienne.

26 Et à celui qui aura vaincu et qui aura gardé mes œuvres jusqu’à la fin, je lui donnerai puissance sur les nations.

27 Il les gouvernera avec une verge de fer, et elles seront brisées comme un vase d’argile,

28 comme moi aussi j’en ai reçu le pouvoir de mon Père ; et je lui donnerai l’étoile du matin.

29 Que celui qui a des oreilles entende ce que l’Esprit dit aux Églises.

CHAPITRE III

01 Écris aussi à l’ange de l’Église de Sardes : Voici ce que dit Celui qui a les sept esprits de Dieu et les sept étoiles : Je connais tes œuvres ; tu passes pour être vivant, et tu es mort.

02 Sois vigilant, et affermis ce qui reste et qui est près de mourir ; car je ne trouve pas tes œuvres pleines devant mon Dieu.

03 Rappelle-toi donc comment tu as reçu et entendu ; et retiens-le, et fais pénitence. Si donc tu n’es pas vigilant, je viendrai à toi comme un voleur, et tu ne sauras pas à quelle heure je viendrai à toi.

04 Cependant tu as à Sardes un petit nombre de noms qui n’ont pas souillé leurs vêtements ; ils marcheront avec moi vêtus de blanc, parce qu’ils en sont dignes.

05 Celui qui vaincra sera ainsi vêtu d’habits blancs, et je n’effacerai point son nom du livre de vie ; et je confesserai son nom devant mon Père et devant ses Anges.

06 Que celui qui a des oreilles entende ce que l’Esprit dit aux Églises.

07 Écris aussi à l’ange de l’Église de Philadelphie : Voici ce que dit le Saint et le Véritable, qui a la clef de David, qui ouvre et personne ne fermera, qui ferme et personne n’ouvrira.

08 Je connais tes œuvres ; voici, j’ai mis devant toi une porte ouverte, que personne ne peut fermer, parce que tu as peu de force, et que tu as gardé ma parole et n’as pas renié mon nom.

09 Voici, je te donnerai de ceux qui sont de la synagogue de Satan, qui se disent Juifs et ne le sont point, mais qui mentent ; voici, je ferai qu’ils viennent et qu’ils se prosternent à tes pieds ; et ils sauront que je t’ai aimé.

10 Parce que tu as gardé la parole de ma patience, moi aussi je te garderai de l’heure de la tentation, qui va venir sur l’univers entier, pour éprouver les habitants de la terre.

11 Voici, je viens bientôt ; retiens ce que tu as, afin que personne ne prenne ta couronne.

12 Celui qui vaincra, je ferai de lui une colonne dans le temple de mon Dieu, et il n’en sortira plus ; et j’écrirai sur lui le nom de mon Dieu, et le nom de la ville de mon Dieu, de la nouvelle Jérusalem, qui descend du Ciel d’auprès de mon Dieu, et mon nom nouveau.

13 Que celui qui a des oreilles entende ce que l’Esprit dit aux Églises.

14 Écris aussi à l’ange de l’Église de Laodicée : Voici ce que dit l’Amen, le témoin fidèle et véritable, le commencement de la création de Dieu :

15 Je connais tes œuvres, je sais que tu n’est ni froid ni chaud. Ah ! que n’es-tu froid ou chaud !

16 Mais parce que tu es tiède, et que tu n’es ni froid ni chaud, je vais te vomir de ma bouche.

17 Car tu dis : Je suis riche, et je me suis enrichi, et je n’ai besoin de rien ; et tu ne sais pas que tu es malheureux, et misérable, et pauvre, et aveugle, et nu.

18 Je te conseille d’acheter de moi de l’or éprouvé par le feu, afin que tu deviennes riche, et des vêtements blancs pour t’en couvrir, et que la honte de ta nudité ne paraisse point ; oins aussi tes yeux d’un collyre, afin que tu voies.

19 Ceux que j’aime, je les reprends et les châtie ; aie donc du zèle, et fais pénitence.

20 Voici, je me tiens à la porte, et je frappe : si quelqu’un entend ma voix et m’ouvre la porte, j’entrerai chez lui, et je souperai avec lui, et lui avec moi.

21 Celui qui vaincra, je le ferai asseoir avec moi sur mon trône, de même que moi aussi j’ai vaincu, et me suis assis avec mon Père sur son trône.

22 Que celui qui a des oreilles entende ce que l’Esprit dit aux Églises.

CHAPITRE IV

01 Après cela je regardai, et voici, une porte était ouverte dans le Ciel : et la première voix que j’avais entendue, pareille à une trompette, qui me parlait, me dit : Monte ici, et je te ferai voir ce qui doit arriver après ces choses.

02 Et aussitôt je fus ravi en esprit ; et voici, un trône était placé dans le Ciel, et sur ce trône Quelqu’un était assis.

03 Et Celui qui était assis avait l’aspect d’une pierre de jaspe et de sardoine ; et un arc-en-ciel était autour du trône, d’un aspect semblable à une émeraude.

04 Et autour du trône il y avait vingt-quatre trônes, et sur les trônes étaient assis vingt-quatre vieillards, revêtus de vêtements blancs, et sur leurs têtes il y avait des couronnes d’or.

05 Et du trône sortaient des éclairs, et des voix, et des tonnerres, et sept lampes brûlaient devant le trône : ce sont les sept esprits de Dieu.

06 Et devant le trône était comme une mer transparente, semblable à du cristal ; et au milieu du trône, étaient quatre animaux, pleins d’yeux par devant et par derrière.

07 Le premier animal était semblable à un lion, et le second animal était semblable à un veau, et le troisième animal avait le visage comme un homme, et le quatrième animal était semblable à un aigle qui vole.

08 Ces quatre animaux avaient chacun six ailes, et tout autour et au dedans ils sont pleins d’yeux, et ils ne cessaient jour et nuit de dire : Saint, saint, saint est le Seigneur Dieu, le Tout-puissant, qui était, qui est et qui vient.

09 Et lorsque ces animaux rendaient gloire, honneur et action de grâce à Celui qui est assis sur le trône, et qui vit dans les siècles des siècles,

10 les vingt-quatre vieillards se prosternaient devant Celui qui était assis sur le trône, et ils adoraient Celui qui vit dans les siècles des siècles, et ils jetaient leurs couronnes devant le trône en disant :

11 Vous êtes digne, Seigneur notre Dieu, de recevoir la gloire, et l’honneur et la puissance, car c’est vous qui avez créé toutes choses, et c’est par votre volonté qu’elles existent et qu’elles ont été créées.

CHAPITRE V

01 Je vis ensuite, dans la droite de Celui qui était assis sur le trône, un livre écrit au dedans et au dehors, scellé de sept sceaux.

02 Et je vis un Ange puissant, qui criait d’une voix forte : Qui est digne d’ouvrir le livre et d’en rompre les sceaux ?

03 Et personne, ni dans le Ciel, ni sur la terre, ni sous la terre, ne pouvait ouvrir le livre, ni le regarder.

04 Et moi, je pleurais beaucoup de ce que personne n’était trouvé digne d’ouvrir le livre, ni de le regarder.

05 Et l’un des vieillards me dit : Ne pleure pas ; voici, le lion de la tribu de Juda, le rejeton de David, a le pouvoir d’ouvrir le livre, et d’en rompre les sept sceaux.

06 Je regardai, et voici qu’au milieu du trône et des quatre animaux, et au milieu des vieillards, un Agneau était debout, comme égorgé ; il avait sept cornes et sept yeux, qui sont les sept esprits de Dieu, envoyés par toute la terre.

07 Il vint, et prit le livre de la main droite de Celui qui était assis sur le trône.

08 Et lorsqu’il eut ouvert le livre, les quatre animaux et les vingt-quatre vieillards se prosternèrent devant l’Agneau, ayant chacun des harpes et des coupes d’or pleines de parfums, qui sont les prières des saints.

09 Et ils chantaient un cantique nouveau, en disant : Vous êtes digne, Seigneur, de prendre le livre et d’en ouvrir les sceaux ; car vous avez été égorgé, et par votre sang vous nous avez rachetés pour Dieu, de toute tribu, de toute langue, de tout peuple et de toute nation ;

10 et vous nous avez faits rois et prêtres pour notre Dieu, et nous règnerons sur la terre.

11 Je regardai, et j’entendis la voix d’Anges nombreux autour du trône, et des animaux et des vieillards ; et il y en avait des milliers de milliers,

12 qui disaient d’une voix forte : L’Agneau qui a été égorgé est digne de recevoir la puissance, la divinité, la sagesse, la force, l’honneur, la gloire et la bénédiction.

13 Et toutes les créatures qui sont dans le Ciel, et sur la terre, et sous la terre, et dans la mer, et tout ce qui s’y trouve, je les entendis toutes, qui disaient : À Celui qui est assis sur le trône et à l’Agneau, bénédiction, honneur, gloire et puissance dans les siècles des siècles.

14 Et les quatre animaux disaient : Amen. Et les vingt-quatre vieillards se prosternèrent, et adorèrent Celui qui vit dans les siècles des siècles.

CHAPITRE VI

01 Et je vis que l’Agneau avait ouvert un des sept sceaux ; et j’entendis un des quatre animaux qui disait comme d’une voix de tonnerre : Viens et vois.

02 Et je regardai, et voici que parut un cheval blanc, et celui qui le montait avait un arc, et on lui donna une couronne ; et il partit en vainqueur, pour vaincre.

03 Et lorsqu’il eut ouvert le second sceau, j’entendis le second animal qui disait : Viens et vois.

04 Et il sortit un autre cheval, qui était roux ; et à celui qui le montait le pouvoir fut donné d’enlever la paix de dessus la terre, afin que les hommes s’entre-tuassent ; et une grande épée lui fut donnée.

05 Et lorsqu’il eut ouvert le troisième sceau, j’entendis le troisième animal qui disait : Viens, et vois. Et voici que parut un cheval noir ; et celui qui le montait avait une balance dans sa main.

06 Et j’entendis comme une voix au milieu des quatre animaux, qui disait : Le litre de blé pour un denier ; et trois livres d’orge pour un denier ; mais ne fais pas de mal au vin ni à l’huile.

07 Et lorsqu’il eut ouvert le quatrième sceau, j’entendis la voix du quatrième animal qui disait : Viens, et vois.

08 Et voici que parut un cheval pâle, et celui qui le montait s’appelait la Mort, et l’enfer le suivait ; et le pouvoir lui fut donné sur le quart de la terre, pour tuer par l’épée, par la famine, par la mortalité, et par les bêtes sauvages.

09 Et lorsqu’il eut ouvert le cinquième sceau, je vis sous l’autel les âmes de ceux qui avaient été tués pour la parole de Dieu, et pour le témoignage qu’ils avaient rendu.

10 Et ils criaient d’une voix forte, en disant : Jusques à quand, Seigneur saint et véritable, différerez-vous de juger et de venger notre sang sur les habitants de la terre ?

11 Et il leur fut donné à chacun une robe blanche, et il leur fut dit de demeurer encore un peu de temps en repos, jusqu’à ce que fût complété le nombre de leurs compagnons de service et de leurs frères qui devaient être mis à mort comme eux.

12 Je regardai, lorsqu’il ouvrit le sixième sceau, et voici qu’il y eut un grand tremblement de terre, et le soleil devint noir comme un sac de crin, et la lune entière devint comme du sang ;

13 et les étoiles du ciel tombèrent sur la terre, comme un figuier laisse tomber ses figues vertes lorsqu’il est agité par un grand vent.

14 Et le ciel se retira comme un livre que l’on roule, et toutes les montagnes et les îles furent ôtées de leur place ;

15 et les rois de la terre, et les grands, et les capitaines, et les riches, et les puissants, et tous les esclaves et les hommes libres se cachèrent dans les cavernes et dans les rochers des montagnes ;

16 et ils dirent aux montagnes et aux rochers : Tombez sur nous, et cachez-nous de devant la face de Celui qui est assis sur le trône, et devant la colère de l’Agneau ;

17 car le grand jour de leur colère est arrivé, et qui pourra rester debout ?

CHAPITRE VII

01 Après cela, je vis quatre anges qui se tenaient aux quatre angles de la terre, et qui retenaient les quatre vents de la terre, pour les empêcher de souffler sur la terre, et sur la mer, et sur aucun arbre.

02 Et je vis un autre Ange, qui montait du côté du soleil levant, ayant le sceau du Dieu vivant ; et il cria d’une voix forte aux quatre anges auxquels il avait été donné de nuire à la terre et à la mer ;

03 et il dit : Ne nuisez point à la terre, ni à la mer, ni aux arbres, jusqu’à ce que nous ayons marqué du sceau le front des serviteurs de notre Dieu.

04 Et j’entendis le nombre de ceux qui avaient été marqués du sceau : cent quarante-quatre mille, de toutes les tribus des enfants d’Israël, étaient marqués du sceau.

05 De la tribu de Juda, douze mille étaient marqués du sceau ; de la tribu de Ruben, douze mille ; de la tribu de Gad, douze mille ;

06 de la tribu d’Azer, douze mille ; de la tribu de Nephthali, douze mille ; de la tribu de Manassé, douze mille ;

07 de la tribu de Siméon, douze mille ; de la tribu de Lévi, douze mille ; de la tribu d’Issachar, douze mille ;

08 de la tribu de Zabulon, douze mille ; de la tribu de Joseph, douze mille ; de la tribu de Benjamin, douze mille étaient marqués du sceau.

09 Après cela, je vis une grande multitude, que personne ne pouvait compter, de toute nation, de toute tribu, de tout peuple, et de toute langue ; ils se tenaient devant le trône et en face de l’Agneau, vêtus de robes blanches, et ils avaient des palmes dans leurs mains.

10 Et ils criaient d’une voix forte, et disaient : Le salut est à notre Dieu, qui est assis sur le trône, et à l’Agneau.

11 Et tous les Anges se tenaient autour du trône, et des vieillards, et des quatre animaux ; et ils se prosternèrent devant le trône sur leurs visages, et adorèrent Dieu,

12 en disant : Amen. Bénédiction, gloire, sagesse, action de grâces, honneur, puissance et force à notre Dieu dans tous les siècles des siècles. Amen.

13 Et l’un des vieillards prit la parole et me dit : Ceux qui sont vêtus de robes blanches, qui sont-ils ? et d’où sont-ils venus ?

14 Et je lui dis : Mon seigneur, vous le savez. Et il me dit : Ce sont ceux qui viennent de la grande tribulation, et qui ont lavé leurs robes et les ont blanchies dans le sang de l’Agneau.

15 C’est pour cela qu’ils sont devant le trône de Dieu, et ils le servent jour et nuit dans son temple ; et Celui qui est assis sur le trône dressera sa tente au-dessus d’eux.

16 Ils n’auront plus ni faim ni soif, et le soleil ni aucune chaleur ne frappera plus sur eux ;

17 car l’Agneau, qui est au milieu du trône, sera leur pasteur, et il les conduira aux sources des eaux de la vie, et Dieu essuiera toute larme de leurs yeux.

CHAPITRE VIII

01 Lorsqu’il eut ouvert le septième sceau, il se fit dans le ciel un silence d’environ une demi-heure.

02 Et je vis les sept Anges qui se tiennent devant Dieu, et sept trompettes leur furent données.

03 Et un autre Ange vint et se plaça devant l’autel, ayant un encensoir d’or ; et il lui fut donné beaucoup de parfums, afin qu’il les offrît, avec les prières de tous les saints, sur l’autel d’or qui est devant le trône de Dieu.

04 Et la fumée des parfums monta, avec les prières des saints, de la main de l’Ange devant Dieu.

05 Et l’Ange prit l’encensoir et le remplit du feu de l’autel, et le jeta sur la terre ; et il y eut des tonnerres, des voix, des éclairs, et un grand tremblement de terre.

06 Et les sept Anges qui avaient les sept trompettes se préparèrent à en sonner.

07 Le premier Ange sonna de la trompette ; et il y eut de la grêle et du feu mêlés de sang, qui furent jetés sur la terre ; et la troisième partie de la terre fut brûlée, et la troisième partie des arbres fut brûlée, et toute herbe verte fut brûlée.

08 Le second Ange sonna de la trompette ; et quelque chose comme une grande montagne embrasée par le feu fut jeté dans la mer, et la troisième partie de la mer devint du sang,

09 et la troisième partie des créatures vivantes qui sont dans la mer mourut, et la troisième partie des navires périt.

10 Le troisième Ange sonna de la trompette ; et il tomba du ciel une grande étoile, brûlant comme un flambeau ; et elle tomba sur la troisième partie des fleuves, et sur les sources des eaux.

11 Le nom de cette étoile était Absinthe ; et la troisième partie des eaux fut changée en absinthe et un grand nombre d’hommes moururent par les eaux, parce qu’elles étaient devenues amères.

12 Le quatrième Ange sonna de la trompette ; et la troisième partie du soleil fut frappée, et la troisième partie de la lune, et la troisième partie des étoiles, de sorte que la troisième partie en fût obscurcie, et que le jour perdît la troisième partie de sa clarté, et la nuit de même.

13 Alors je vis, et j’entendis la voix d’un aigle qui volait par le milieu du Ciel, en disant d’une voix forte : Malheur ! malheur aux habitants de la terre, à cause du son des trompettes des trois autres Anges qui doivent encore sonner !

CHAPITRE IX

01 Le cinquième Ange sonna de la trompette ; et je vis une étoile qui était tombée du Ciel sur la terre, et la clef du puits de l’abîme lui fut donnée.

02 Elle ouvrit le puits de l’abîme, et il monta du puits une fumée, comme la fumée d’une grande fournaise ; et le soleil et l’air furent obscurcis par la fumée du puits.

03 Et de la fumée du puits sortirent des sauterelles qui se répandirent sur la terre. Et il leur fut donné un pouvoir semblable au pouvoir qu’ont les scorpions sur la terre ;

04 et il leur fut ordonné de ne pas faire de mal à l’herbe de la terre, ni à aucune verdure, ni à aucun arbre, mais seulement aux hommes qui n’ont pas le sceau de Dieu sur leurs fronts ;

05 et il leur fut donné de ne pas les tuer, mais de les tourmenter pendant cinq mois ; et le tourment qu’elles causaient était comme le tourment que cause le scopion quand il pique un homme.

06 En ces jours-là, les hommes chercheront la mort, et ils ne la trouveront pas ; ils désireront mourir, et la mort fuira loin d’eux.

07 Ces sauterelles étaient semblables à des chevaux préparés pour le combat ; sur leur tête il y avait comme des couronnes ressemblant à de l’or, et leurs visages étaient comme des visages d’hommes.

08 Et elles avaient des cheveux comme des cheveux de femmes, et leurs dents étaient comme les dents des lions ;

09 elles avaient des cuirasses comme des cuirasses de fer, et le bruit de leurs ailes était comme le bruit de chars à plusieurs chevaux qui courent au combat ;

10 elles avaient des queues semblables à celles des scorpions, et il y avait des aiguillons dans leurs queues, et leur pouvoir était de nuire aux hommes pendant cinq mois.

11 Elles avaient pour roi au-dessus d’elles l’ange de l’abîme, appelé en hébreu Abaddon, en grec Apollyon, et en latin l’Exterminateur.

12 Le premier malheur est passé ; et voici, il vient encore deux malheurs après cela.

13 Le sixième Ange sonna de la trompette ; et j’entendis une voix qui venait des quatre cornes de l’autel d’or, qui est devant Dieu.

14 Elle disait au sixième Ange qui avait la trompette : Délie les quatre anges qui sont liés sur le grand fleuve de l’Euphrate.

15 Et les quatre anges, qui étaient prêts pour l’heure, le jour, le mois et l’année, furent déliés, afin de tuer la troisième partie des hommes.

16 Et le nombre des cavaliers de cette armée était de vingt fois mille fois dix mille ; car j’en entendis le nombre.

17 Et je vis ainsi les chevaux dans ma vision : ceux qui les montaient avaient des cuirasses couleur de feu, et d’hyacinthe, et de soufre ; les têtes des chevaux étaient comme des têtes de lions, et de leur bouche il sortait du feu, de la fumée et du soufre.

18 Par ces trois plaies, par le feu, par la fumée et par le soufre qui sortaient de leur bouche, la troisième partie des hommes fut tuée.

19 Car la puissance de ces chevaux était dans leur bouche et dans leurs queues. En effet, leurs queues étaient semblables à des serpents ; elles ont des têtes, et c’est par elles qu’elles font du mal.

20 Et les autres hommes, qui n’avaient pas été tués par ces plaies, ne se repentirent pas des œuvres de leurs mains, de manière à ne plus adorer les démons et les idoles d’or, d’argent, d’airain, de pierre et de bois, qui ne peuvent ni voir, ni entendre, ni marcher ;

21 et ils ne firent point pénitence de leurs meurtres, ni de leurs maléfices, ni de leurs impudicités, ni de leurs rapines.

CHAPITRE X

01 Puis je vis un autre Ange robuste qui descendait du Ciel, enveloppé d’une nuée, et il avait un arc-en-ciel au-dessus de sa tête ; son visage était comme le soleil, et ses pieds comme des colonnes de feu ;

02 et il avait dans la main un petit livre ouvert. Et il posa son pied droit sur la mer, et son pied gauche sur la terre.

03 Et il cria d’une voix forte, comme un lion qui rugit ; et lorsqu’il eut crié, les sept tonnerres firent entendre leurs voix.

04 Et quand les sept tonnerres eurent fait entendre leurs voix, j’allais écrire ; mais j’entendis une voix du ciel qui me disait : Mets sous le sceau ce qu’ont dit les sept tonnerres, et ne l’écris pas.

05 Alors l’Ange que j’avais vu debout sur la mer et sur la terre leva la main vers le ciel,

06 et jura par Celui qui vit dans les siècles des siècles, qui a créé le ciel et les choses qui s’y trouvent, la terre et les choses qui s’y trouvent, la mer et les choses qui s’y trouvent, qu’il n’y aurait plus de temps,

07 mais qu’aux jours de la voix du septième Ange, lorsqu’il sonnera de la trompette, le mystère de Dieu serait consommé, comme il l’a annoncé par ses serviteurs les prophètes.

08 Et la voix que j’avais entendue, venant du Ciel, me parla encore, et me dit : Va, et prends le petit livre ouvert, dans la main de l’Ange qui se tient debout sur la mer et sur la terre.

09 Et j’allai vers l’Ange, et je lui dis de me donner le petit livre. Et il me dit : Prends le livre et dévore-le ; il te causera de l’amertume dans les entrailles, mais dans la bouche il sera doux comme du miel.

10 Je pris le petit livre de la main de l’Ange, et je le dévorai ; et dans ma bouche il était doux comme du miel, mais quand je l’eus dévoré, je sentis de l’amertume dans mes entrailles.

11 Alors on me dit : Il faut que tu prophétises encore devant beaucoup de nations, et de peuples, et de langues et de rois.

CHAPITRE XI

01 On me donna ensuite un roseau semblable à une verge, et il me fut dit : Lève-toi, et mesure le temple de Dieu, et l’autel, et ceux qui y adorent.

02 Quant au parvis, qui est au dehors du temple, laisse-le, et ne le mesure pas, car il a été abandonné aux gentils ; et ils fouleront la ville sainte pendant quarante-deux mois.

03 Et je donnerai à mes deux témoins la mission de prophétiser pendant mille deux cent soixante jours, vêtus de sacs.

04 Ce sont les deux oliviers et les deux chandeliers qui se tiennent devant le Seigneur de la terre.

05 Et si quelqu’un veut leur faire du mal, un feu sortira de leur bouche et dévorera leurs ennemis ; si quelqu’un veut leur faire du mal, il faut qu’il périsse ainsi.

06 Ils ont le pouvoir de fermer le ciel, afin qu’il ne pleuve pas durant les jours où ils prophétiseront ; et ils ont le pouvoir, à l’égard des eaux, de les changer en sang, et de frapper la terre de toute sorte de plaies, toutes les fois qu’ils le voudront.

07 Et quand ils auront achevé de rendre leur témoignage, la bête qui monte de l’abîme leur fera la guerre, les vaincra et les tuera ;

08 et leurs cadavres resteront sur les places de la grande cité, qui est appelée spirituellement Sodome et Égypte, où leur Seigneur aussi a été crucifié.

09 Et ceux des tribus, et des peuples, et des langues, et des nations verront leurs cadavres durant trois jours et demi, et ils ne permettront pas que leurs cadavres soient mis dans des tombeaux.

10 Et les habitants de la terre seront dans la joie à leur sujet, et ils se livreront à l’allégresse, et ils s’enverront des présents les uns aux autres, parce que ces deux prophètes auront tourmenté les habitants de la terre.

11 Mais, après trois jours et demi, un esprit de vie venu de Dieu entra en eux ; ils se levèrent sur leurs pieds, et une grande crainte saisit ceux qui les virent.

12 Et ils entendirent une voix forte venant du Ciel, qui leur disait : Montez ici. Et ils montèrent au Ciel dans la nuée, à la vue de leurs ennemis.

13 À cette même heure il se fit un grand tremblement de terre ; et la dixième partie de la ville tomba, et sept mille hommes furent tués dans ce tremblement de terre ; et les autres furent saisis de frayeur, et rendirent gloire au Dieu du Ciel.

14 Le second malheur est passé, et voici, le troisième malheur viendra bientôt.

15 Le septième Ange sonna de la trompette, et des voix fortes se firent entendre dans le Ciel ; elles disaient : L’empire de ce monde a été remis à notre Seigneur et à son Christ, et il règnera dans les siècles des siècles. Amen.

16 Et les vingt-quatre vieillards, qui sont assis devant Dieu sur leurs trônes, se prosternèrent sur leurs visages et adorèrent Dieu, en disant :

17 Nous vous rendons grâces, Seigneur, Dieu tout-puissant, qui êtes, et qui étiez, et qui devez venir, de ce que vous avez pris possession de votre grande puissance et de votre royauté.

18 Les nations se sont irritées, et votre colère est venue, et le moment de juger les morts et de donner leur récompense à vos serviteurs les prophètes, et aux saints, et à ceux qui craignent votre nom, aux petits et aux grands, et d’exterminer ceux qui ont corrompu la terre.

19 Alors le temple de Dieu s’ouvrit dans le Ciel, et l’Arche de son alliance fut vue dans son temple ; et il se fit des éclairs, et des voix, et un tremblement de terre, et une forte grêle.

CHAPITRE XII

01 Et un grand signe parut dans le Ciel : une Femme revêtue du soleil, et qui avait la lune sous ses pieds, et sur la tête une couronne de douze étoiles.

02 Elle était enceinte, et elle poussait des cris, étant en travail, et ressentant les douleurs de l’enfantement.

03 Et il parut un autre signe dans le Ciel : c’était un grand dragon roux, qui avait sept têtes et dix cornes, et sur ses têtes sept diadèmes.

04 Et sa queue entraînait la troisième partie des étoiles du Ciel, et les jeta sur la terre. Et le dragon se tint devant la Femme qui allait enfanter, afin que, lorsqu’elle aurait enfanté, il dévorât son fils.

05 Et elle mit au monde un enfant mâle, qui devait gouverner toutes les nations avec une verge de fer ; et son fils fut enlevé vers Dieu et vers son trône.

06 Et la Femme s’enfuit au désert, où elle avait un lieu que Dieu avait préparé, afin qu’on l’y nourrît durant mille deux cent soixante jours.

07 Et il y eut un grand combat dans le Ciel : Michel et ses Anges combattait contre le dragon, et le dragon combattait avec ses anges.

08 Mais ceux-ci ne furent pas les plus forts, et leur place ne fut plus trouvée dans le Ciel.

09 Et il fut précipité, ce grand dragon, ce serpent ancien, qui est nommé le diable et Satan, qui séduit le monde entier ; il fut précipité sur la terre, et ses anges furent précipités avec lui.

10 Et j’entendis dans le Ciel une voix forte qui disait : Maintenant est établi le salut, et la force, et le règne de notre Dieu, et la puissance de son Christ ; car il a été précipité l’accusateur de nos frères, qui les accusait devant notre Dieu jour et nuit ;

11 et eux-mêmes ils ont vaincu à cause du sang de l’Agneau, et à cause de la parole de leur témoignage, et ils n’ont pas aimé leur vie en face de la mort.

12 C’est pourquoi, réjouissez-vous, Cieux, et vous qui y habitez. Malheur à la terre et à la mer, car le diable est descendu vers vous avec une grande colère, sachant qu’il n’a que peu de temps.

13 Et quand le dragon vit qu’il avait été précipité sur la terre, il poursuivit la Femme qui avait mis au monde l’enfant mâle.

14 Mais à la Femme furent données les deux ailes du grand aigle, afin qu’elle s’envolât au désert, dans son lieu, où elle est nourrie pendant un temps, des temps, et la moitié d’un temps, loin de la présence du serpent.

15 Et le serpent lança de sa gueule, après la Femme, de l’eau comme un fleuve, afin qu’elle fût entraînée par le fleuve.

16 Mais la terre secourut la Femme, et la terre ouvrit sa bouche et engloutit le fleuve que le dragon avait lancé de sa gueule.

17 Et le dragon fut irrité contre la Femme, et il alla faire la guerre à ses autres enfants, qui gardent les commandements de Dieu, et qui ont le témoignage de Jésus-Christ.

18 Et il se tint sur le sable de la mer.

CHAPITRE XIII

01 Je vis ensuite monter de la mer une bête qui avait sept têtes et dix cornes, et sur ses cornes dix diadèmes, et sur ses têtes des noms de blasphème.

02 Et la bête que je vis était semblable à un léopard, et ses pieds étaient comme les pieds d’un ours, et sa gueule, comme la gueule d’un lion ; et le dragon lui donna sa force et une grande puissance.

03 Et je vis une de ses têtes comme blessée à mort ; mais cette blessure mortelle fut guérie, et la terre entière fut dans l’admiration, à la suite de la bête.

04 Et ils adorèrent le dragon, qui avait donné la puissance à la bête ; et ils adorèrent la bête, en disant : Qui est semblable à la bête ? et qui pourra combattre contre elle ?

05 Et il lui fut donné une bouche qui proférait des paroles orgueilleuses et des blasphèmes ; et le pouvoir lui fut donné d’agir pendant quarante-deux mois.

06 Et elle ouvrit la bouche pour blasphémer contre Dieu, pour blasphémer son nom, et son tabernacle, et ceux qui habitent dans le Ciel.

07 Il lui fut aussi donné le pouvoir de faire la guerre aux saints, et de les vaincre ; et la puissance lui fut donnée sur toute tribu, sur tout peuple, sur toute langue et toute nation.

08 Et tous les habitants de la terre l’adorèrent, ceux dont les noms n’ont pas été inscrits, depuis la création du monde, dans le livre de vie de l’Agneau qui a été immolê.

09 Si quelqu’un a des oreilles, qu’il entende.

10 Celui qui aura conduit en captivité, s’en ira en captivité ; celui qui aura tué avec l’épée, il faut qu’il soit tué par l’épée. C’est ici qu’est la patience et la foi des saints.

11 Je vis aussi une autre bête qui montait de la terre, et qui avait deux cornes semblables à celles d’un agneau ; et elle parlait comme le dragon.

12 Et elle exerçait toute la puissance de la première bête en sa présence ; et elle fit que la terre et ses habitants adorèrent la première bête, dont la blessure mortelle avait été guérie.

13 Elle fit de grands prodiges, jusqu’à faire descendre le feu du ciel sur la terre, en présence des hommes.

14 Et elle séduisit les habitants de la terre, à cause des prodiges qu’il lui aété donné de faire en présence de la bête, en disant aux habitants de la terre de faire une image de la bête, qui a la blessure de l’épée et qui a repris vie.

15 Et il lui fut donné de mettre le souffle vital dans l’image de la bête, afin que l’image de la bête pût parler, et faire que tous ceux qui n’adoreraient pas l’image de la bête fussent mis à mort.

16 Elle fera encore que tous, petits et grands, riches et pauvres, libres et esclaves, reçoivent une marque sur leur main droite ou sur leur front,

17 et que personne ne puisse acheter ni vendre, s’il n’a la marque ou le nom de la bête, ou le chiffre de son nom.

18 C’est ici qu’est la sagesse. Que celui qui a de l’intelligence calcule le nombre de la bête ; car c’est un nombre d’homme, et son nombre est six cent soixante-six.

CHAPITRE XIV

01 Je regardai, et voici, l’Agneau se tenait sur la montagne de Sion, et avec lui cent quarante-quatre mille personnes, qui avaient son nom et le nom de son Père écrit sur leur front.

02 Et j’entendis une voix qui venait du Ciel semblable au bruit de grandes eaux, et semblable au bruit d’un grand tonnerre ; et la voix que j’entendis était comme celle de harpistes qui jouent de leurs harpes.

03 Ils chantaient comme un cantique nouveau devant le trône, et devant les quatre animaux et les vieillards ; et personne ne pouvait chanter ce cantique, si ce n’est ces cent quarante-quatre mille qui ont été rachetés de la terre.

04 Ceux-là ne se sont pas souillés avec des femmes, car ils sont vierges. Ceux-là suivent l’Agneau partout où il va. Ceux-là ont été rachetés d’entre les hommes comme prémices pour Dieu et pour l’Agneau,

05 et dans leur bouche il ne s’est pas trouvé de mensonge, car ils sont sans tache devant le trône de Dieu.

06 Je vis ensuite un autre Ange, qui volait par le milieu du Ciel, portant l’Évangile éternel, pour l’annoncer à ceux qui habitent sur la terre, et à toute nation, tribu, langue et peuple.

07 Il disait d’une voix forte : Craignez le Seigneur, et rendez-lui gloire, car l’heure de son jugement est venue ; et adorez Celui qui a fait le ciel et la terre, la mer et les sources des eaux.

08 Un autre Ange le suivit, en disant : Elle est tombée, elle est tombée, cette grande Babylone, qui a fait boire à toutes les nations le vin de la colère de son impudicité.

09 Et un troisième Ange les suivit, disant d’une voix forte : Si quelqu’un adore la bête et son image, et s’il en reçoit la marque sur son front ou dans sa main,

10 lui aussi boira du vin de la colère de Dieu, qui a été versé dans la coupe de sa colère, et il sera tourmenté dans le feu et le soufre, en présence des saints Anges et en présence de l’Agneau ;

11 et la fumée de leurs tourments montera dans les siècles des siècles, et il n’y aura de repos ni jour ni nuit pour ceux qui auront adoré la bête et son image, et qui auront reçu la marque de son nom.

12 C’est ici qu’est la patience des saints, qui gardent les commandements de Dieu et la foi de Jésus.

13 Alors j’entendis une voix venant du Ciel, qui me disait : Écris : Heureux les morts qui meurent dans le Seigneur. Dès maintenant, dit l’Esprit, ils se reposeront de leurs travaux, car leurs œuvres les suivent.

14 Je regardai, et voici, une nuée blanche, et sur cette nuée quelqu’un assis, qui ressemblait au Fils de l’homme ; il avait sur sa tête une couronne d’or, et dans sa main une faucille tranchante.

15 Et un autre Ange sortit du temple, criant d’une voix forte à celui qui était assis sur la nuée : Lance ta faucille, et moissonne ; car le temps de moissonner est venu, parce que la moisson de la terre est mûre.

16 Et celui qui était assis sur la nuée lança sa faucille sur la terre, et la terre fut moissonnée.

17 Et un autre Ange sortit du temple qui est dans le Ciel, ayant lui aussi une faucille tranchante.

18 Et un autre Ange sortit de l’autel ; il avait pouvoir sur le feu, et il cria d’une voix forte à celui qui avait la faucille tranchante : Lance ta faucille tranchante, et vendange les grappes de la vigne de la terre, car ses raisins sont mûrs.

19 Et l’Ange lança sa faucille tranchante sur la terre et vendangea la vigne de la terre, et il jeta les raisins dans la grande cuve de la colère de Dieu.

20 Et la cuve fut foulée hors de la ville, et le sang sortit de la cuve jusqu’à la hauteur des mors des chevaux, sur une étendue de mille six cents stades.

CHAPITRE XV

01 Je vis aussi dans le Ciel un autre signe grand et admirable : sept Anges, qui tenaient les sept dernières plaies, car c’est par elles que la colère de Dieu est consommée.

02 Et je vis comme une mer transparente, mêlée de feu ; et ceux qui avaient vaincu la bête, et son image, et le chiffre de son nom, se tenaient sur cette mer transparente, ayant des harpes de Dieu.

03 Et ils chantaient le cantique de Moïse, serviteur de Dieu, et le cantique de l’Agneau, en disant : Grandes et admirables sont vos œuvres, Seigneur Dieu tout-puissant ; justes et véritables sont vos voies, ô Roi des siècles.

04 Qui ne vous craindra, Seigneur, et qui ne glorifiera votre nom ? Car vous seul êtes plein de bonté, et toutes les nations viendront et vous adoreront, parce que vos jugements ont été manifestés.

05 Après cela, je regardai, et voici, le temple du tabernacle du témoignage s’ouvrit dans le Ciel ;

06 et les sept Anges qui tenaient les sept plaies sortirent du temple, vêtus de lin pur et éclatant, et ceint sur la poitrine de ceintures d’or.

07 Et l’un des quatre animaux donna aux sept Anges sept coupes d’or, pleine de la colère du Dieu qui vit dans les siècles des siècles.

08 Et le temple fut rempli de fumée, à cause de la majesté de Dieu et de sa puissance ; et nul ne pouvait entrer dans le temple, jusqu’à ce que les sept plaies des sept Anges fussent accomplies.

CHAPITRE XVI

01 J’entendis ensuite une voix forte, qui venait du temple, et qui disait aux sept Anges : Allez, et versez sur la terre les sept coupes de la colère de Dieu.

02 Le premier s’en alla, et versa sa coupe sur la terre ; et un ulcère malin et dangereux apparut sur les hommes qui avaient la marque de la bête, et sur ceux qui adoraient son image.

03 Le second Ange versa sa coupe dans la mer ; et elle devint comme le sang d’un mort, et tout ce qui avait vie dans la mer mourut.

04 Le troisième versa sa coupe sur les fleuves et sur les sources des eaux ; et les eaux devinrent du sang.

05 Et j’entendis l’Ange établi sur les eaux qui disait : Vous êtes juste, Seigneur, vous qui êtes et qui étiez ; vous étes saint, vous qui avez exercé ces jugements ;

06 car ils ont répandu le sang des saints et des prophètes, et c’est du sang que vous leur avez donné à boire ; ils l’ont mérité.

07 J’entendis un autre Ange qui disait de l’autel : Oui, Seigneur, Dieu tout-puissant, vos jugements sont vrais et justes.

08 Le quatrième Ange versa sa coupe sur le soleil ; et il lui fut donné de tourmenter les hommes par l’ardeur du feu.

09 Et les hommes furent brûlés par une grande chaleur, et ils blasphémèrent le nom de Dieu, qui a ces plaies en son pouvoir, et ils ne firent point pénitence pour lui rendre gloire.

10 Le cinquième Ange versa sa coupe sur le trône de la bête ; et son royaume devint ténébreux, et les hommes se mordirent la langue de douleur ;

11 et ils blasphémèrent le Dieu du Ciel, à cause de leurs douleurs et de leurs blessures, et ils ne firent point pénitence de leurs œuvres.

12 Le sixième Ange versa sa coupe sur le grand fleuve de l’Euphrate ; et son eau tarit, pour préparer le chemin aux rois venant de l’Orient.

13 Je vis alors sortir de la bouche du dragon, de la bouche de la bête, et de la bouche du faux prophète, trois esprits impurs, semblables à des grenouilles.

14 Car ce sont des esprits de démons, qui font des prodiges, et qui vont auprès des rois de toute la terre, afin de les assembler pour le combat, au grand jour du Dieu tout-puissant.

15 Voici, je viens comme un voleur ; heureux celui qui veille, et qui garde ses vêtements, afin qu’il ne marche pas nu, et qu’on ne voit pas sa honte.

16 Et il les assemblera dans le lieu appelé en hébreu Armagédon.

17 Le septième Ange versa sa coupe dans l’air ; et il sortit du temple, d’auprès du trône, une voix forte qui disait : C’est fait.

18 Et il y eut des éclairs, des voix et des tonnerres, et il y eut un grand tremblement de terre, tel qu’il n’y en avait jamais eu de pareil depuis que les hommes sont sur la terre ; il n’y avait pas eu un pareil tremblement de terre, aussi grand.

19 Et la grande ville fut divisée en trois parties, et les villes des païens tombèrent, et Dieu se ressouvint de la grande Babylone, pour lui donner à boire la coupe du vin de la fureur de sa colère.

20 Et toutes les îles s’enfuirent, et les montagnes disparurent.

21 Et une grosse grêle, comme du poids d’un talent, tomba du ciel sur les hommes ; et les hommes blasphémèrent Dieu à cause de la plaie de la grêle, parce que cette plaie était très grande.

CHAPITRE XVII

01 Alors un des sept Anges qui avaient les sept coupes vint et me parla, en disant : Viens, et je te montrerai la condamnation de la grande prostituée, qui est assise sur de vastes eaux,

02 avec laquelle les rois de la terre se sont souillés, et les habitants de la terre ont été enivrés de vin de sa prostitution.

03 Et il me transporta en esprit dans le désert. Et je vis une femme assise sur une bête de couleur écarlate, couverte de noms de blasphèmes, qui avait sept têtes et dix cornes.

04 Et la femme était vêtue de pourpre et d’écarlate, et parée d’or, de pierres précieuses et de perles ; elle avait dans sa main une coupe d’or, pleine des abominations et de l’impureté de sa fornication.

05 Et sur son front était écrit ce nom : Mystère ; Babylone la grande, la mère des fornications et des abominations de la terre.

06 Et je vis cette femme, ivre du sang des saints, et du sang des martyrs de Jésus ; et en la voyant, je fus frappé d’un grand étonnement.

07 Et l’Ange me dit : Pourquoi t’étonnes-tu ? Je te dirai le mystère de la femme, et de la bête qui la porte, et qui a sept têtes et dix cornes.

08 La bête que tu as vue était et n’est plus ; elle doit monter de l’abîme et aller à la ruine ; et les habitants de la terre dont les noms ne sont pas écrits dans le livre de vie depuis la création du monde, s’étonneront en voyant la bête, qui était et qui n’est plus.

09 Et ici il faut une intelligence qui ait de la sagesse. Les sept têtes sont sept montagnes sur lesquelles la femme est assise ; elles sont aussi sept rois.

10 Cinq sont tombés ; l’un est, et l’autre n’est pas encore venu, et quand il sera venu, il doit demeurer peu de temps.

11 La bête, qui était et qui n’est plus, est elle-même la huitième ; et elle est des sept, et elle va à la ruine.

12 Et les dix cornes que tu as vues sont dix rois qui n’ont pas encore reçu la royauté ; mais ils recevront la puissance comme rois pendant une heure, avec la bête.

13 Ils ont un même dessein, et ils donneront leur force et leur puissance à la bête.

14 Ils combattront contre l’Agneau, et l’Agneau les vaincra, parce qu’il est le Seigneur des seigneurs, et le Roi des rois ; et ceux qui sont avec lui sont les appelés, les élus et les fidèles.

15 Et il me dit : Les eaux que tu as vues à l’endroit où la prostituée est assise, sont des peuples, des nations et des langues.

16 Et les dix cornes que tu as vues sur la bête haïront la prostituée, et la rendront désolée et nue, et dévoreront ses chairs, et la brûleront elle-même avec le feu.

17 Car Dieu leur a mis dans le cœur de faire ce qui lui plaît, et de donner la royauté à la bête, jusqu’à ce que les paroles de Dieu soient accomplies.

18 Et la femme que tu as vue, c’est la grande ville, qui a la royauté sur les rois de la terre.

CHAPITRE XVIII

01 Après cela, je vis un autre Ange qui descendait du Ciel, ayant une grande puissance ; et la terre fut illuminée par sa splendeur.

02 Et il cria avec force, en disant : Elle est tombée, elle est tombée, la grande Babylone ; et elle est devenue la demeure des démons, et le repaire de tout esprit immonde, et le repaire de tout oiseau immonde et haïssable ;

03 car toutes les nations ont bu du vin de la colère de sa prostitution, et les rois de la terre se sont souillés avec elle, et les marchands de la terre se sont enrichis par l’excès de son luxe.

04 Puis j’entendis une autre voix venant du Ciel, qui disait : Sortez du milieu d’elle, mon peuple, afin de ne point participer à ses péchés, et de ne pas avoir une part à ses plaies.

05 Car ses péchés sont parvenus jusqu’au Ciel, et le Seigneur s’est souvenu de ses iniquités.

06 Traitez-la comme elle vous a traités elle-même, et rendez-lui au double selon ses œuvres ; dans la coupe où elle vous a versé à boire, versez-lui deux fois autant.

07 Autant elle s’est glorifiée et livrée aux délices, autant donnez-lui de tourments et de deuil, parce qu’elle dit dans son cœur : Je trône en reine, et je ne suis pas veuve, et je ne verrai pas le deuil.

08 C’est pour cela que ses plaies viendront en un seul jour, et la mort, et le deuil, et la famine, et elle périra par le feu, car il est puissant, le Dieu qui la condamnera.

09 Et les rois de la terre qui se sont souillés et ont vécu dans les délices avec elle, pleureront sur elle et se frapperont la poitrine, lorsqu’ils verront la fumée de son embrasement.

10 Se tenant à distance dans la crainte de ses tourments, ils diront : Malheur ! malheur ! Babylone, la grande ville, la ville puissante, en une heure ta condamnation est venue.

11 Et les marchands de la terre pleureront et se lamenteront sur elle, parce que personne n’achètera plus leurs marchandises :

12 marchandises d’or et d’argent, de pierres précieuses et de perles, d’étoffes de lin, de pourpre, de soie et d’écarlate, de bois odoriférant de tout genre, de toute espèce d’objets en ivoire, et de toute espèce d’objets en pierres précieuses, en airain, en fer et en marbre,

13 de cinnamome, de senteurs, de parfums, d’encens, de vin, d’huile, de fleur de farine, de blé, de bêtes de somme, de brebis, de chevaux, de chars, d’esclaves, et de personnes humaines.

14 Les fruits que ton âme désirait se sont éloignés de toi ; toutes les choses délicates et magnifiques sont perdues pour toi, et on ne les trouvera plus désormais.

15 Les marchands de ces choses, qui se sont enrichis avec elle, se tiendront à distance, dans la crainte de ses tourments, pleurant et se lamentant,

16 et disant : Malheur ! malheur ! la grande ville qui était vêtue de lin, de pourpre et d’écarlate, et parée d’or, de pierres précieuses et de perles ;

17 en une heure tant de richesses ont disparu. Et tous les pilotes et tous ceux qui naviguent sur mer, les matelots et ceux qui trafiquent sur mer, se sont tenus à distance,

18 et ont poussé des cris en voyant la place de son embrasement : Quelle ville, disaient-ils, était semblable à cette grande ville ?

19 Ils ont jeté de la poussière sur leurs têtes, et ils ont crié en pleurant et se tourmentant, et ils disaient : Malheur ! malheur ! la grande ville, qui a enrichi de son opulence tous ceux qui avaient des vaisseaux sur la mer, a été ruinée en une seule heure.

20 Réjouis-toi sur elle, ô Ciel ; et vous aussi, saints Apôtres et Prophètes, parce que Dieu a vengé votre cause sur elle.

21 Alors un Ange puissant souleva une pierre semblable à une grande meule, et la jeta dans la mer, en disant : C’est avec cette vitesse que sera précipitée Babylone, la grande ville, et on ne la trouvera plus jamais.

22 Et la voix des joueurs de harpe, et des musiciens, et des joueurs de flûte et de trompette, ne sera plus jamais entendue chez toi ; et aucun artisan, de quelque art que ce soit, ne s’y trouvera plus ; et le bruit de la meule ne sera plus jamais entendu en toi ;

23 et la lumière de la lampe ne brillera plus jamais chez toi, et la voix de l’époux et de l’épouse ne sera plus jamais entendue chez toi, parce que tes marchands étaient les princes de la terre, et que par tes enchantements toutes les nations ont été séduites.

24 Et en elle a été trouvé le sang des prophètes et des saints, et de tous ceux qui ont été mis à mort sur la terre.

CHAPITRE XIX

01 Après cela j’entendis comme la voix d’une foule nombreuse, dans le Ciel, qui disait : Alleluia ; le salut, la gloire et la puissance sont à notre Dieu,

02 parce que ses jugements sont véritables et justes, qu’il a jugé la grande prostituée qui a corrompu la terre par sa prostitution, et qu’il a vengé le sang de ses serviteurs répandu par ses mains.

03 Et ils dirent une seconde fois : Alleluia ; et sa fumée monte dans les siècles des siècles.

04 Alors les vingt-quatre vieillards et les quatre animaux se prosternèrent et adorèrent Dieu, assis sur le trône, en disant : Amen, alleluia.

05 Et une voix sortit du trône, disant : Louez notre Dieu, vous tous ses serviteurs, et vous qui le craignez, petits et grands.

06 Et j’entendis comme le bruit d’une grande foule, et comme le bruit de grandes eaux et de violents coups de tonnerre, qui disaient : Alleluia, parce que le Seigneur notre Dieu, le Tout-puissant, est entré dans son règne.

07 Réjouissons-nous, et soyons dans l’allégresse, et rendons-lui gloire, car les noces de l’Agneau sont venues, et son épouse s’est préparée.

08 Et il lui a été donné de se revêtir d’un lin éclatant et pur ; car le lin, ce sont les actions justes des saints.

09 Alors il me dit : Ces paroles de Dieu sont véritables.

10 Et je me jetai à ses pieds pour l’adorer. Mais il me dit : Garde-toi de le faire ; je suis un serviteur comme toi, et comme tes frères qui ont le témoignage de Jésus. Adore Dieu ; car le témoignage de Jésus est l’esprit de prophétie.

11 Je vis ensuite le Ciel ouvert, et voici un cheval blanc ; et Celui qui le montait s’appelait le Fidèle et le Véritable, il juge et il combat avec justice.

12 Ses yeux étaient comme une flamme de feu, et sur sa tête il y avait de nombreux diadèmes, et il portait écrit un nom que nul ne connaît, si ce n’est lui-même.

13 Il était vêtu d’un vêtement teint de sang, et il s’appelle le Verbe de Dieu.

14 Les armées qui sont dans le Ciel le suivaient sur des chevaux blancs, vêtues d’un lin blanc et pur.

15 Et de sa bouche il sort une épée tranchante des deux côtés, pour en frapper les nations ; et il les gouverne avec une verge de fer, et il foule la cuve du vin de la fureur de la colère du Dieu tout-puissant.

16 Et sur son vêtement et sur sa cuisse il porte ce nom écrit : Roi des rois et Seigneur des seigneurs.

17 Alors je vis un Ange debout dans le soleil, et il cria d’une voix forte, en disant à tous les oiseaux qui volaient par le milieu du ciel : Venez, et assemblez-vous pour le grand festin de Dieu,

18 pour manger la chair des rois, la chair des capitaines, la chair des puissants, la chair des chevaux et de ceux qui les montent, et la chair de tous les hommes, libres et esclaves, petits et grands.

19 Et je vis la bête, et les rois de la terre, et leurs armées assemblées pour faire la guerre à Celui qui était monté sur le cheval, et à son armée.

20 Mais la bête fut saisie, et avec elle le faux prophète qui avait fait devant elle des prodiges, par lesquels il avait séduit ceux qui avaient pris la marque de la bête, et qui avait adoré son image. Ils furent tous deux jetés vivants dans l’étang brûlant de feu et de soufre ;

21 et les autres furent tués par l’épée qui sortait de la bouche de Celui qui était monté sur le cheval ; et tous les oiseaux se rassasièrent de leur chair.

CHAPITRE XX

01 Et je vis descendre du Ciel un Ange qui avait la clef de l’abîme et une grande chaîne dans sa main.

02 Il saisit le dragon, l’antique serpent, qui est le diable et satan, et il le lia pour mille ans.

03 Et il le jeta dans l’abîme, qu’il ferma et scella sur lui, pour qu’il ne séduisît plus les nations jusqu’à ce que les mille ans fussent écoulés ; après cela il doit être délié pour un peu de temps.

04 Et je vis des trônes, et ils s’assirent dessus, et il leur fut donné de juger. Je vis aussi les âmes de ceux qui avaient été décapités à cause du témoignage de Jésus et à cause de la parole de Dieu, et de ceux qui n’avaient point adoré la bête, ni son image, et qui n’avaient pas pris sa marque sur leur front ni sur leurs mains ; et ils vécurent, et régnèrent avec le Christ pendant mille ans.

05 Les autres morts ne revinrent pas à la vie jusqu’à ce que les mille ans fussent écoulés. C’est là la première résurrection.

06 Heureux et saint celui qui a part à la première résurrection. Sur eux la seconde mort n’a pas de pouvoir, mais ils seront prêtres de Dieu et du Christ, et ils règneront avec lui pendant mille ans.

07 Et lorsque les mille ans seront écoulés, satan sera délié de sa prison, et il sortira, et il séduira les nations qui sont au quatre angles de la terre, Gog et Magog, et il les assemblera pour le combat ; leur nombre est comme le sable de la mer.

08 Ils montèrent sur la surface de la terre, et ils environnèrent le camp des saints, et la cité bien-aimée.

09 Mais un feu, lancé par Dieu, descendit du ciel et les dévora ; et le diable qui les séduisait fut jeté dans l’étang de feu et de soufre, où la bête

10 et le faux prophète seront tourmentés jour et nuit dans les siècles des siècles.

11 Alors je vis un grand trône blanc, et Celui qui était assis dessus ; devant sa face le ciel et la terre s’enfuirent, et il ne se trouva plus de place pour eux.

12 Et je vis les morts, grands et petits, debout devant le trône. Et des livres furent ouverts ; on ouvrit aussi un autre livre, qui est celui de la vie ; et les morts furent jugés d’après ce qui était écrit dans ces livres, selon leurs œuvres.

13 Et la mer rendit les morts qu’elle renfermait ; la mort et l’enfer rendirent aussi les morts qu’ils renfermaient, et chacun d’eux fut jugé selon ses œuvres.

14 Puis l’enfer et la mort furent jetés dans l’étang de feu. C’est là la seconde mort.

15 Et quiconque ne fut pas inscrit dans le livre de vie fut jeté dans l’étang de feu.

CHAPITRE XXI

01 Alors je vis un Ciel nouveau et une terre nouvelle ; car le premier Ciel et la première terre avaient disparu, et la mer n’existait plus.

02 Et moi, Jean, je vis la cité sainte, la Jérusalem nouvelle, qui descendait du Ciel, d’auprès de Dieu, prête comme une épouse qui s’est parée pour son époux.

03 Et j’entendis une voix forte venant du trône, qui disait : Voici le tabernacle de Dieu avec les hommes, et il habitera avec eux ; et ils seront son peuple, et Dieu lui-même sera avec eux, comme leur Dieu ;

04 et Dieu essuiera toute larme de leurs yeux, et la mort n’existera plus, et il n’y aura plus ni deuil, ni cri, ni douleur, car ce qui était autrefois a disparu.

05 Alors Celui qui était assis sur le trône dit : Voici, je vais faire toutes choses nouvelles. Et il me dit : Écris, car ces paroles sont très sûres et vraies.

06 Et il me dit : C’est fait. Je suis l’alpha et l’oméga, le commencement et la fin. À celui qui a soif, je donnerai gratuitement de la source d’eau vive.

07 Celui qui vaincra possédera ces choses, et je serai son Dieu, et il sera mon fils.

08 Quant aux lâches et aux incrédules, et aux abominables, et aux homicides, et aux impudiques, et aux magiciens, et aux idolâtres, et à tous les menteurs, leur part sera dans l’étang brûlant de feu et de soufre : ce qui est la seconde mort.

09 Alors un des sept Anges qui avaient eu les sept coupes pleines des sept dernières plaies, vint à moi, et me parla en disant : Viens et je te montrerai l’épouse, la femme de l’Agneau.

10 Et il me transporta en esprit sur une grande et haute montagne, et il me montra la cité sainte, Jérusalem, qui descendait du Ciel, d’auprès de Dieu.

11 Elle avait la gloire de Dieu, et l’astre qui l’éclaire était semblable à une pierre précieuse, à une pierre de jaspe brillante comme du cristal.

12 Elle avait une grande et haute muraille, où il y avait douze portes ; et aux portes étaient douze Anges, et des noms inscrits, qui sont les noms des douze tribus des enfants d’Israël.

13 À l’orient, trois portes ; au nord, trois portes ; au midi, trois portes, et au couchant, trois portes.

14 Et la muraille de la ville avait douze fondements, et sur ces douze fondements étaient les noms des douze Apôtres de l’Agneau.

15 Et celui qui me parlait avait une mesure, un roseau d’or, pour mesurer la ville, et ses portes, et la muraille.

16 Or, la ville est bâtie en carré, et sa longueur est égale à sa largeur. Il mesura la ville avec le roseau d’or, et il la trouva de douze mille stades ; et sa longueur, et sa hauteur, et sa largeur sont égales.

17 Il mesura aussi sa muraille : cent quarante-quatre coudées, mesure d’homme, qui était celle de l’Ange.

18 La muraille était bâtie en pierre de jaspe, et la ville était d’un or pur, semblable à du verre pur.

19 Et les fondements de la muraille de la ville étaient ornés de toutes sortes de pierres précieuses. Le premier fondement était du jaspe ; le second, de saphir ; le troisième, de calcédoine ; le quatrième, d’émeraude ;

20 le cinquième, de sardonyx ; le sixième, de sardoine ; le septième, chrysolithe ; le huitième, de béryl ; le neuvième, de topaze ; le dixième, de chrysoprase ; le onzième, d’hyacinthe ; le douzième, d’améthyste.

21 Et les douze portes étaient douze perles ; chaque porte était faite d’une seule perle, et la place de la ville était d’un or pur, pareil à du verre transparent.

22 Je n’y vis point de temple ; car le Seigneur, le Dieu tout-puissant en est le temple, ainsi que l’Agneau.

23 Et la ville n’a pas besoin du soleil, ni de la lune pour qu’ils l’éclairent, car c’est la gloire de Dieu qui l’illumine et l’Agneau en est le flambeau.

24 Et les nations marcheront à sa lumière, et les rois de la terre y apporteront leur gloire et leur honneur.

25 Ses portes ne seront pas fermées le jour, car il n’y aura point là de nuit.

26 On y apportera la gloire et l’honneur des nations.

27 Il n’y entrera rien de souillé, ni personne qui commette l’abomination ou le mensonge, mais seulement ceux qui sont inscrits dans le livre de vie de l’Agneau.

CHAPITRE XXII

01 Et il me montra un fleuve d’eau vive, limpide comme du cristal, qui sortait du trône de Dieu et de l’Agneau.

02 Au milieu de la place de la ville, et des deux côtés du fleuve, était l’arbre de vie, qui porte douze fruits, donnant son fruit chaque mois, et les feuilles de l’arbre sont pour la guérison des nations.

03 Et il n’y aura plus de malédiction ; mais le trône de Dieu et de l’Agneau sera là, et ses serviteurs le serviront.

04 Ils verront sa face, et son nom sera écrit sur leurs fronts.

05 Et il n’y aura plus de nuit, et ils n’auront point besoin de la lumière d’une lampe, ni de la lumière du soleil, parce que le Seigneur Dieu les éclairera ; et ils règneront dans les siècles des siècles.

06 Alors il me dit : Ces paroles sont très certaines et vraies ; et le Seigneur, le Dieu des esprits des prophètes, a envoyé son Ange pour montrer à ses serviteurs ce qui doit arriver sous peu.

07 Voici, je viens bientôt. Heureux celui qui garde les paroles de la prophétie de ce livre.

08 C’est moi Jean, qui ai entendu et vu ces choses. Et après les avoir entendues et les avoir vues, je me jetai aux pieds de l’Ange qui me les montrait, pour l’adorer.

09 Et il me dit : Garde-toi de le faire ; car je suis un serviteur comme toi et tes frères les prophètes, et ceux qui gardent les paroles de la prophétie de ce livre. Adore Dieu.

10 Puis il me dit : Ne scelle pas les paroles de la prophétie de ce livre ; car le temps est proche.

11 Que celui qui commet l’injustice, le commette encore ; et que celui qui est souillé, se souille encore ; et que celui qui est juste, pratique encore la justice ; et que celui qui est saint, se sanctifie encore.

12 Voici, je viens bientôt, et ma rétribution est avec moi, pour rendre à chacun selon ses œuvres.

13 Je suis l’alpha et l’oméga, le premier et le dernier, le commencement et la fin.

14 Heureux ceux qui lavent leurs vêtements dans le sang de l’Agneau, afin d’avoir droit à l’arbre de vie, et d’entrer par les portes dans la ville.

15 Dehors les chiens, et les magiciens, et les impudiques, et les homicides, et les idolâtres, et quiconque aime et fait le mensonge.

16 Moi Jésus, j’ai envoyé mon Ange pour vous attester ces choses dans les églises. Je suis le rejeton et la postérité de David, l’étoile brillante du matin.

17 L’Esprit et l’épouse disent : Viens. Que celui qui entend, dise : Viens. Que celui qui a soif, vienne ; et que celui qui le veut reçoive de l’eau de la vie gratuitement.

18 Je le déclare à quiconque entend les paroles de la prophétie de ce livre : Si quelqu’un y ajoute quelque chose, Dieu lui ajoutera à lui les plaies écrites dans ce livre ;

19 et si quelqu’un retranche quelque chose des paroles du livre de cette prophétie, Dieu lui retranchera sa part du livre de vie, et de la ville sainte, et de ce qui est écrit dans ce livre.

20 Celui qui rend témoignage de ces choses, dit : Oui, je viens bientôt. Amen ; venez, Seigneur Jésus.

21 Que la grâce de notre Seigneur Jésus-Christ soit avec vous tous. Amen.